<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:06:54 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Straßenhunde in Rumänien: Die Menschen leiden wie die Hunde</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="In einem Park in Bukarest: Anwohner füttern streunende Hunde." alt="In einem Park in Bukarest: Anwohner füttern streunende Hunde." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2606679!/image/3918444624.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3918444624.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Rumänien geht gegen streunende Hunde auf den Straßen vor – und wird wegen des „Genozids“ kritisiert.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/strassenhunde-in-rumaenien-die-menschen-leiden-wie-die-hunde-12606407.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 09:35:52 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7i75z</guid>
<ExtractedText>In einem Park in Bukarest: Anwohner füttern streunende Hunde.
© REUTERS
In einem Park in Bukarest: Anwohner füttern streunende Hunde.
„Der Mob veranstaltet eine wahre Blut-Orgie“ – „Die Opfer werden regelrecht abgeschlachtet“ – „Grauenhafte Tragödien spielen sich ab“ – „Hass, Brutalität und unbeschreibliche Grausamkeiten sind an der Tagesordnung.“
Nein, nicht von Syrien ist die Rede, sondern vom „Hunde-Genozid“. Nach Ansicht vieler Tierschützer findet er gerade in Rumänien statt, seit das Parlament in Bukarest am 25. Juni ein Gesetz angenommen hat, das die Einschläferung von Straßenhunden erlaubt, sofern sie nicht innerhalb von 14 Arbeitstagen von einem Bürger oder einer Tierschutzorganisation abgeholt und adoptiert werden.
Auch ein Kuss von Brigitte Bardot änderte nichts
In der Negativberichterstattung über Rumänien haben die Straßenhunde den Platz eingenommen, der früher einmal Straßenkindern reserviert war. Die Wende kündigte sich vor 13 Jahren an. Damals ergriff Traian Basescu als Oberbürgermeister von Bukarest erstmals wirkungsvolle Maßnahmen, um die Streuner-Plage einzudämmen. Er ließ die Hunde einfangen und in Zwinger bringen, wo sie sterilisiert wurden. Aggressive, kranke und alte Tiere wurden eingeschläfert. Damals reiste Brigitte Bardot zum ersten Mal nach Rumänien und drückte Basescu einen Kuss auf die Wange, um ihn von seinen Plänen abzubringen. Aber Basescu blieb hart. Binnen weniger Monate sank die Zahl der Straßenhunde auf eine für Tier und Mensch erträgliche Zahl.
Das Problem ist alt. Als Carol I. (Karl Eitel Friedrich Zephyrinus Ludwig von Hohenzollern-Sigmaringen) 1866 bei seinem ersten Aufenthalt in Bukarest aus dem Fenster blickte, soll er als erstes streunende Hunde gesehen haben. Stets korrelierten Zu- und Abnahmen der Hundepopulation mit der gesellschaftlichen Verfassung. Wurde das Land einigermaßen gut verwaltet und stieg der Wohlstand, gab es weniger Streuner. Versagte die Verwaltung und verarmte die Bevölkerung, landeten auch mehr Hunde auf der Straße. Unter dem kommunistischen Diktator Ceauşescu funktionierte so gut wie nichts mehr, das Volk fror und hungerte. Als er in den Achtzigern einen großen Teil der Altstadt von Bukarest abreißen ließ, um seine megalomanischen Baupläne zu realisieren, gab es bald mehr streunende Hunde als Securitate-Spitzel.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
