<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:06:54 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Twitter-Krieg bei Becker und Pocher: „Seid der Jugend Vorbildern!“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Twitter-Krieg bei Pocher und Becker: You German guys are really fucked up." alt="Twitter-Krieg bei Pocher und Becker: You German guys are really fucked up." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607467!/image/2456144564.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2456144564.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Twitter-Krieg zwischen Boris Becker und Oliver Pocher ist, bei großzügiger Auslegung des Begriffs, legendär. Zu Ende ist er aber noch nicht. Jetzt mischen auch andere Promis mit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/twitter-krieg-seid-der-jugend-vorbildern-12605265.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 19:07:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7i6a9</guid>
<ExtractedText>Twitter-Krieg bei Pocher und Becker: You German guys are really fucked up.
© Illustration F.A.S.
Twitter-Krieg bei Pocher und Becker: You German guys are really fucked up.
Was bisher geschah: Boris Becker hat ein Buch geschrieben, in dem er nicht sehr Freundliches über die Frauen seines Lebens offenbarte, unter anderen über seine Ex-Verlobte Sandy Meyer-Wölden, die heute noch verheiratet ist mit Oliver Pocher, aber von diesem getrennt lebt, was Pocher nicht daran hinderte, bei Twitter Boris Becker anzugreifen, er dürfe, „solange meine Frau meinen Namen trägt“, nicht mehr so einen „Schwachsinn“ schreiben, worauf der Konflikt zwischen Pocher und Becker ausartete zum „geilsten Streit, seit es Twitter gibt“ („Bild“), in den sich neben vielen auch Jörg Kachelmann einschaltete, indem er Frauke Ludowig angriff. Ist die Twitter-Fehde, die Deutschland in Atem hielt, damit beendet? Und hat jeder, der was dazu zu sagen hat, dies schon getan? Wir sind sicher: nein. Und verraten schon einmal, wie es weitergehen wird. Nämlich so:
Boris Becker @TheBorisBecker Mann ist mir langweilig . . . Interviews mit #bild, #bunte und #apothekenumschau vorbei, und jetzt? @oliverpocher Woll’n wir noch mal anfangen?
Oliver Pocher @oliverpocher @TheBorisBecker Becker, alter Klappspaten! Hab Dir doch gesagt: Leg Dich nicht mit einem Pocher an! Willste raus vor die Tür? #aufdiefresse
Boris Becker @TheBorisBecker @oliverpocher Vor Deine oder vor meine? Ach wart mal, Sandy hat Dich ja rausgeschmissen . . . Immerhin das war schlau von ihr!
Oliver Pocher @oliverpocher @TheBorisBecker Jetzt reicht’s, Becker! Niemand beleidigt meine Noch-Frau. Außer natürlich mir selbst. #NochSonSpruchKieferbruch
Jörg Kachelmann @wettergott @TheBorisBecker @oliverpocher Leute, hört auf, Euch zu zoffen. Die Frauen sind an allem schuld. Ihr seid doch beide irgendwie Opfer.
Oliver Pocher @oliverpocher @wettergott Selber Opfer!
Jörg Kachelmann @wettergott @oliverpocher Eben!
Alice Schwarzer @TheAliceSchwarzer Halten Sie sich bloß raus da, @wettergott. #aufschrei
Matthias Sammer @motzki Hi Leute, darf ich hier ein bisschen mitpöbeln? Bei Bayern lassen sie mich nichts mehr sagen. :-( #Maulkorb
Bushido @skandalrapper @oliverpocher @TheBorisBecker Mann, was seid Ihr denn für Proleten? Habt Ihr gar kein Respekt oder was.
Malu Dreyer @minsterpräisdentin @TheBorisBecker @oliverpocher Ich, finde dieser Streit, traurig. Seid der jugend doch lieber Vorbildern!
Sandra Maischberger @SandyM Ihr Lieben, wir suchen Teilnehmer für unsere Runde am Dienstag, Thema soziale Medien: „Twittern wir uns zu Tode?“ Interesse?
Sandra Maischberger @SandyM Helmut Schmidt kommt auch.
Rafael van der Vaart @rafi @Boris Becker Danke, Boris. Endlich haben wir mal wieder etwas Ruhe. Fast alle Paparazzi sind weg!
Hans-Ulrich Jörges @nörgeljörgi @SandyM Ich hätt’ Zeit!
Günter Grass @unkenbutt So, ich bin jetzt auch bei diesem komischen Facebook. Das ist mein erster Tweed. Hört mich einer?
Sandra Maischberger @SandyM @nörgeljörgi Das wissen wir doch, Uli! ;-)
Bushido @skandalrapper Kein Schwein spricht von meinem Buch #Auch wir sind Deutschland. Alles redet über den blöden Becker. Ich will RESPEKT!!!
Günter Grass @unkenbutt Ich habe auch ein neues Buch geschrieben.
Joachim Gauck @bupraesi @TheBorisBecker @oliverpocher Dürfte ich die Herren herzlich zu einem Vieraugengespräch ins Schloss Bellevue einladen?
Joachim Gauck @bupraesi Angesichts der ernsten Lage scheint mir das dringend geboten.
Eckart von Hirschhausen @schmunzeldoc Wenn ich mich mal einmischen dürfte: Lachen ist die beste Medizin!
Matthias Sammer @motzki Ihr seid alle doof!
Matthias Sammer @motzki Das tut echt gut.
Joachim Gauck @bupraesi Die Damen Sandy und Lilly dürfen natürlich auch sehr gern bei mir vorbeischauen!
Hans-Ulrich Jörges @nörgeljörgi Ich dachte immer, der Pocher wär’ mit Sandy aus Marzahn zusammen. Eine Sandy aus Meyer-Wölden kenn’ ich gar nicht.
Joachim Gauck @bupraesi Aber bitte ohne Kinder.
Lothar Matthäus @einLotharMatthaeus Darf ich mal drauf hinweisen, dass es um mich total ruhig geworden ist? Man hört gar nichts von mir!
Christian Lindner @DerSchöneChristian Guten Tag, wenn Sie Ihre Energie konstruktiv einsetzen möchten: Ich suche noch Mitstreiter für ein politisches Projekt. #rebornFDP
Eckart von Hirschhausen @schmunzeldoc An alle: Kennen Sie den? Kommt eine Frau beim Arzt.
Boris Becker @TheBorisBecker @bupraesi Lieber Herr Gaug, danke für die Einladung nach Bellevue. I Love Paris!
Günter Grass @unkenbutt Hallo? Ist da jemand?
Oliver Pocher @oliverpocher @TheBorisBecker Ey, Becker, Du bist so was von Stulle! #Plombenpolieren
Miley Cyrus @I’mAdult! WOW You German guys are really fucked up. Don’t you know how to BEHAVE yourself?
Philipp Rösler @philipproesler @DerSchöneChristian Darf ich da auch mitmachen, Christian?
Eckart von Hirschhausen @schmunzeldoc Beim Arzt! Nicht zum. BEIM! Bruuhahaha . . .
Lothar Matthäus @einLotharMatthaeus Moment mal. Wieso hört man eigentlich nichts mehr von mir?
Christian Lindner @DerSchöneChristian @philipproesler Zieh Leine.
Boris Becker @TheBorisBecker @schmunzeldoc Und wie ist jetzt die Pointe?
Günter Grass @unkenbutt Mir reicht’s, ich zieh jetzt den Stecker raus. Ich twitter lieber bei Instagram.
Günter Wallraff @GuenniUndercover Ich freue mich, eine neue Enthüllung ankündigen zu können. Mehr in meinem Buch „Der Mann, der bei Twitter @TheBorisBecker war“.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
