<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:06:54 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Dreiundvierzigjähriger tötet Mann und richtet sich auf Polizeiwache selbst</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Polizeiautos im Ortsteil Ringsee am Tatort, wo ein 43 Jahre alter Mann einen Achtundvierzigjährigen erschossen hat." alt="Polizeiautos im Ortsteil Ringsee am Tatort, wo ein 43 Jahre alter Mann einen Achtundvierzigjährigen erschossen hat." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607041!/image/1298568079.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1298568079.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nachdem er den Ex-Mann seiner Ehefrau tötet, erschießt sich ein Mann im Polizeipräsidium von Ingolstadt. Es ist das vierte Gewaltverbrechen binnen weniger Wochen in der Stadt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/ingolstadt-jaeger-toetet-mann-und-richtet-sich-auf-der-polizeiwache-selbst-12607039.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 02:02:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7i7nj</guid>
<ExtractedText>Kriminalität
Ingolstadt Jäger tötet Mann und richtet sich auf der Polizeiwache selbst
07.10.2013 ·  Nachdem er den Ex-Mann seiner Ehefrau tötet, erschießt sich ein Mann im Polizeipräsidium von Ingolstadt. Es ist das vierte Gewaltverbrechen binnen weniger Wochen in der Stadt.
© dpa
Polizeiautos im Ortsteil Ringsee am Tatort, wo ein 43 Jahre alter Mann einen Achtundvierzigjährigen erschossen hat.
In Ingolstadt hat ein 43 Jahre alter Mann einen 48 Jahre alten Mann erschossen und sich wenig später auf einer Polizeiwache selbst getötet, wie Polizei und Staatsanwaltschaft am Sonntagabend mitteilten. Bei dem Opfer handelt es sich um den Ex-Mann seiner Ehefrau. Unmittelbar vor der Tat hatte er in einem Nachbarort vor einer Frau in den Boden geschossen, die er ebenfalls kannte, wie die Ermittler am Montag sagten. Es ist das vierte schwere Gewaltverbrechen in der oberbayerischen Stadt binnen weniger Wochen.
Der 43 Jahre alte Schütze war Jäger und Sportschütze. Zahlreiche Waffen und Gewehre wurden in seiner Wohnung sichergestellt, wie Polizeisprecher Hans-Peter Kammerer am Montag sagte. Zuletzt war der Todesschütze als Elektroniker im Sicherheitsbereich tätig.
Selbstmord im Präsidium
Den bisherigen Ermittlungen zufolge tauchte der 43 Jahre alte Mann in der Abenddämmerung mit Revolver und Pistole bewaffnet in seinem Heimatort Großmehring vor der Wohnung einer Frau auf und schoss unmittelbar vor ihr in den Boden. Sie ist die Mutter einer Jugendlichen mit Bezug zu dem Schützen. Der hatte wegen sexueller Belästigung des Teenagers vor Gericht gestanden, wurde aber von dem Vorwurf freigesprochen. 
Nach der Tat in Großmehring fuhr der passionierte Jäger in seinem VW-Bus nach Ingolstadt zum Haus des Ex-Mannes seiner Frau. Dort traf er auf sein Opfer und feuerte mit der Pistole mehrere Schüsse auf den 48 Jahre alten Mann ab. Die neue Frau des Mannes, die ebenfalls anwesend war, verschonte er.
Noch während die Polizei zum zweiten Tatort unterwegs war, fuhr der 43 Jahre alte Mann zum Polizeigebäude in der Innenstadt. Dort feuerte er einen Schuss auf die Zugangstür zum Treppenhaus der Inspektion ab. Als ihn zwei Beamte aufforderten, seine Waffe fallen zu lassen, schoss sich der Mann mit dem großkalibrigen Revolver eine Kugel in den Kopf.
Gewaltverbrechen in Ingolstadt
Erst Mitte September war in Ingolstadt ein 33 Jahre alter Obdachloser mutmaßlich von einem anderen, 18 Jahre alten Wohnungslosen erschlagen worden. Der junge Mann sitzt in Untersuchungshaft. Nur eine Woche zuvor war in Ingolstadt ein 50 Jahre alter Mann auf offener Straße erschossen worden. Der mutmaßliche Täter macht Notwehr geltend. Vor dem tödlichen Schuss soll es einen handgreiflichen Streit der beiden Kickboxer gegeben haben. Der 45-Jährige sitzt wegen Totschlagverdachts in Untersuchungshaft.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
