<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:06:54 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Bill Nighy: Wie ein Korkenzieher durch mein Herz</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Wurde aus Zufall Schauspieler: Bill Nighy" alt="Wurde aus Zufall Schauspieler: Bill Nighy" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2605608!/image/1203261828.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1203261828.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Er ist die coolste Socke unter Großbritanniens Schauspielern: Bill Nighy, 63, bekannt aus „Tatsächlich… Liebe“. Ein Porträt in neun Fragen, einer Playlist und drei Anekdoten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/bill-nighy-im-gespraech-wie-ein-korkenzieher-durch-mein-herz-12605235.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 11:59:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7i69f</guid>
<ExtractedText>Wurde aus Zufall Schauspieler: Bill Nighy
© dpa
Wurde aus Zufall Schauspieler: Bill Nighy
Minuten bevor ich Bill Nighy treffe, habe ich den unerklärlichen Drang, den Briten zu geben und mich bei ihm zu entschuldigen. Vielleicht habe ich zu viele Hugh-Grant-Filme gesehen. I’m so sorry. Denn wenn mich Kollegen fragten, wen ich interviewen würde, pflegte ich zu antworten: „Bill Nai-hie.“ Als ich mich eingehender mit ihm beschäftigte, bemerkte ich, wie fehl am Platz meine Anglistenarroganz gewesen war; sein Name nämlich spricht sich „Nai“ aus, mit langem „ai“. Dreadfully sorry.
Doch die größere Sünde als jene, seinen Namen falsch auszusprechen, ist vielleicht die, Nighy nicht zu kennen. Es ist eine vollumfänglich lässliche Sünde, ganz ohne Zweifel, schließlich ist Nighy, als Schauspieler wie als Person, keiner, der sich aufdrängt. „Ich ziehe das eng Aufgefasste, das Feine, dem Auffälligen vor“ wird er später im Gespräch sagen. Die Gestalten, die er mit besonderer, stiller Intensität verkörpert, sind wie in Zurückhaltung getunkt.
Hugh Grant ist einst populär geworden mit der Figur des romantisch gehemmten Briten, der am Ende, wie seiner eigenen Befangenheit zum Trotz, doch das Mädchen abbekommt; die typische Nighy-Figur ist zwanzig Jahre älter – und hat das Mädchen nicht gekriegt. Seine Figuren scheinen immer schon eine lange Geschichte hinter sich zu haben, was er mit seinem sparsam bewegten Gesicht und seiner leisen, aber bezwingenden Stimme zu vermitteln vermag, ohne sich allzu sehr anzustrengen. Niemand, so schrieb ein britischer Kritiker, spiele die Müdigkeit so wie Nighy. Und kaum ein anderer, so muss man hinzufügen, verwandelt Befangenheit, Schüchternheit, Peinliches-berührt-Sein in derartig subtilen und anrührenden Witz wie er.
Als wir uns jetzt in einer kleinen Suite in einem Berliner Nobelhotel gegenübersitzen, muss ich deshalb erst mal wissen:
Dieses Understatement, das Sie in Ihrer Arbeit sehr wirkungsvoll einsetzen, ob nun dramatisch oder komisch – sind Sie auch im wahren Leben so abgeklärt?
Nein. Ich sollte Sie eigentlich anlügen und sagen: O ja. Aber ich bin nicht so entspannt. Oder, anders gesagt: Inzwischen bin ich es. In meinen jüngeren Jahren warf man mir immer vor, ich sei so locker. Ich dachte: Wenn ihr eine Zeitlang in meinem Kopf verbringen könntet – Ihr wärt völlig erschöpft. Mein Kopf war eine Art Kriegsgebiet. Aber ich bin dankbar, dass ich so abgeklärt erscheine.
∗ ∗ ∗
Es ist verführerisch, die Schilderung von Nighys Karriere mit dem Schnulzenhit „Tatsächlich... Liebe“ von 2003 beginnen zu lassen. Tatsächlich aber war er damals in seiner britischen Heimat seit fast drei Jahrzehnten ein gut beschäftigter Schauspieler, hatte mit renommierten Autoren und Regisseuren am Theater zusammengearbeitet, große Radio- und Fernsehrollen übernommen.
Doch die Rolle des alternden Rockstars Billy Mack, der mit entwaffnend offener Schamlosigkeit eine Single mit dem Titel „Christmas Is All Around You“ einspielt, um zu Weihnachten Kohle zu machen, schoss Nighy in einen völlig neuen Orbit; seither hat er sowohl Untote in Blockbustern wie den „Underworld“-Filmen und zwei Episoden von „Fluch der Karibik“ als auch fein gezeichnete Noch–Lebende in Werken wie „Der ewige Gärtner“, „Tagebuch eines Skandals“ und „Best Exotic Marigold Hotel“ dargestellt. Lange konnte er scherzen, er sei der einzige britische Schauspieler, der noch nie in einem „Harry Potter“-Film zu sehen gewesen sei; seit 2010 ist es auch damit vorbei, dank des Karriereschubs, der ihn recht spät im Leben erfasst hat.
Welche Ihrer Rollen bisher ist Ihnen selbst am nächsten gewesen?
Ich denke, die Rolle in einem Film namens „The Girl in the Café“.
© AFP
Gute Figur auch auf dem roten Teppich: Bill Nighy mit Regisseur Richard Curtis und Domnhall Gleesen (von links) bei der Filmpremiere von „About Time“
Im Deutschen mit dem dämlichen Titel „G8 auf Wolke Sieben“ bestraft; es geht um einen fast krankhaft schüchternen Mann, der ebenjenes „Mädchen im Café“ kennenlernt.
Ich hatte diese Art Erfahrung auch, wenngleich nicht so extrem: durch die eigene Schüchternheit, eingeengt zu werden – so war ich auch als junger Mann. Vor allem bei Mädchen. Andererseits: So ist doch jeder. Dieser Lawrence war aber auch ein wenig wie mein Vater. Mein Vater war ein netter Mensch, ein guter Mensch, still. Wie ich die Rolle gespielt habe, war auch eine Hommage an ihn.
Er starb ja, wenn ich das sagen darf, an einem Herzinfarkt, als Sie 26 waren. Ähneln Sie ihm?
Ja, äußerlich sehr. Als ich als Schauspieler anfing, hatte jeder lange Haare. Einmal musste ich aber wegen einer Rolle kurze Haare tragen. Ich besuchte meine Mutter, bei der ich einige Zeit nicht gewesen war; sie sah mich und schloss sich im Schlafzimmer ein. Ich klopfte an die Tür und fragte: Alles in Ordnung? Nach einer Weile kam sie heraus und sagte: Es tut mir leid, aber du siehst so sehr aus wie er. Ich weiß auch, es gibt Gesten, die mache ich wie er. Als ich noch rauchte, was ich Gott sei Dank nicht mehr tue – wie er. Wie ich die Zigarette anzündete, wie ich sie hielt – genau wie er. Er hatte so eine kleine Schachtel mit Zigaretten; daraus klaute ich als Junge immer welche.
∗ ∗ ∗
Nighys Jugend war, nun, bewegt. 1949 in Surrey geboren, wurde er katholisch erzogen. Seine Mutter war Krankenschwester, sein Vater Manager einer Autowerkstatt. Die Familie wohnte in dem Haus, das zum Job gehörte: „Man machte unsere Vordertür auf, und da standen die Zapfsäulen.“ Gleich zwei Mal lief er von zu Hause weg, erstmals mit 15. Nicht weil es in Surrey so grässlich gewesen wäre, aber vor allem beim nächsten Versuch hatte er einen Traum: „Ich ging nach Paris, um wie Ernest Hemingway zu werden.“
Da waren Sie gerade mal 17. Ganz schön ambitioniert.
Ja. Ich war selbst überrascht von mir. Aber ich musste weg von zu Hause, weg von der Schule. Also zog es mich nach Paris, weil da meine Helden gelebt hatten, Hemingway und F. Scott Fitzgerald und all die anderen.
Und Sie saßen wie die in Cafés?
Ja, und ich rauchte und dachte große Gedanken.
Sie wollten den „Großen Roman“ schreiben, mit großem G.
Ja. (lächelt) Der Titel war „The Golden Calf“ – das Goldene Kalb. Ich habe ihn natürlich nie geschrieben. Es sollte gehen um – oh, das ist so peinlich – einen Mann in Spanien, der am Rande einer Stadt eine Kirche bauen will, um für seine Sünden zu büßen. Und es gab ein Mädchen, selbstredend.
∗ ∗ ∗
Nachdem er einige Monate später zurückgekehrt war, ohne Schriftsteller geworden zu sein, wurde Nighy statt dessen schließlich Schauspieler – mehr aus Zufall, wie er sagt. Das erste Mädchen, das sich ernsthaft für ihn interessierte, studierte an der Schauspielschule und meinte, das sei was für ihn. „Es überraschte mich, dass man mit dem, was ich im Kino sah, seinen Lebensunterhalt verdienen konnte.“ Heute, so erzählt er gerne, schaut er sich seine fertigen Filme nicht an; er redet, als habe er tatsächlich Angst, jederzeit könne es an der Tür klopfen und man könne ihn als Schwindler abführen.
Doch er wird wohl vielbeschäftigt bleiben; ab 17. Oktober ist er in „Alles eine Frage der Zeit“ zu sehen, dem neuen Film von Richard Curtis, der einst „Vier Hochzeiten und ein Todesfall“ und „Notting Hill“ schrieb und mit dem Nighy auch schon „Tatsächlich... Liebe“ machte. Die Story: Alle Männer einer britischen Familie haben die Fähigkeit, Reisen in die eigene Vergangenheit zu unternehmen, indem sie in einen Schrank treten. Verwirrungen ergeben sich. Deshalb die naheliegende Frage:
Mr. Nighy, zu welchem Tag Ihres Lebens würden Sie zurückreisen, wenn Sie es könnten?
Ich erzähle Ihnen von einem sehr guten Tag, der mir gerade einfällt: dem Tag, an dem ich zum ersten Mal nach Amerika kam. Ich hatte lange gebraucht, um nach Amerika zu kommen; ich habe lange gebraucht, um irgendwohin zu kommen. Ich war 46, und „Still Crazy“ war für zwei Golden Globes nominiert worden.
© Contour by Getty Images
Eine Passion für Maßanzüge, Bob Dylan und geordnete Dinge: Bill Nighy
In dem Film spielten Sie, Jahre vor „Tatsächlich... Liebe“, schon mal einen alternden Rockstar, der es noch mal wissen will.
Richtig. Ich flog also nach New York und wurde in einer dieser langen Limousinen abgeholt und ins Waldorf gefahren – und das ist gar nicht mal der großartige Teil der Geschichte. Der großartige Teil war, ich bin im Hotel, und meine Agentin ruft mich an und sagt: „Mr. Michael Douglas würde dir gerne einen Drink ausgeben.“ Er hatte den Film noch nicht gesehen, wollte mich aber unbedingt treffen. Sie sagte mir, er weiß, dass du viele Termine hast, und ist zufrieden damit, zu warten, bis du einen Moment hast.
Oh, „Michael Douglas wartet auf Sie“, nicht umgekehrt?
Sie hatte es sich aufgeschrieben, weil sie so beeindruckt war. Wir trafen uns dann in der Hotelbar, und er war absolut charmant. Es war surreal. Dann haben wir ihm den Film gezeigt, und später zog er mich ans Fenster, deutete hinaus und sagte: „Da ist der Central Park. Als ich jünger war und kein Geld hatte, lebte ich auf der Seite dort drüben; dann habe ich ein paar Filme gemacht und konnte mir ein Apartment auf dieser Seite kaufen.“ – Das war so ein Tag, der mir eingefallen ist, der großartig war. Aber wenn ich es mir wirklich aussuchen müsste, was ich noch mal erleben wollte – dann wären das einzelne Momente mit meiner Tochter.
∗ ∗ ∗
Über sie freilich, die Schauspielerin ist, redet er nur ungern im Detail, ebenso wenig wie über die Zeit im mittleren Teil seiner Karriere, als er Probleme mit Drogen und der Steuer hatte. Sehr viel lebhafter, fast Nighy-untypisch lebhaft, wird der Brite, wenn man ihn auf seine Leidenschaft über maßgeschneiderte Anzüge anspricht, die ihn seit Jugendtagen begleitet. Und doch: Wer Nighy verstehen will, kommt an einem nicht vorbei: Bob Dylan. Der ist nicht nur sein musikalischer Hausgott; er ist in einem sehr realen Sinne Teil des Soundtracks seines Lebens, jener Lieder, die er für sich selbst spielt, in Hotels, in Trailern an den Filmsets.
Gibt es eine Zeile von Dylan, die Sie besonders berührt?
„With a pain that stops and starts / Like a cork-screw to my heart.“
„Ein Schmerz, der nachlässt und wieder beginnt / Wie ein Korkenzieher durch mein Herz“, aus dem Song „You’re a Big Girl Now“. Wie und wann hören Sie Musik?
Meine Familie hat mir vor einigen Jahren einen iPod geschenkt und Dylan und Marvin Gaye und solche Sachen daraufgeladen. Dann habe ich die „Shuffle“-Funktion entdeckt und wie man Playlists macht. Ein Freund von mir versorgt mich mit neuen Songs. Die müssen passen, weil es oft halb sechs Uhr morgens ist, wenn ich sie höre, und man es nicht vertragen würde, wenn einer rumschreit. Also: Dylan, John Lee Hooker, die lyrischeren Sachen der Stones, viel Marvin, die ernsthaften Sachen von Prince, tiefer Funk. Solche Sachen. In jüngster Zeit – wenn Sie das wirklich mit mir teilen wollen, meine Damen und Herren – greife ich für meine Rasier- und Duschroutine auf die Duette von Hooker und Van Morrison zurück.
Wenn man in den Porträts britischer Kollegen liest, dass Sie in einer Mietwohnung in London wohnen, wenig ausgehen, sich 2008 nach 27 Jahren Partnerschaft von einer Kollegin getrennt haben – sind Sie ein Mensch, der lieber für sich ist?
Ich denke schon. Ich habe nicht den Drang auszugehen. Ich gehe schon aus, aber ich gehe nicht gerne irgendwo hin, wo viele Menschen sind, es sei denn, ich muss. Partys funktionieren nicht; ich weiß nicht, warum das noch niemandem aufgefallen ist. Ich habe lieber eine Unterhaltung mit einem einzelnen Menschen. Ich mag es, wenn die Dinge geordnet sind.
Aber zumindest in Ihrer Heimat gelten Sie so ein bisschen als Sexsymbol. Sie würden bei Partys abräumen.
Das ist etwas, worüber Sie und ich nicht sprechen können (lacht). Das ist nichts, was sich auf mein Leben auswirkt. Aber ich bin natürlich sehr, sehr erfreut, wenn jemand mich mit einem Sexsymbol verwechseln will.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
