<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.34</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Studenten: Bin ich Humboldts Großmutter?</title>
      <link>http://www.zeit.de/2015/47/studenten-dozentin-christiane-florin-kritik</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2015/47/studenten-dozentin-christiane-florin-kritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2015-04/uni-battle-kampf/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; "Warum unsere Studenten so angepasst sind", schrieb unsere Autorin. Ihre Botschaft ein Jahr später: "Ich bin stolz auf Sie." </description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Christiane Florin</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2015 08:33:23 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2015/47/studenten-dozentin-christiane-florin-kritik</guid>
    <ExtractedText>Seite 2 — Das Glück der Erkenntnis
Ich bin die mit den Wasserflaschen. Vor gut zwei Jahren schrieb ich einen       Artikel in der  ZEIT . Ihr wollt nicht hören, sondern fühlen hieß das Stück. Darin       wunderte ich mich über die Studierenden in meinem Politik-Seminar. Sie diskutierten nicht, sie       nuckelten still Wasser aus großen Plastikflaschen. In Hausarbeiten legten sie keinen Wert auf       Kontroversen, sondern begnügten sich mit der Zusammenfassung einer These. Statt für Politik       interessierten sie sich nur für Creditpoints, schrieb ich.
Der kleine Text brachte mir erst einen Shitstorm ein und dann einen Buchvertrag. Warum unsere Studenten so angepasst sind hieß der Essay, der im September 2014 als Buch erschien . Seitdem habe ich viele Interviews gegeben und zwischen Hamburg und München, Bonn und Berlin auf Podien gesessen, Studierende haben mich zu Vorträgen eingeladen wie Politiker.
Kritik am Buch gab es reichlich. Es war Kritik an mir. Ich sei kulturpessimistisch, selbstgerecht, pauschal. Ich würde es eher idealistisch, selbstgerecht und pauschal nennen, aber das ist Geschmackssache. Kritik ist der Treibstoff der Geisteswissenschaft. Ich liebe Kritik. Manche Vorwürfe haben mich dennoch gewundert: Zum Beispiel schrieb jemand, diese Retro-Dozentin da aus Bonn wünsche sich das Verbrennen von BHs zurück. Solche Aktionen gab es während der Studentenrevolte. Tatsächlich kommt in meinem Buch ein BH vor, aber der gehört einer jungen Ägypterin. Die Alma Mater verkraftet nackte Busen, aber das mit der Leidenschaft meinte ich anders. In meinem Text ging es mir um echtes politisches Interesse. Erstaunlich fand ich auch die Aufforderung, ich sollte doch ein Buch über angepasste Dozenten schreiben, anstatt Studierende zu beschimpfen. Mein halbes Buch handelt von uns angepassten Lehrenden, von unserem vergifteten Loblieblingssatz "Im Ansatz schon ganz gut" und von unserer Bequemlichkeit, eine schlechtere Note als eine Zwei zu vergeben.
Wie schon geschrieben: Ich bin rechthaberisch. Kurz nachdem mein Buch auf den Markt kam, veröffentlichte das Bildungsministerium den neuen Studierendenbericht. Das politische und gesellschaftliche Interesse der Nachwuchsakademiker sei auf einem historischen Tiefstand, stellten die Autoren fest. Da fühlte ich mich bestätigt. Vor wenigen Wochen erschien eine Studie über die Noten von Doktorarbeiten. Sie zeigt: Es gibt eine wundersame Summa-Vermehrung. Auch da fühlte ich mich bestätigt. Ich nehme nicht zurück, was ich über Debattierunlust, Eins-Komma-null-Inflation und Punktesammeln geschrieben habe. Doch würde ich das Buch noch einmal schreiben, hätte es zwei Kapitel mehr.
Professoren klagen über das immer schlechter werdende "Studentenmaterial"
Das eine, weniger nette, handelte von Professorinnen und Professoren. Das andere, nettere, von Studierenden. Die Profs zuerst: Viele Lehrende haben sich nach der Lektüre bei mir gemeldet. "Endlich!", seufzten sie am Telefon und per Mail. "Sie schreiben mir aus der Seele." Manche hängten anonymisiert Anträge ihrer Studierenden für Bachelorarbeiten an, voller Fehler und thematisch dünn. Manche mailten mir die blödesten Fragen ihrer Kursteilnehmer. Sie klagten über das schlechter werdende "Studentenmaterial". Das Wort kannte ich nicht. Es wäre mir auch nie in den Sinn gekommen.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 47 vom 19.11.2015. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Wenn ich aber dann mit Professorinnen und Professoren auf Podien saß, schwärmten sie von ihrem Uni-Alltag, von Modulen, in denen alles viel besser lief als bei mir, in denen gelesen und debattiert wurde. Nie fehlte das Killerargument: Früher seien es doch auch nur wenige gewesen, die mit Leidenschaft bei der Sache waren. Das nennt man wohl Kulturoptimismus. War das Podium vorbei, raunten mir diese Kulturoptimisten zu: "Sie haben ja so recht." Warum haben sie das nicht laut gesagt? Weil sie zu viel Stress haben mit Prüfungen, mit Förderanträgen, mit der Erfüllung von Absolventenquoten? Weil es ihnen ganz recht ist, wenn alles reibungslos abläuft? Oder haben sie Angst, Missstände zu benennen, weil es der Karriere schadet? Ich weiß es nicht. Ich weiß nur, dass die Bologna-Reform die Lehrenden nicht mutiger gemacht hat.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
