<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:58:08 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Technische Analyse: Europas Märkte kommen in Schwung</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Stock exchange in Madrid" alt="Stock exchange in Madrid" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2603275!/image/364421560.jpg_gen/derivatives/article_teaser/364421560.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der spanische Aktienindex hat eine wichtige technische Wegmarke genommen. Der französische steht kurz davor. All das zeigt: Die Krise liegt hinter uns.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/technische-analyse-europas-maerkte-kommen-in-schwung-12602295.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 11:41:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7i3zr</guid>
<ExtractedText>Aktien
Technische Analyse Europas Märkte kommen in Schwung
04.10.2013 ·  Der spanische Aktienindex hat eine wichtige technische Wegmarke genommen. Der französische steht kurz davor. All das zeigt: Die Krise liegt hinter uns.
Von Wieland Staud
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (6)
© dpa
Während in der öffentlichen Wahrnehmung der Euroraum weiterhin tief in der schlimmsten Krise seit seiner Gründung steckt, tut sich an den Aktienmärkten nahezu unglaublich Gutes. Zwar bleibt sich Italien ein weiteres Mal selbst treu und versuchte gerade wieder einmal, sich mit mediterraner Leidenschaft und altbewährter Zielstrebigkeit ein Stück tiefer in die Krise zu manövrieren. Die entsprechenden Indizes können auch deshalb nur so aussehen, wie sie eben aussehen. Aber es gibt auch noch den spanischen und den französischen Aktienmarkt. Und das, was dort gerade passiert, ist, wenigstens mit den Augen eines technischen Analysten gesehen, außergewöhnlich spannend.
IBEX 35 - ein besseres Aufbruchssignal gibt es nur selten
Beispielsweise hat der spanische Leitindex, der IBEX 35, erst vor wenigen Wochen seinen langfristigen Abwärtstrend gebrochen. Ein besseres Aufbruchssignal gibt es nur selten. Immerhin hatte dieser Baissetrend bereits Ende 2007 begonnen und verschärfte sich während der Lehmann-Krise. Auch das Aufbäumen in den beiden folgenden Jahren war nur von kurzer Dauer: Danach fiel der Index bis Mitte des vergangenen Jahres auf dem Höhepunkt der Euro-Krise auf die tiefsten Tiefs der vergangenen elf Jahre zurück. Aber diese Zeiten scheinen nun vorbei zu sein. Alles, was danach in den letzten 15 Monaten geschah, kann, ja muss aus technischer Sicht sogar begeistern.
Der IBEX 35 hat mittlerweile nicht nur den erwähnten Trend gebrochen und sich damit auch definitorisch wieder in einen langfristigen Aufwärtstrend begeben. Er hat nun auch die massive Widerstandszone bei 8700 Punkten hinter sich gelassen. Wenn es einem Index gelingt, in so kurzer Zeit zwei so bedeutende Zonen erheblicher Abgabebereitschaft hinter sich zu lassen, dann stehen die Chancen für eine langfristige Fortsetzung der begonnenen Entwicklung im Regelfall wenigstens bei 80 zu 20.
© F.A.Z.
Meine Prognose für den spanischen Aktienmarkt kann demnach auch nur positiv sein. Ich rechne explizit damit, dass der spanische Markt seinen Anstieg fortsetzen und der Index im Laufe der kommenden Monate in Bereiche zwischen 9850 und 10150 Punkten vordringen wird. Auf diesem Niveau dürfte die Hausse dann zwar ins Stocken geraten. Den Kursen wird dort wohl nichts anderes übrigbleiben, als ausgiebig zu korrigieren. Dennoch ist es nach dem heutigen Stand der Analyse höchst unwahrscheinlich, dass der Markt in der bewährten Tradition der vergangenen 13 Jahre seinen Abwärtstrend wiederaufnehmen wird. Die Zeichen stehen klar auf langfristig noch weiter steigende Kurse.
CAC 40 - in guter technischer Verfassung
Was die Signale für den IBEX 35 so wertvoll macht: Sie stehen nicht allein auf weiter Flur. Denn neben unserem heimischen Dax mit seiner bekannt guten technischen Verfassung scheint nun beispielsweise auch der französische CAC 40 wieder richtig Fuß gefasst zu haben. Ihm war ja schon im Herbst vergangenen Jahres das Kunststück gelungen, den langfristigen Abwärtstrend hinter sich zu lassen. Allerdings durfte man damals diesem Signal aus einer ganzen Reihe von Gründen nicht ganz die sonst übliche Bedeutung beimessen. Nun aber scheint das entscheidende Aufbruchssignal unmittelbar vor dem Index zu liegen: Sollte es ihm gelingen, die Widerstandszone zwischen 4050 und 4150 Punkten dauerhaft hinter sich zu lassen, dann könnte die Bedeutung dieser Entwicklung analytisch kaum überschätzt werden.
In den letzten vier Jahren hatte der Index diese Zone im Tagesbereich dutzendfach angesteuert und war schließlich immer wieder von ihr abgeprallt. Die Abgabebereitschaft der Investoren war auf diesem Niveau stets viel zu hoch. Wenn nun in diesen Tagen genau dieselben Investoren allerdings bereit sind, nach so vielen gescheiterten Anläufen die Kurse über den Bereich von 4050 bis 4150 Punkten hinweg hieven, dann hat sich in ihrer Gesamteinschätzung wahrscheinlich Gewaltiges getan. Sie dürften dann davon ausgehen, dass die Zeiten der Tristesse nun doch zu Ende gegangen sind und fortan - langfristig betrachtet - die Optimisten wieder das Zepter schwingen werden.
Die Frage nach der Euro-Krise
Genau dies entspricht auch meiner Einschätzung. Selbst wenn sich der wichtigste französische Aktienindex auf dem aktuellen Niveau vielleicht noch ein wenig zieren und bitten lassen sollte: Die Wahrscheinlichkeit für dieses mit Kursen über 4150 Punkten verbundene Aufbruchssignal ist mittlerweile fast maximal. Anders als beim IBEX 35 fällt es allerdings relativ schwer, eine Zielzone zu erkennen. Aber für Gewinne zwischen 15 und 20 Prozent und damit Kurse knapp unter 5000 Punkten sollte es in den nächsten sechs bis zwölf Monaten wohl allemal reichen.
Einmal mehr stellt sich die Frage nach der Euro-Krise: Gibt es sie eigentlich noch? Oder existiert sie nur noch aus Gewohnheit in unseren Köpfen? Haben wir vergessen, sie dort rechtzeitig zu entsorgen? Die Charts von IBEX 35 und CAC 40 lassen nur einen Schluss zu: Die erste Frage ist mit „Nein!“, die beiden folgenden sind mit „Ja!“ zu beantworten. Wenigstens der Höhepunkt der Krise liegt schon lange hinter uns. Europa befindet sich auf dem Weg zu einer gewissen relativen Normalität. Tolle Aussichten für die nächsten Jahre? Wahrscheinlich!
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
