<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:58:08 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Nur die CME kann dem deutschen Finanzplatz gefährlich werden</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Traders are pictured at their desks in front of the DAX board at the Frankfurt stock exchange" alt="Traders are pictured at their desks in front of the DAX board at the Frankfurt stock exchange" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2603508!/image/2447909947.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2447909947.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Analysten halten eine Übernahme durch die amerikanische Terminbörse für wenig wahrscheinlich. ICE hat derweil das größte Kurspotential.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/boersenwerte-nur-die-cme-kann-dem-deutschen-finanzplatz-gefaehrlich-werden-12602082.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 14:25:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hbv-7i3tu</guid>
<ExtractedText>Meine Finanzen
Börsenwerte Nur die CME kann dem deutschen Finanzplatz gefährlich werden
04.10.2013 ·  Analysten halten eine Übernahme durch die amerikanische Terminbörse für wenig wahrscheinlich. ICE hat derweil das größte Kurspotential.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© REUTERS
Die Zahl der börsennotierten Börsen steigt. Waren die meisten Handelsplätze vor einigen Jahren noch im Besitz der Banken oder Staaten, können viele Börsen nun auch selbst jeden Tag ihren Wert am Kurs ablesen. Auf Platz eins liegt unangefochten die Chicago Mercantile Exchange (CME) mit einem Börsenwert von 19 Milliarden Euro. Die größte Terminbörse der Welt hat im Jahresverlauf ihren Wert auch noch um knapp 50 Prozent gesteigert. Sie gilt damit als einzige ernsthafte Bedrohung für die Unabhängigkeit der Deutschen Börse.
CME Group - Class A  
Nur die CME könnte auf Basis ihres hohen Börsenwertes die Deutsche Börse übernehmen und anschließend dominieren. Im Februar waren kurzzeitig solche Übernahmegerüchte aufgekommen. Der CME-Vorstandsvorsitzende Phupinder Gill beruhigte anschließend: „Außerhalb der Vereinigten Staaten fahren wir einen auf Allianzen basierten Ansatz.“ Gleichwohl bewegt die unterschiedliche Kursentwicklung der CME und der Deutschen Börse die Gemüter in Frankfurt. Der Aktienkurs der Deutschen Börse ist im Jahresverlauf nur um rund 5 Prozent gestiegen. Mit rund 10,6 Milliarden Euro kommt die Deutsche Börse nur auf 57 Prozent des Wertes der CME.
Die Sache mit der Abwehrstrategie
Eine wirkliche Abwehrstrategie hat hierzulande aber niemand parat. Waren früher die deutschen Banken als Eigentümer Garant der Unabhängigkeit, sitzen nun mehr als 80 Prozent der Aktionäre im Ausland, mehrheitlich in den Vereinigten Staaten und Großbritannien. Über Großaktionäre verfügt die Deutsche Börse zudem auch nicht.
Auf Platz zwei der wertvollsten Börsen befindet sich die Hong Kong Exchanges, die zuletzt durch die Übernahme der London Metal Exchange (LME) auf sich aufmerksam machte. Den dritten Platz könnte der Deutschen Börse bald die Intercontinental Exchange (ICE) streitig machen. Für keine andere Börsenaktie sind die Analysten so optimistisch gestimmt wie für die zweite große Terminbörse aus den Vereinigten Staaten. 13 der jüngsten 15 Analystenberichte kamen zur Empfehlung „Kaufen“, nur zwei meinten „Halten“, keiner riet zum „Verkaufen“. Der Aktienkurs ist im Jahresverlauf schon um 46 Prozent gestiegen.
IntercontinentalE. ..  
Derzeit übernimmt die ICE die New York Stock Exchange (Nyse) Euronext. Ihr Interesse gilt aber nur der zum Konzernverbund gehörenden Londoner Terminbörse Liffe. Die New York Stock Exchange - mit ihrer Aktienbörse an der Wall Street Sinnbild des amerikanischen Kapitalismus - wird aus Traditionsgründen behalten. Die europäische Mehrländerbörse Euronext mit den Handelsplätzen Paris, Amsterdam, Brüssel und Lissabon wurde hingegen ausgegliedert und an die Börse gebracht. Der ICE-Vorstandsvorsitzende Jeff Sprecher will den Europäern durch den Verkauf an einen Interessenten keine Vorgaben für die Gestaltung ihrer Börsenlandschaft machen. „Der wahre Wert der Euronext soll durch den Börsengang sichtbar werden“, sagt Sprecher zur Begründung. „Die Europäer können dann selbst entscheiden, was sie wollen.“
Transatlantisches Bündnis
Lob erhält seine Übernahme der Nyse Euronext vor allem wegen des Erwerbs der Londoner Terminbörse Liffe. Damit ist es erstmals einem Konzern gelungen, auf beiden Seiten des Atlantiks eine starke Terminbörse zu betreiben. Reto Francioni, Vorstandsvorsitzender der Deutschen Börse, wollte sein Unternehmen mit der Nyse Euronext fusionieren, scheiterte jedoch, weil mit der Liffe und der Eurex beide großen europäischen Terminbörsen dann unter einem Dach gewesen wären. Dies erschien der EU-Kommission als wettbewerbsrechtlich untragbar.
  Dt. Börse
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
