<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 10:06:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 10:06:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Streit über Bleiberecht: Lampedusa vor dem Brandenburger Tor</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/lampedusa-fluechtlinge-streit-ueber-bleiberecht-in-deutschland-a-927763.html#ref=rss</link>
<description>Das Lampedusa-Drama wirkt sich auch auf Deutschland aus: Über die italienische Insel kommen Flüchtlinge nach Berlin und Hamburg. Was fordern sie und: Dürfen sie bleiben?</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:57:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/lampedusa-fluechtlinge-streit-ueber-bleiberecht-in-deutschland-a-927763.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556094-thumbsmall-vhmg.jpg" hspace="5" align="left" >Das Lampedusa-Drama wirkt sich auch auf Deutschland aus: Über die italienische Insel kommen Flüchtlinge nach Berlin und Hamburg. Was fordern sie und: Dürfen sie bleiben?]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556094-thumbsmall-vhmg.jpg"/>
<ExtractedText>Lampedusa-Flüchtlinge: Streit über Bleiberecht in Deutschland
Streit über Bleiberecht: Lampedusa vor dem Brandenburger Tor
Von Sebastian Kempkens und Andreas Spinrath
DPA
Flüchtlinge am Brandenburger Tor: Hungerstreik am Pariser Platz
Das Lampedusa-Drama wirkt sich auch auf Deutschland aus: Über die italienische Insel kommen Flüchtlinge nach Berlin und Hamburg. Was fordern sie und: Dürfen sie bleiben?
Sie schlafen auf den Straßen Hamburgs, treten in München und Berlin in den Hungerstreik, fordern Asyl. Die Katastrophe im Meer vor Lampedusa verschärft auch die Debatte um die Aufnahme derer, die über Italien nach Deutschland gekommen sind.
Die italienische Insel liegt zwar über 2000 Kilometer entfernt. Und doch ist das Drama auf den Flüchtlingsbooten vor dem Brandenburger Tor in Berlin präsent. 28 Asylbewerber halten hier einen Hungerstreik, einige von ihnen haben es über Lampedusa nach Deutschland geschafft. Am Dienstag rückte die Feuerwehr auf dem Pariser Platz an und brachte mindestens fünf Demonstranten in ein Berliner Krankenhaus.
"Wir haben die Fahrt nach Lampedusa überlebt", sagt ein Kongolese, der seinen Namen nicht nennen will. "Aber wenn Deutschland uns keine Rechte geben will, sterben wir eben hier." Er und seine Mitstreikenden wollen erst wieder essen und trinken, wenn ihre Asylanträge anerkannt werden.
Was fordern sie? Was sagt die Politik? Dürfen sie bleiben? Die wichtigsten Fragen und Antworten zu den Auswirkungen des Lampedusa-Dramas im Überblick:
Wie viele Flüchtlinge sind über Lampedusa nach Deutschland gekommen?
1200 Anträge auf Rücknahme von Flüchtlingen hat Deutschland laut der Organisation Pro Asyl im ersten Halbjahr 2013 an Italien gestellt. 969 Anträgen wurde stattgegeben. Das ist allerdings nur eine Größenordnung, denn eine offizielle Zahl gibt es nicht. Kaum ein Asylbewerber gibt zu, über die italienische Insel gekommen zu sein. Das Problem: Flüchtlinge, deren erste europäische Station Lampedusa ist, sind illegal in Deutschland. Sie haben laut Grundgesetz in Deutschland kein Recht auf Asyl. Die Dublin-II-Übereinkunft sieht vor, dass ihr Asylverfahren im Einreiseland stattfinden muss - also Italien. Eine Größenordnung darüber, wie viele es trotzdem nach Deutschland geschafft haben, deuten die sogenannten Übernahme-Ersuche an.
Wie viele Flüchtlinge sind 2013 insgesamt nach Deutschland gekommen?
85.423 Asylanträge wurden von Januar bis September 2013 in Deutschland gestellt. Alleine im September 2013 gingen 11.461 Asyl-Ersteinträge bei den deutschen Behörden ein. Dies ist der höchste Wert seit Oktober 1996. Gegenüber dem Vormonat stieg die Zahl der Erstanträge um 20,6 Prozent. Verglichen mit den Zahlen aus den neunziger Jahren sind die Zahlen dennoch niedrig: 1992 beantragten 438.191 Menschen in Deutschland Asyl.
Wie viele sind das im europäischen Vergleich?
Bei der Zahl der Asylanträge im Verhältnis zur Bevölkerungszahl lag Deutschland im Jahr 2012 mit 945 Anträgen pro einer Million Einwohner auf Platz elf. Malta (4980), Schweden (4625) und Luxemburg (3905) waren dort auf den ersten drei Positionen.
Auch die bisherigen Zahlen für 2013 zeigen, dass Deutschland weiterhin im Mittelfeld rangiert. Dennoch gibt es Streit: Deutschland nimmt - in absoluten Zahlen - die meisten Asylbewerber auf, Innenminister Friedrich will deshalb die Verantwortung auf Länder wie Italien abschieben. EU-Justizkommissarin Viviane Reding verurteilte das als "Bierzelt-Aussagen".
Fotostrecke
Grafische Darstellung: Asylbewerber in Deutschland
Was fordern die Flüchtlinge?
Die Flüchtlinge aus Lampedusa verlangen ein Bleiberecht und berufen sich dabei auf das Konzept der "Gruppenverfolgung". Das garantiert einer "spezifischen Gruppe" ein erleichtertes, gemeinsames Asylverfahren. Als eine solche Gruppe sehen sich die Flüchtlinge: Sie seien Überlebende des Krieges in Libyen und der Nato -Intervention gegen Gaddafi und außerdem Opfer der humanitären Notlage in den Auffanglagern von Italien, ihrem Erstaufnahmeland. Eine entsprechende Gruppenanerkennung kann laut § 23 des Aufenthaltsgesetzes jedes einzelne Bundesland im Einvernehmen mit dem Bundesinnenministeriums erteilen.
Wie werden die Flüchtlinge unterstützt?
Die Flüchtlinge vor dem Brandenburger Tor sind aus Bayern nach Berlin gekommen. In Bayern bekommen sie während ihres Asylverfahrens hauptsächlich Sachleistungen. Viele der Flüchtlinge sind alleinstehende Männer, ihnen werden laut bayerischer Verwaltung zusätzlich 137 Euro monatlich gezahlt. In Hamburg haben die Lampedusa-Flüchtlinge keinen Aufenthaltsstatus. Sie leben nur von Sach- und Geldspenden, die beispielsweise durch die Kirchengemeinde ausgegeben werden.
Was passiert jetzt mit ihnen?
Die Berliner Behörden haben die Flüchtlinge am Brandenburger Tor bislang ignoriert. Den Asylbewerbern, die auf dem Oranienplatz am Kottbusser Tor campieren, versprachen sie, auch im Winter einen Infostand aufbauen zu dürfen.
In Hamburg haben die Behörden Anfang Oktober 2013 begonnen, die Lampedusa-Flüchtlinge zu kontrollieren. Dutzende Polizisten nahmen in den Stadtteilen St. Pauli und St. Georg zahlreiche Flüchtlinge unter dem Verdacht des illegalen Aufenthalts fest, auch am Dienstag kam es nach Aussagen von Unterstützern zu weiteren Kontrollen. Die Flüchtlinge wurden nur mit einer Meldeauflage wieder freigelassen. Am Dienstag kam es deswegen in Hamburg zu Ausschreitungen. Der Hamburger Senat lehnt die Genehmigung eines Gruppenbleiberechtes ab, er will sie nach Italien abschieben.
Wo kommen die Flüchtlinge im Winter unter?
In Berlin sollen die Flüchtlinge aus dem Protest-Camp am Kreuzberger Oranienplatz für den Winter eine Unterkunft bekommen. Aus der Senatsverwaltung für Gesundheit und Soziales heißt es: Alle Zuständigen seien sich einig, dass das Camp nicht den Winter überdauern könne. Die Flüchtlinge am Brandenburger Tor hingegen werden wohl kein Dach über dem Kopf haben, sollten sie ihren Protest fortsetzen wollen. Der Bezirksbürgermeister schiebt die Verantwortung der Senatsverwaltung zu. Der Senat weist darauf hin, dass die Flüchtlinge gegen "bundespolitische Entscheidungen" protestieren, "die das Land Berlin und auch die Senatsverwaltung nicht betreffen".
Kirchenvertreter haben in Hamburg für die Errichtung eines Containerdorfes plädiert. Derzeit finden von den geschätzten 300 Lampedusa-Flüchtlingen nur etwa 80 Zuflucht in der St. Pauli Kirche von Pastor Sieghard Wilm. Dem "Hamburger Abendblatt" liegt ein internes Schreiben der Hamburger Behörden vor, in dem vor dem Bau einer solchen Unterkunft für die illegalen Flüchtlinge gewarnt wird: "Auch die Hilfeleistung ist strafbar", heißt es darin.
SPIEGEL ONLINE
Was sagen die Deutschen?
In einer Umfrage des ARD-Deutschlandtrends sprach sich eine Mehrheit von 51 Prozent gegen eine Aufnahme zusätzlicher Flüchtlinge in Deutschland aus. Unter Anhängern der eurokritischen Alternative für Deutschland war die Ablehnung mit 70 Prozent besonders stark, bei den Unionsanhängern votierten immerhin 61 Prozent gegen die Aufnahme weiterer Flüchtlinge. Besonders Grünenwähler sprachen sich mit 72 Prozent für höhere Aufnahmezahlen aus. Bei der SPD sind es dem ARD-Deutschlandtrend zufolge 54 Prozent, bei den Linken 48 Prozent.
Was macht die Politik?
Über Asylpolitik diskutiert die Politik gerade in den Sondierungsgesprächen. Vor allem die Grünen haben auf ihre Unterschiede zur Union in der Flüchtlingspolitik hingewiesen. Und auch aus der SPD mehren sich die Stimmen, dass Deutschland mehr Flüchtlinge aufnehmen müsse. EU-Parlamentspräsident Schulz (SPD) sagte im SPIEGEL-ONLINE-Interview: "Europa ist ein Einwanderungskontinent". Innenminister Hans-Peter Friedrich (CSU) betont hingegen weiterhin, dass Deutschland im europäischen Vergleich schon jetzt verhältnismäßig viele Flüchtlinge aufnimmt.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
