<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Koalitionssondierung: Grüne steigen aus Gesprächen mit der Union aus</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sondierung-zweite-runde-zwischen-union-und-gruenen-a-928052.html#ref=rss</link>
<description>Es war ein weiterer langer Abend - doch der letzte gemeinsame von Union und Grünen. Diese haben die Gespräche über eine mögliche Koalition beendet. Damit bleibt als Partner für Merkel und ihr Team nur noch die SPD übrig.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 00:25:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sondierung-zweite-runde-zwischen-union-und-gruenen-a-928052.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556662-thumbsmall-ptju.jpg" hspace="5" align="left" >Es war ein weiterer langer Abend - doch der letzte gemeinsame von Union und Grünen. Diese haben die Gespräche über eine mögliche Koalition beendet. Damit bleibt als Partner für Merkel und ihr Team nur noch die SPD übrig.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556662-thumbsmall-ptju.jpg"/>
<ExtractedText>Sondierung: Zweite Runde zwischen Union und Grünen
Koalitionssondierung: Grüne steigen aus Gesprächen mit der Union aus
DPA
Unterhändler Roth und Trittin: Zu wenig Gemeinsamkeiten mit der Union
Es war ein weiterer langer Abend - doch der letzte gemeinsame von Union und Grünen. Diese haben die Gespräche über eine mögliche Koalition beendet. Damit bleibt als Partner für Merkel und ihr Team nur noch die SPD übrig.
Berlin - Union und Grüne haben ihr zweites Sondierungsgespräch über eine Koalition beendet - und damit auch das ganze Projekt Schwarz-Grün. Die Differenzen in einigen Themenbereichen scheinen für die Parteien unüberbrückbar zu sein - Grüne und CDU sprechen nicht weiter über eine mögliche Regierungskoalition. Das teilte CDU-Generalsekretär Hermann Gröhe am frühen Mittwoch nach rund siebenstündigen Gesprächen der Parteispitzen in der Parlamentarischen Gesellschaft in Berlin mit.
Mit den Grünen sei "in intensiver Art und Weise" eine Fülle von Themen erörtert worden. Dabei habe es aus Unionssicht "keine als unüberwindlich einzuschätzenden Gegensätze gegeben", sagte Gröhe. Die Union habe aber zur Kenntnis nehmen müssen, dass die Grünen sich außerstande gesehen hätten, ihren Gremien eine Aufnahme von Koalitionsverhandlungen vorzuschlagen. CSU-Chef Horst Seehofer hat das Ende der Gespräche mit den Grünen bedauert. "Wir haben am Schluss noch einmal deutlich gemacht, wir hätten die Punkte, die noch im Raum standen, für überwindbar gehalten", sagte er am frühen Mittwochmorgen in Berlin. Die Grünen-Vorsitzende Roth sagte, nach den Gesprächen seien die Unterhändler ihrer Partei zu dem Ergebnis gekommen, "dass wir unserem Parteitag nicht die Aufnahme von Regierungsverhandlungen empfehlen können". Die Ausgangsfrage sei gewesen, ob es eine "belastbare Grundlage für vier Regierungsjahre gibt. Die erscheint uns nach diesen Gesprächen so nicht gegeben", sagte Roth. Das Verhältnis der beiden Parteien sei jedoch gewandelt, sagte Grünen-Chef Cem Özdemir: "Die Tür ist offen, die wird auch nicht mehr ohne weiteres zugehen."
Grüne und Union hatten sich nach dem Gespräch zurückgezogen, um getrennt zu beraten. Danach kamen beide Seiten noch einmal kurz zusammen, um sich ihre Bewertungen des Gesprächs mitzuteilen.
Nun bleibt der Union noch die SPD : Den bisher offenen Termin für ein Sondierungsgespräch am Donnerstag bekommen die Genossen. Dies sagte CDU-Generalsekretär Gröhe nach der Grünen-Absage.
Die Grünen hatten zuletzt immer wieder durchblicken lassen, dass es in wichtigen Themen wenig Annäherung mit der Union gab. Nach gut fünfstündiger Beratung habe man in den meisten inhaltlichen Punkten auseinandergelegen. Die Atmosphäre wurde seitens der Union aber positiv bewertet. Mit einem flächendeckenden gesetzlichen Mindestlohn haben auch die Grünen bei der Union auf Granit gebissen. Bei dem Thema Arbeit und Soziales habe es in dem Punkt bei der schwarz-grünen Sondierung keine Einigung gegeben.
Auch die Grünen-Forderungen nach einer Erhöhung des Regelsatzes für Langzeitarbeitslose und nach Einführung einer Bürgerversicherung wollte die Union laut Grünen-Kreisen nicht mitgehen. Bei gesellschaftspolitischen Themen habe es dagegen positive Signale gegeben. Große Differenzen hätten sich bei Verkehrs- und Agrarthemen gezeigt. Bei der Frage der Pkw- Maut gehe nichts zueinander. Auch die von den Grünen geforderten Steuererhöhungen hat die Union entschieden abgelehnt.
Es war bereits das zweite Anbahnungstreffen der beiden Parteien, am vergangenen Donnerstag war trotz drei Stunden Gesprächszeit vieles liegen geblieben. Der bisherige Fraktionschef Jürgen Trittin hatte sich hinterher "nicht optimistischer" für eine Kooperation gezeigt. Anders als viele Parteifreunde hatte sich Fraktionschefin Katrin Göring-Eckardt im Vorfeld vorsichtig optimistisch zu den anstehenden Gesprächen geäußert. "Ich bin neugierig auf die zweite Runde und natürlich offen für mögliche Überraschungen" , hatte sie SPIEGEL ONLINE gesagt.
Am Montagabend hatten sich das schwarze und das rote Lager zu wenig harmonischen Gesprächen getroffen . In diesen zeichnete sich noch keineswegs eine Einigung auf eine Große Koalition ab. Im Gegenteil: Es knirschte heftig, deutliche Worte fielen. Vor allem CSU-Generalsekretär Dobrindt und SPD-Vize Hannelore Kraft gerieten aneinander. "Das nehmen Sie sofort zurück, Herr Dobrindt", soll Kraft ihrem Gegenüber an einem Punkt entgegnet haben. Annäherung sieht anders aus. Am Donnerstag muss man es nun wohl noch einmal miteinander versuchen.
mia/jok/dpa/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
