<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 11 Dec 2015 15:44:50 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Urteil: Geburtstagsfeiern mit Kollegen unter Umständen absetzbar</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Herzlichen Glückwunsch!" alt="Herzlichen Glückwunsch!" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1551353556/1.3958693/article_teaser/herzlichen-glueckwunsch.jpg /&gt;&lt;p&gt;Ein Manager hatte zur Geburtstagsfeier in sein Unternehmen eingeladen. Als er die Kosten von rund 2500 Euro  von seiner Einkommenssteuer absetzen wollte, machte das Finanzamt nicht mit. Jetzt haben Richter dem Mann Recht gegeben.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/recht-steuern/geburtstagsfeiern-mit-kollegen-absetzbar-az-6-k-1868-13-13958646.html</link>
    <pubDate>Thu, 10 Dec 2015 12:31:39 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqp-8b6k6</guid>
<ExtractedText>Geburtstagsfeiern mit Kollegen absetzbar - Az. 6 K 1868/13
Urteil Geburtstagsfeiern mit Kollegen unter Umständen absetzbar
Ein Manager hatte zur Geburtstagsfeier in sein Unternehmen eingeladen. Als er die Kosten von rund 2500 Euro  von seiner Einkommenssteuer absetzen wollte, machte das Finanzamt nicht mit. Jetzt haben Richter dem Mann Recht gegeben.
10.12.2015
Herzlichen Glückwunsch!
© dpa Herzlichen Glückwunsch!
Wer seinen Geburtstag mit Arbeitskollegen feiert, kann die Kosten dafür unter bestimmten Umständen von der Steuer absetzen. Die Ausgaben seien als Werbungskosten abziehbar, entschied das Finanzgericht Rheinland-Pfalz in Neustadt/Weinstraße in einem am Donnerstag veröffentlichten Urteil. Die Entscheidung ist allerdings noch nicht rechtskräftig.
Geklagt hatte ein Geschäftsführer einer GmbH in der Westpfalz. Zu seinem 60. Geburtstag hatte er etwa 70 Leute in sein Unternehmen geladen: Arbeitskollegen, Mitarbeiter, einige Rentner und den Aufsichtsratsvorsitzenden. In seiner Einkommensteuererklärung machte er dann die Kosten für die Feier von 2470 Euro bei seinen Arbeitseinkünften geltend. Das erkannte das Finanzamt nicht an.
Die Richter gaben dem Mann nun Recht. Die Bewirtungskosten könnten als Werbungskosten abgezogen werden, weil der Kläger keine privaten Freunde oder Verwandten eingeladen habe, sondern nur Personen aus dem beruflichen Umfeld. Außerdem habe die Veranstaltung in den Räumen des Arbeitgebers stattgefunden und - zumindest teilweise - während der Arbeitszeit. Manche Gäste hätten sogar noch ihre Arbeitskleidung getragen, hieß es in der Mitteilung des Gerichts.
Ein neues Urteil hilft Master-Studenten: Sie können unter Umständen Kindergeld bekommen. Aber das ist nicht immer eine gute Idee. Mehr Von Julian Fey
30.11.2015, 15:42 Uhr | Finanzen
Schockmoment für die Deutsche Nationalmannschaft. Wegen einer Bombendrohung gegen das Teamhotel in Paris, musste der DFB-Tross sein Quartier vorerst verlassen. Dem gesamten Team gehe es aber den Umständen entsprechend gut, bestätigte Team-Manager Oliver Bierhoff. Mehr
13.11.2015, 16:05 Uhr | Sport
Viele Riester-Sparpläne ignorierten früher die Auszahlungsphase. Im Alter wird ein Teil des Kapitals in eine Versicherung umgewandelt. Ein Vergleich lohnt. Mehr Von Barbara Brandstetter
06.12.2015, 13:34 Uhr | Finanzen
Die neue Strategie 2020" werde rund 9000 Vollzeit-Arbeitsplätze bei der Bank selbst kosten, 4000 davon in Deutschland, sagte Deutsche-Bank-Chef John Cryan am Donnerstag in Frankfurt. Bei externen Dienstleistern sollen darüber hinaus 6000 Stellen wegfallen. Mehr
25.11.2015, 09:47 Uhr | Wirtschaft
Der neue Gesetzentwurf zur Modernisierung des Besteuerungsverfahrens bestraft Trödler mit einem Verspätungszuschlag. Wie hoch dieser ausfällt, kommt auf den Einzelfall an. Mehr Von Manfred Schäfers, Berlin
10.12.2015, 10:27 Uhr | Finanzen
Urteil: Geburtstagsfeiern mit Kollegen unter Umständen absetzbar
Urteil
Geburtstagsfeiern mit Kollegen unter Umständen absetzbar
Von
Ein Manager hatte zur Geburtstagsfeier in sein Unternehmen eingeladen. Als er die Kosten von rund 2500 Euro  von seiner Einkommenssteuer absetzen wollte, machte das Finanzamt nicht mit. Jetzt haben Richter dem Mann Recht gegeben.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Klima-Überstunden
Von Andreas Mihm
Das Ende der Pariser Klimakonferenz verzögert sich. Bis Samstagmorgen soll der neue Klimavertrag fertig sein. Warum fällt die Einigung so schwer? Mehr 3 2
Neues Spiel in der Chemie
Von Bernd Freytag
In der amerikanischen Chemiewirtschaft ist viel los: Die größten Konzerne Dupont und Dow Chemical planen ihre Fusion. Quer durch die Branche sind die Firmenkassen gefüllt, die Investoren stehen unter Druck. Wem aber nutzen Fusionen? Mehr 2 15
Mehrarbeit mit Ansage
Von Maximilian Weingartner
Künftig sollen Frauen erfahren dürfen, was ihre männlichen Kollegen in „gleicher oder gleichwertiger“ Arbeit verdienen. Hilft das den Frauen? Oder müssen sie einfach mal lernen, besser zu verhandeln? Mehr 13 41
Portugals Linksruck
Von Leo Wieland, Lissabon
In Portugal steht die neue Linksregierung. Der Wahlverlierer Costa hat es geschafft, doch noch ein Bündnis zu schmieden. Das Regieren wird ihm aber aus vielen Gründen nicht leichtfallen. Mehr 16 23
Volkswagen mit Schleudertrauma
Von Holger Appel
Der CO-2-Skandal von VW löst sich in Luft auf. Das ist gut für Kunden und Aktionäre. Zweifel an der Unternehmenskultur bleiben. Mehr 2 2
Die Schweiz spielt mit dem Feuer
Von Johannes Ritter, Zürich
In der Schweiz haben die Abgeordneten heute eine neue Regierung gewählt. Die nationalkonservative Schweizerische Volkspartei hat ihre Machtposition ausgebaut. Aber Isolationismus wird das Land nicht weiterbringen. Mehr 45 11
Mut zu Bio
Von Jan Grossarth
Die Lage ist ernst: Wegen der niedrigen Preise haben deutsche Landwirte im Schnitt mehr als ein Drittel ihrer Einkommen verloren. Das ist die Kehrseite ihrer stark gewachsenen Exportabhängigkeit. Mehr 33 23
Japan wählt Freihandel und Blockade
Von Patrick Welter, Tokio
Mit Finanzhilfen verhindert die japanische Regierung, dass die Landwirtschaft Wettbewerbsfähigkeit nach außen gewinnt. Tokios Verstocktheit in der Agrarpolitik belastet auch Europas Verbraucher. Mehr 1
Umfrage
Kommen Sie mit der Digitalisierung mit?
Ja, das ist kein Problem für mich.
Mir fällt das schwer.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
