<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 18:05:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wissen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Medizin-Nobelpreis: Gegen das Chaos in den Zellen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Schematische Darstellung des Transportsystems, für dessen Erforschung der diesjährige Medizin-Nobelpreis verliehen wurde" alt="Schematische Darstellung des Transportsystems, für dessen Erforschung der diesjährige Medizin-Nobelpreis verliehen wurde" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607510!/image/3441042694.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3441042694.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ohne ein organisiertes Transportsystem schlittern die Zellen des Körpers in die Katastrophe: Die Medizin-Nobelpreisträger Thomas Südhof, James Rothman und Randy Schekman zeigten, wie dieses System kontrolliert wird.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/nobelpreise/medizin-nobelpreis-2013-gegen-das-chaos-in-den-zellen-12607442.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:38:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hm6-7i7yq</guid>
<ExtractedText>Nobelpreise
Medizin-Nobelpreis 2013 Gegen das Chaos in den Zellen
07.10.2013 ·  Ohne ein organisiertes Transportsystem schlittern die Zellen des Körpers in die Katastrophe: Die Medizin-Nobelpreisträger Thomas Südhof, James Rothman und Randy Schekman zeigten, wie dieses System kontrolliert wird.
Von Hildegard Kaulen
© dpa
Schematische Darstellung des Transportsystems, für dessen Erforschung der diesjährige Medizin-Nobelpreis verliehen wurde
Der diesjährige Nobelpreis für Medizin geht an die beiden Amerikaner James E. Rothman und Randy W. Schekman sowie an den aus Göttingen stammenden Thomas C. Südhof, der heute an der Stanford University forscht. Die drei Wissenschaftler haben gezeigt, wie die Zelle ihre Transporte organisiert. Die Zelle muss wie jeder Leiter einer gut organisierten Fabrik dafür sorgen, dass alle nötigen Werkstoffe und Substanzen zur rechten Zeit am rechten Ort ankommen. Die Zellen können sich bei dieser Zuteilung keine Fehler leisten, weil sie sonst den reibungslosen Ablauf des Zellstoffwechsels und die Zusammenarbeit untereinander gefährden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
