<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:12:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:20:48 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-obama-rede-shutdown-boehner-kritik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-obama-rede-shutdown-boehner-kritik</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>US-Haushaltsstreit: Obama gibt Boehner persönlich die Schuld</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-obama-rede-shutdown-boehner-kritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/obama-5/obama-5-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der US-Präsident hat den republikanischen Fraktionschef John Boehner zur Räson gerufen. Er könne "in nur fünf Minuten" den Haushaltsnotstand in den USA beenden, so Obama.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 16:54:44 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
US-Haushaltsstreit: Obama gibt Boehner persönlich die Schuld
Der US-Präsident hat den republikanischen Fraktionschef John Boehner zur Räson gerufen. Er könne "in nur fünf Minuten" den Haushaltsnotstand in den USA beenden, so Obama.
3. Oktober 2013  18:53 Uhr  31 Kommentare
US-Präsident Barrack Obama während seines Besuchs in Rockville, Maryland  |  © Saul Loeb/AFP/Getty Images
US-Präsident Barack Obama hat in einer Rede erneut die Republikaner für den Verwaltungsstillstand im Land verantwortlich gemacht. Er rief den republikanischen Vorsitzenden im Repräsentantenhaus, John Boehner, auf, seine "rücksichtslose" Politik zu beenden. "Setzen Sie eine Abstimmung an, stoppen Sie diese Farce und beenden Sie diesen Stillstand", sagte der Präsident bei einem Auftritt in Rockville im Bundesstaat Maryland.
Zugleich warnte er vor den negativen wirtschaftlichen Folgen des Verwaltungsstillstandes. "Je länger das dauert, desto schlimmer wird es", sagte Obama. "Die Amerikaner wählen ihre Abgeordneten, um ihr Leben leichter zu machen, nicht schwerer."
Anzeige
Boehner könne den Haushaltsnotstand mit einem Votum "in nur fünf Minuten" beenden und Hunderttausende Staatsbedienstete aus dem Zwangsurlaub holen, sagte der Präsident. Er weigere sich jedoch aus Furcht vor dem erzkonservativen Tea-Party-Flügel , ein Haushaltsgesetz ohne Einschränkungen für die Gesundheitsreform überhaupt zur Abstimmung zu stellen. "Er will die Extremisten in seiner Partei nicht verärgern", sagte Obama.
In den USA war in der Nacht zum Dienstag der Haushaltsnotstand eingetreten, weil sich der Kongress nicht auf ein Budget für das am 1. Oktober begonnene Fiskaljahr 2014 einigen konnte. Die Republikaner hatten ihre Zustimmung zum Staatshaushalt an Änderungen bei Obamas Gesundheitsreform geknüpft. Die Reform, die als Obamacare bekannt ist, sollte um ein Jahr verschoben werden – die Demokraten weigerten sich, dem zuzustimmen.
Auf Druck des Tea-Party-Flügels versuchen die Republikaner, die Gesundheitsreform seit ihrer Verabschiedung vor drei Jahren rückgängig zu machen. Kernstück der Reform ist die Pflicht aller Bürger, eine Krankenversicherung abzuschließen. Konservative Kritiker sehen die Reform dagegen als Beschneidung von Freiheitsrechten durch den Staat und als Belastung für die Wirtschaft.   
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
