<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:33:16 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:46:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/stand-der-euro-krise</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/stand-der-euro-krise</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Euro-Krise: Europa bangt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/stand-der-euro-krise"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/italien-wirtschaft/italien-wirtschaft-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Regierungskrise in Italien sorgt für Verunsicherung in Europa: Kehrt die Euro-Krise zurück? Welche Länder brauchen zusätzliche Hilfe? Ein Blick in die Krisenstaaten</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Marlies Uken</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 13:48:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Börse
Euro-Krise: Europa bangt
Die Regierungskrise in Italien sorgt für Verunsicherung in Europa: Kehrt die Euro-Krise zurück? Welche Länder brauchen zusätzliche Hilfe? Ein Blick in die Krisenstaaten Von  Marlies Uken
3. Oktober 2013  19:46 Uhr  38 Kommentare
Ein ehemaliger Angestellter in der verlassenen Firmenhalle von Rimaflow bei Mailand  |  © Giuseppe Cacace/AFP/Getty Images
Seit Wochen mehren sich die positiven Nachrichten aus Europas Süden: Die Lage in den Euro-Krisenländern stabilisiert sich, selbst der Dauerpatient Griechenland könnte im kommenden Jahr ein erstes zartes Wirtschaftswachstum verzeichnen.
Doch wie fragil tatsächlich die Lage ist, zeigen die Ereignisse in diesen Tagen: Der Haushaltsstreit in den USA und die Regierungskrise in Italien trieben die Renditen von Staatsanleihen der Krisenstaaten hoch. Auch die wichtigsten Aktienmärkte verzeichneten zu Wochenbeginn Verluste.
Anzeige
Zwar hat die italienische Regierung am Mittwoch einen Etappensieg errungen, als Enrico Letta die Vertrauensabstimmung im Senat mit klarer Mehrheit gewann . Doch bereits am Freitag geht der Regierungskrimi in Italien weiter, wenn der Immunitätsausschuss des Parlaments über die Zukunft von Silvio Berlusconi entscheidet.
Von einer Panik an den Finanzmärkten ist Europa weit entfernt – ein großer Unterschied zur Lage vor zwei Jahren, als noch offen noch über ein Auseinanderbrechen der Euro-Zone spekuliert wurde. Die Euro-Krisenländer haben sich stabilisiert, der Reform- und Sparkurs zeigt erste Erfolge. Die Wachstumsraten in den einzelnen Euro-Staaten sind zwar immer noch sehr unterschiedlich, aber immerhin hat die Euro-Zone insgesamt im zweiten Quartal die Rezession abgeschüttelt.
Aber ist die Lage tatsächlich überall beherrschbar? Was passiert in den großen Volkswirtschaften Italien und Frankreich. ZEIT ONLINE wirft einen genaueren Blick in die wichtigsten Krisenstaaten Europas.
Italien: Das Land ist ein großes, kaum zu kalkulierendes Risiko für die Stabilität der Euro-Zone, und die aktuelle Regierungskrise verschärft die Lage noch. Am Mittwoch gewann zwar Premier Enrico Letta, der für den von der Wirtschaft und den Euro-Partner geforderten Sparkurs steht, eine Vertrauensfrage im Parlament. Doch zuvor reagierten die Märkte nervös: Die Risikoaufschläge auf italienische Staatsanleihen sind in den vergangenen Tage auf mehr als vier Prozent gestiegen. Damit sind sie zwar immer noch weit entfernt von den sieben Prozent im Jahr 2011. Aber die Rating-Agentur Fitch warnte bereits, dass ein möglicher Regierungskollaps den Abbau desHaushaltsdefizits und des hohen Schuldenberges gefährden könnte. Schon kursieren Gerüchte über eine mögliche Abstufung des Kreditratings.
Die Regierung  in Rom müsste in den kommenden Wochen den Haushalt für 2014 festzurren. Stattdessen ist Ministerpräsident Letta damit beschäftigt, sein Kabinett zusammenzuhalten. Italien weist mit 130 Prozent des BIP nach Griechenland die höchste Staatsverschuldung in der Euro-Zone aus. Erschwerend hinzu kommt die chronische Wachstumsschwäche des Landes. Im vergangenen Jahr ging die Wirtschaftsleistung um 2,4 Prozent zurück. Auch in den ersten neun Monaten des laufenden Jahres schrumpfte die Wirtschaft.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
