<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Bhutan: Passen tausend Touristen in ein Tigernest?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Wolkentempel: Wer zum Tigernest hinaufsteigt, sollte viel Gottvertrauen und wenig Höhenangst haben" alt="Wolkentempel: Wer zum Tigernest hinaufsteigt, sollte viel Gottvertrauen und wenig Höhenangst haben" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2593836!/image/514940527.jpg_gen/derivatives/article_teaser/514940527.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Kein Land kann sich mehr der Globalisierung verweigern. Aber man muss sich ihr ja nicht gleich an den Hals werfen. Getreu diesem Motto sucht das Königreich Bhutan im Himalaja seinen Weg vom Mittelalter in die Moderne.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/bhutan-passen-tausend-touristen-in-ein-tigernest-12590174.html</link>
    <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 19:22:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7hun2</guid>
<ExtractedText>Wolkentempel: Wer zum Tigernest hinaufsteigt, sollte viel Gottvertrauen und wenig Höhenangst haben
© Kai-Uwe Küchler/Interfoto
Wolkentempel: Wer zum Tigernest hinaufsteigt, sollte viel Gottvertrauen und wenig Höhenangst haben
Es ist ein verbotener Gedanke, doch er geht uns nicht mehr aus dem Sinn - nicht beim Anblick dieser Landschaft, die zum Seufzen, nein, zum Schluchzen schön ist: Vor unseren Augen stürzt der Fluss Pho Chu aus dem Herzen des Himalaja dem Indischen Ozean entgegen, tosend und tobend, berauscht von seinem jugendlichen Übermut, beglückt von der eigenen Geschwindigkeit, als wolle er die Berge in seinem engen Tal verspotten, die für immer hier bleiben müssen. Die Felsen wissen um ihr Schicksal und stehen schroff, missmutig, hochmütig Spalier für den frechen Fluss, schweigend und dennoch grollend. Die Menschen aber haben es sich in ihrer Liebenswürdigkeit in den Kopf gesetzt, Fluss und Berge miteinander zu versöhnen. Und so lassen die Bauern die Terrassen ihrer Reisfelder wie eine gigantische Treppe aus dem sattesten, leuchtendsten, grünsten Grün die Bergflanken hinaufsteigen, so dass der Groll der Berge bequem hinuntersteigen und sich im Fluss das Mütchen kühlen kann.
Schöner als hier, bei Punakha im Westen Bhutans, kann man Zartheit und Grobheit, Rohes und Kultiviertes nicht miteinander kombinieren. Wie die geschwungenen Linien einer topographischen Karte schmiegen sich die Wälle und Dämme der Reisfelder an den Stein, wie achtlos hineingewürfelt in die wogenden, vom Wind gekraulten Halme wirken die verschwenderisch verzierten Häuser der Reisbauern, die in ihrer Nationaltracht so pittoresk die Felder bestellen, als habe sie ein Himalaja-Brueghel dorthin gemalt. Wie in Trance folgen unsere Augen dieser Naturskulptur aus Emporen, Stufen, Terrassen und Plateaus, um dann noch einen Weißwein auf der Terrasse unseres winzigen, nicht einmal ein Dutzend Zimmer großen Luxushotels zu bestellen, das ein Unternehmer aus Singapur dankenswerterweise genau an dieser Stelle gebaut hat - klug genug, auf jeden ostentativen Luxus zu verzichten, denn mit der Anmut der Natur kann ohnehin nichts konkurrieren. Und wieder martert uns der verlockend verbotene Gedanke, ob wir es uns wünschen dürfen, dass möglichst wenige Menschen jemals dieses Wunder so wie wir zu Gesicht bekommen, damit sich das noch immer wunderbar scheue und schüchterne, so verletzlich und zerbrechlich wirkende Königreich Bhutan für alle Zeiten so wenig wie möglich verändern möge.
Keine drei Minuten ohne Buddha
Bhutan ist bis vor fünfzig, sechzig Jahren eine Bastion der Unveränderlichkeit gewesen, ein selbstgewähltes Gefängnis hinter den sieben Himalaja-Bergen, nach allen Himmelsrichtungen abgeschottet von den eisigen Schutzwällen bis zu siebentausendfünfhundert Meter hoher Felswände, an denen die modernen Zeiten abprallten und hinter denen eine archaische Welt aus Theokratie und Leibeigenschaft überdauerte. 1961 wurde die erste Straße nach Bhutan gebaut, das nun nicht mehr nur durch die Trampelpfade der Yak-Hirten mit der Außenwelt verbunden war. 1974 durften die ersten Touristen das Land besuchen und sich wie Zeitreisende in einem Märchenland fühlen. 1982 quetschte man einen Flughafen ins Hochtal von Paro, der zu den selbstmörderischsten der Erde gehört und beim Anflug Kamikaze-Manöver verlangt - man nähert sich ihm in derart haarsträubenden Links-rechts-Kurven, dass man sich als Passagier wie in einem Militärjet beim Luftkrieg fühlt. 1999 bekam Bhutan als letztes Land des Planeten Fernsehen und Internet, vier Jahre später sogar ein Mobilfunknetz. Und trotzdem wirkt die ganze Modernität oft wie ein Firnis auf dem jahrhundertealten Fundament der Tradition, der vom nächsten Wintersturm mühelos davongeweht werden könnte.
© F.A.Z.
© F.A.Z.
Die buddhistischen Gebetsfahnen aber, die millionenfach in diesem Land der Berge und Täler, Gipfel und Schluchten, Kurven und Windungen wehen, scheinen jedem Unwetter zu trotzen, weil Bhutans Spiritualität sie fest im Boden verankert. Wie in einem einzigen, riesigen, flatternden Glaubensfahnenwald fühlen wir uns, der jedes Haus, jede Brücke, jeden Tempel vor bösen Geistern beschützt und guten Geistern Einlass gewährt. Selbst über die kahlsten Berge und jähesten Abgründe spannen sich Seile voller Gebetsfahnen als Zeichen, dass noch der rauhesten Natur eine göttliche Seele innewohnt. Am berührendsten aber sind die schlanken, weißen Fahnen für die Toten, Mahnmale der Vergänglichkeit und Mahnungen wider das Vergessen, die immer im Dutzend mitten in der felsigen Landschaft zusammenstehen, als wolle man die Verstorbenen vor der Einsamkeit des Todes schützen und den Lebenden die Furcht vor der Unausweichlichkeit ihres Endes nehmen.
Bhutan ist bis zum letzten Stein getränkt vom Buddhismus. Keine drei Minuten können wir durch dieses Land fahren, ohne auf Glaubenszeichen zu stoßen - oder auf ihre vierbeinigen Reinkarnationen: auf Horden von Straßenkötern, die sich überall breitmachen dürfen, denn Buddhisten tun nicht einmal einer Fliege, geschweige denn einem Hund etwas zuleide. Immer wieder entdecken wir Felsnischen, in denen die Menschen Hunderte salzstreuerkleiner, Buddha symbolisierender Stupas deponiert haben, als Dank für ein abgewendetes Unglück oder eine glückliche Heilung. Pausenlos begegnen uns Tempel und Schreine mitten im Nirgendwo, die Dämonen besänftigen und den Reisenden Schutz gewähren sollen. Auf den höchsten Gipfeln sehen wir ungläubig Klöster, wie Schwalbennester an Felsvorsprüngen klebend, dem Himmel näher als der Erde, der Welt scheinbar für alle Zeiten entrückt. Und an den Fassaden sämtlicher Häuser, die nach dem Willen von König und Regierung ausschließlich im traditionellen Stil errichtet werden dürfen, blicken wir in die wimmelnde Ikonographie des Buddhismus. Selbst die modernsten Gebäude sind bunt bemalt und mit Schnitzwerk verziert, selbst sie werden von Lotusblumen, Muschelhörnern, Siegesbannern, Endlosknoten und den anderen Glückssymbolen Buddhas geschmückt oder von Löwen, Tigern, Leoparden, Drachen mit grimmigen Gesichtern bewacht. Und wehe, der Fassadenverzierer vergisst einen der fürchterlichen Wächter, dann ist es um die Seelen der Hausbewohner geschehen.
Geschicklichkeitsübung und Familien-Party
Das architektonische Reinheitsgebot Bhutans duldet nicht die geringste Ausnahme und lässt uns darüber grübeln, ob wir nicht doch in eine Diktatur des Traditionstotalitarismus geraten sind, in ein Land, das sich in sich selbst einschließt wie ein Eremit. Zerstreut werden die Zweifel nicht gerade von der fast schon Kim-Jong-un-haften Omnipräsenz des aktuellen Königs Jigme Khesar Namgyel Wangchuck, der allerdings kein nordkoreanischer Tyrann mit feistem Pfannkuchengesicht, sondern ein schöner, junger Mann mit freundlichen Augen ist. Gemeinsam mit einer engelsgleichen, elfenzarten Gattin lächelt er die Besucher in allen erdenklichen Größen an, vom Wandgemälde bis zum Pin am Revers königsliebender Bhutaner - was tatsächlich eine verblüffende Parallele zum nordkoreanischen Schattenreich ist, in dem jeder Bewohner ein Bildnis des Großen Führers unter Androhung von Arbeitslager anstecken muss. Die Bhutaner indes versichern uns glaubhaft, dass ihre Königsverehrung ganz und gar freiwillig sei, genauso wie das ausdauernde Tragen der Nationaltrachten Kira und Gho, einem knöchellangen Kleid aus Stoffbahnen für die Frauen beziehungsweise einer Art Mantel, der zum Wickelrock zusammengefaltet werden kann, für die Männer.
© Bloomberg
Buddhas eigenes Land: In der Nähe der Hauptstadt Thimphu ist vor kurzem diese Kolossalstatue geweiht worden
© Bloomberg
Buddhas eigenes Land: In der Nähe der Hauptstadt Thimphu ist vor kurzem diese Kolossalstatue geweiht worden
Ab und zu scheint man der Freiwilligkeit allerdings nachhelfen zu müssen, denn immer wieder sehen wir Schilder, die das Tragen des „National Dress“ zwingend vorschreiben, sei es auf dem Schulhof, bei Folkloreveranstaltungen oder beim Nationalsport Bogenschießen. Schießplätze gibt es in jedem Dorf, und als Ausländer erlauben wir es uns, ein solches Sportgelände am Ufer des Pho Chu trotz unziemlicher Kleidung zu betreten. Wir lassen uns von einem Bogenschützen erklären, dass immer zwei Mannschaften gegeneinander antreten, die ihre Zielscheiben in sagenhaften hundertvierzig Meter Entfernung aufstellen und sich einen Spaß daraus machen, ihre Gegner bei Fehlschüssen mit Derwischtänzen und Spottversen zu ärgern - das friedliebende Bergvolk der Bhutaner kann also auch anders, als immer nur nett zu sein. Außerdem lernen wir, dass die schweren Zungen der Sportsfreunde und vielleicht auch die vielen Fehlschüsse mit der Doppelfunktion des Bogenturniers zusammenhängen: Es ist gleichermaßen leibesertüchtigende Geschicklichkeitsübung und Familien-Party mit viel Essen und noch mehr Trinken. Dann entschuldigt sich unser Bogenschütze in fehlerfreiem, wenngleich schleppenden Englisch, er sei nun wieder mit Ärgern respektive Schießen dran, zeigt uns noch einmal stolz seinen Bogen, ein amerikanisches Hochleistungsmodell aus Kohlefaser, und lässt uns ein wenig ratlos zurück, weil er deutlich müheloser zwischen Mittelalter und Moderne hin- und herhüpft als wir.
Mönche, die nach Smartphones kramen
Natürlich ist das Bild Bhutans als Zeitkapsel, die eine gute oder auch grausame Fee im hintersten Winkel des Himalaja versteckt hat, eine Schimäre, nichts weiter als schwärmerische Illusion und ein wenig auch touristisches Marketinggetrommel. Ein Spaziergang durch ein beliebiges Dorf im touristisch gut erschlossenen Westteil des Landes zwischen Paro, Thimphu und Punakha offenbart, dass die Helden und Götter des Buddhismus inzwischen Gesellschaft bekommen haben: Die Schulkinder tragen Ranzen mit Barbie und Superman, die Erwachsenen T-Shirts mit Bob Marley und Che Guevara und die Freizeitsportler auf dem Bolzplatz Trikots vom FC Barcelona und FC Chelsea. Man kann Karaoke singen, im Internet surfen, chinesisches Plastikgeschirr kaufen, indischen Branntwein trinken und Pizza essen. In der Hauptstadt Thimphu kann man außerdem eine wuchernde Boomtown voller koreanischer Kleinstwagen bestaunen, in Fünf-Sterne-Hotels übernachten, in Supermärkten einkaufen und in den Bars der bhutanischen Jeunesse dorée zuhören, wie sie sich unter den Porträts von Jimi Hendrix und Jim Morrison mit reichlich Bier und manchmal auch einer Magnumflasche Moet &amp; Chandon auf der Gitarre durch die Klassiker der Rockgeschichte klampft - nur um sich ein paar Kilometer weiter zwischen lauter kahlköpfigen Kindermönchen wiederzufinden, die auf der Wiese vor einem Tempel hocken und mit ruckartigen Bewegungen den Oberkörpers Mantras auswendig lernen, Stunde um Stunde, Jahr um Jahr, bis die heiligen Gesänge Teil ihres Hirns und Herzens geworden sind.
Zwischen Buddhas Metaphysik und dem Materialismus der Globalisierung ist es in Bhutan immer nur ein kleiner Schritt. Und so bewegen wir uns ein wenig schwankend durch dieses Land, weil wir uns ständig auf zwei Ebenen gleichzeitig fortbewegen - mit einem Bein in der scheinbar unvergänglichen Vergangenheit, mit dem anderen in der unvermeidlichen Zukunft. So ergeht es uns auch im Dzong von Punakha ganz in der Nähe der Reisterrassentreppen. Wie eine Trutzburg thront diese weiß getünchte Klosterfestung der Gottesfürchtigkeit über dem Ufer des Pho Chu. Nur über eine steile Treppe ist sie mühsam zu erreichen, deren letzter Teil aus Holz besteht und wie eine Zugbrücke eingeholt werden kann - ein weiteres Zeichen dafür, dass das sanftmütige Bhutan nicht immer ein Hort von Frieden und Glückseligkeit gewesen ist. Am Eingang hockt ein Betelnuss kauendes Hutzelmännchen und lässt mit mechanischer Monotonie eine Gebetsmühle so groß wie eine Litfaßsäule rotieren, die bei jeder Umrundung ein einsames Glöckchen wie eine Himmelsharfe anschlägt. Es ist die Eintrittsmelodie in ein Glaubensreich von einer solch verschwenderischen Pracht und Herrlichkeit, wie wir sie inmitten der Kargheit Bhutans niemals vermutet hätten.
Mit Dutzenden regenbogenbunter Wandmalereien voller Mondkalender und Mandalas, astrologischer Tierkreiszeichen und kosmischer Kreise ist die Klosterfestung geschmückt, mit expressionistischen Holzschnitzereien voller Fabelwesen und Totenköpfe, mit detailverliebten Darstellungen des buddhistischen Lebenszyklus zwischen Himmelreich und Höllenschlund, in dem die armen Sünder in Kochtöpfen gesotten, von Teufeln gepfählt oder von Schlangen erwürgt werden. Und als Krönung wartet ein Tempel mit zehntausend goldenen Buddhas von der Monumentalstatue bis zur Miniatur, in dem zwei Mönche mit unendlicher Geduld Opferkuchen in Form filigraner Rosetten aus gefärbter Zuckermasse herstellen, in meditativer Trance, beseelt von göttlichem Gleichmut, wie es uns erscheint - bis einer der Mönche sein Smartphone aus der chiliroten Kutte kramt und eine SMS liest. Vielleicht kommt sie ja von ganz, ganz oben.
Jeder Gast muss täglich 250 Dollar entrichten
Was der „Divine Madman“ alles anstellen würde, lebte er im Zeitalter der Mobiltelefonie, wollen wir uns lieber nicht vorstellen. Denn er war ein Tunichtgut von Gottes Gnaden. Wahrscheinlich kann sich nur ein so hermetisches Land wie Bhutan einen solch seltsamen Lieblingsheiligen auserwählen. Mitte des fünfzehnten Jahrhunderts wurde dieser verrückte Kerl geboren, der nicht nur ein rettungsloser Säufer und nimmersatter Frauenverschlinger, sondern offensichtlich auch ein begnadeter Dämonenbezwinger war. Jedenfalls war er immer zur Stelle, wenn ein böser Geist die Menschen quälte, verlangte indes als Vorauszahlung in jedem Haus nach Schnaps und willfährigen Frauen, um dann doppelt gestärkt ans Werk zu gehen. Und da sein Penis im Kampf gegen das Böse seine stärkste Waffe war - besonders gerne steckte er ihn weiblichen Dämonen mit tödlichen Konsequenzen in den Rachen -, sieht man bis heute Abertausende erigierter männlicher Glieder inklusive zweier Augen auf der Eichel und eines einzeln herauszüngelnden Spermiums als bhutanische Lüftlmalerei an den Hausfassaden - vor allem rund um den Tempel des „Divine Madman“ ein paar Kilometer vom Dzong Punakha entfernt, in dem der göttliche Gigolo angeblich jeden Kinderwunsch verzweifelter Eltern erfüllt. Und dass neben der Spendenkiste vor seinem Altar ein kolossaler Tresor steht, spricht für die tiefe Verankerung des Volksglaubens in Bhutan.
Der Tempel und das Dorf zu seinen Füßen sind aber auch ein Fanal dafür, wie massiv der Tourismus ein so fragiles Gebilde wie Bhutan verändern kann. Auf dem Weg zum Heiligtum läuft man durch ein Spalier von Kindern, die schüchtern nach Schreibgerät betteln, und von Souvenirläden, die vornehmlich Götterpenisse in allen Formen und Größen verkaufen. Bisweilen fühlt man sich dort eher wie in einem Fachgeschäft für Dildos und anderes Sexspielzeug als in einem Andenkenladen. Offenbar laufen die Geschäfte so gut, dass die Besitzerin eines Phallusfachhandels gerade ein Hotel mit Blick auf Tempel und Reisterrassen bauen kann, dessen Dimension der bescheidenen Proportionen des Dorfes geradezu spottet.
Tourismus in Bhutan ist immer eine Gratwanderung. Einerseits herrscht derzeit ein Goldrauschstimmung, denn die fünfzigtausend dollarzahlenden Besucher pro Jahr sind nicht nur die lukrativste, sondern - neben ein bisschen Export von Äpfeln und Strom aus Wasserkraft - auch die einzige Devisenquelle des bettelarmen Landes. Jeder Gast muss pro Tag 250 Dollar entrichten, erhält dafür eine Art All-inclusive-Paket auf Drei-Sterne-Niveau und kann dieses nach Wunsch auf fünf Sterne aufstocken. Andererseits wird jedes Tourismusprojekt, ebenso wie alle anderen Vorhaben, von einer Regierungskommission daraufhin geprüft, ob es der „Gross National Happiness“, also dem Nationalglück, zuträglich oder abträglich ist. Denn das Glück des Volkes ist in Bhutan per Gesetz Ziel allen staatlichen Handelns und wird in Hunderten von Parametern permanent gemessen. Derzeit liegt der Glücksindex bei 0,743, wobei eine glatte Eins rundum glücklich bedeutet. Unsere private, nicht repräsentative Umfrage während unserer Reise hat allerdings nicht das Bild einer glücksberauschten Nation, sondern einen eher durchschnittlichen Wert ergeben.
Widerhall der verbotenen Gedanken
Von offizieller Seite werden wir darin bestätigt. Bhutan sei keinesfalls das glücklichste Land der Erde, sagt uns ein hoher Vertreter der Glückskommission, aber immerhin das einzige, das gezielt und geschlossen nach Glück strebe. Der Tourismus sei übrigens keine Gefahr für das Glück, ganz im Gegenteil seien die Bhutaner sehr glücklich, dass so viele Gäste aus dem Ausland kämen. Nur müsse man dafür sorgen, dass die Qualität der Touristen hoch bleibe - also keine Krawallbrüder und Trampeltiere. Und von einem sehr hohen, großvatergütigen Lama mit herrlich lachenden Augen, der zwölften Reinkarnation eines noch viel berühmteren heiligen Mannes, dürfen wir zu unserer Beruhigung erfahren, dass der Buddhismus keinesfalls den Tourismus verdamme und sich auch nicht gegen die modernen Zeiten stemme. Denn die Buddhisten, die ja ihr ganzes Leben lang nach Glück strebten, wüssten genau, dass die einzige Konstante der menschlichen Existenz der Wandel sei.
Mit dieser spirituellen Stärkung brechen wir zum berühmtesten Tempel Bhutans auf, dem Tigernest, das tollkühn wie ein Adlerhorst auf 3100 Meter Höhe an einer schwarzen Steilwand im Tal von Paro balanciert. Seinen Namen verdankt es einem hochverehrten Eremiten, der auf einem Tiger dorthin geflogen sein soll, und seine Popularität gleichermaßen seinem Rang als buddhistischer Wallfahrtsort und als spektakuläres Fotomotiv. Und so macht sich Tag für Tag eine bunte Prozession am Fuß des Tigernests auf die Wanderschaft in luftige Höhen, die man bei guter Gesundheit nach zwei, drei Stunden erreicht. Buddhistische Pilger aus ganz Asien schleppen sich den steilen Pfad hinauf und bhutanische Großfamilien auf Sonntagsausflug, die Alten in Nationaltracht, die Jungen gerne auch mit plärrendem iPod. Man teilt sich den Weg mit lautstarken Indern, die Mutter Natur großzügig ihre Körpersäfte anvertrauen, und mit andächtigen Touristen aus dem Goldenen Westen, deren Funktionskleidung auch bei einer Mount-Everest-Besteigung nicht fehl am Platz wäre. Die Fußlahmen lassen sich von Mauleseln hinauftragen, die Fitten hüpfen wie Gemsen ins Tigernest. Die Studienreisenden sind mit erwartungsfreudiger Neugier und - ein beliebter Zeitvertreib im Hotel - mit selbst gemalten Gebetsfahnen bepackt, die Wallfahrer mit Chipstüten, Keksrollen und anderen Fast-Food-Snacks als Opfergaben, weil offensichtlich auch die Götter gemäß der buddhistischen Wandelkonstante mit der Zeit gehen.
Es ist ein wunderbarer Weg durch Wälder voller Kiefern, Zypressen und Gebetsfahnen, vorbei an Schluchten mit tosenden Wasserfällen und Höhlen, in denen heute nur noch Fledermäuse statt Eremiten hausen, vorbei aber auch an ambulanten Souvenirhändlern, die beim Vorbeigehen „shopping, shopping“ zischeln. Der Blick wandert hinauf zum schwindelerregenden Tigernest, das sich tatsächlich so verwegen am Felsen festkrallt, als sei es dorthin geflogen, und hinunter auf phantastische Reisterrassentreppen im Tal, sofern nicht wieder eine Busladung Inder den Blick versperrt.
Weitere Artikel
Radfahren in Bhutan: Der höhere Gang der Dinge  
Wir können nicht anders, verlassen den Pfad, setzen uns abseits auf einen Stein, hören die Prozession der Pilger und das Geschnatter der Touristen nur noch als fernes Grummeln und sonst nichts als die Stille des Himalaja und in unserem Kopf den Widerhall der verbotenen Gedanken.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
