<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Urlaub in Neukölln: Ich bin dann mal nebenan</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Neukölle Alaaf! Im Hutladen „Crop Cosecha“ gibt es nicht nur bunte Zylinder nach Maß. Rechts im Bild: Moritz Wolfgruber, der Designer. " alt="Neukölle Alaaf! Im Hutladen „Crop Cosecha“ gibt es nicht nur bunte Zylinder nach Maß. Rechts im Bild: Moritz Wolfgruber, der Designer. " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2589565!/image/3365980951.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3365980951.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Das alte Ich ist nur acht U-Bahn-Stationen von Prenzlauer Berg entfernt. Zwei Väter machen Club-Urlaub in der eigenen Stadt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/nah/urlaub-in-neukoelln-ich-bin-dann-mal-nebenan-12584293.html</link>
    <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 14:55:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxi-7hq3p</guid>
<ExtractedText>Nah
Urlaub in Neukölln Ich bin dann mal nebenan
24.09.2013 ·  Das alte Ich ist nur acht U-Bahn-Stationen von Prenzlauer Berg entfernt. Zwei Väter machen Club-Urlaub in der eigenen Stadt.
Von Thomas Lindemann
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (6)
© Hoang Le Kien
Neukölle Alaaf! Im Hutladen „Crop Cosecha“ gibt es nicht nur bunte Zylinder nach Maß. Rechts im Bild: Moritz Wolfgruber, der Designer.
© Hoang Le Kien
Neukölle Alaaf! Im Hutladen „Crop Cosecha“ gibt es nicht nur bunte Zylinder nach Maß. Rechts im Bild: Moritz Wolfgruber, der Designer.
Manche Lebensphasen sind einfach nicht ideal für Urlaub. Mein bester Freund hat drei Kinder. Ich selbst auch. Sechs Gründe, die gegen Männerferien am Mittelmeer sprechen. Größere Familien haben nie Geld, und Väter werden gebraucht, jeden Tag.
Dabei war alles einst so schön: Als Student ging ich mit meinem Freund wandern im Schwarzwald. Wir klapperten im Audi A8 Rheingau-Weingüter ab. Wir blieben wochenlang in New York und probierten jede Bar im East Village aus. Dann kamen die Kinder. Jahre vergingen. Damit wir auch als Väter noch Urlaub machen können, muss eine radikale Lösung her. Warum nicht die eigene Stadt.
Mein Ibiza liegt in diesem Jahr acht U-Bahn-Stationen entfernt. Ich habe die Tasche gepackt und einen lustigen Hut aufgesetzt, den ich in der East 7th Street in New York erstand. Ich habe meiner Frau und den Kindern Küsschen gegeben und gewunken. Papa fährt in den Urlaub.
Wo Berlin noch rauh ist
Achtzehn Minuten später bin ich schon da. Ich lebe in Berlin-Prenzlauer Berg. Für den Urlaub mit meinem besten Freund habe ich eine Wohnung in Neukölln gemietet, gleich am Tempelhofer Feld, unserem Park gewordenen Ex-Flughafen, mitten in der neuen Szene von Bars und Live-Bühnen. Eine Woche in Neukölln ist leicht zu machen. Es kann ohne große Planung losgehen, es gibt viel zu sehen, andere fahren um die ganze Welt, um hier Bands in Underground-Clubs zu hören. Und Berlin ist noch so rauh, wie man es eigentlich liebt. Im „Bierbaum III“, der Eckkneipe in der Schillerpromenade, kostet der Schnaps 80 Cent.
Von Prenzlauer Berg nach Neukölln zu fliehen, dieser kurze Weg hat Symbolcharakter. Vor zehn Jahren, als ich nach Berlin kam, schrieb die „New York Times“: „Eine der aufregendsten Gegenden Deutschlands.“ Heute ist Prenzlauer Berg eine bürgerliche Puppenstube, für die ich mich manchmal schäme. Damals eröffnete jedes Wochenende irgendwo etwas, von dem man nicht wusste, ob es Bar, Galerie oder offene Privatwohnung ist. In diesen Clubs ohne Türschild oder Lizenz traf man deutsche Pop- und Filmstars, und niemand verdrehte den Hals nach ihnen - hier waren alle gleich. Dann kamen die Investoren, die Makler, und ruhebedürftige Nachbarn klagten das Nachtleben weg. Die Läden verkauften plötzlich Designtäschchen und am Kollwitzplatz sogar Vasen und Säulen. Das junge Bürgertum etablierte eine Monokultur von wohlhabenden vierzigjährigen Deutschen. In einem Neubau am Planetarium, ganz im öden Norden des Stadtteils, kostet der Quadratmeter kalt heute 18 Euro Miete. Zehnmal soviel wie damals. Ein Paradies für Topmanager und Prinzessinnen.
Neukölln dagegen hat einen gewissen Klang. Ein starker neuer Science-Fiction-Film wählt es als Kulisse, „Dr. Ketel, der Schatten von Neukölln“. Ulrike Sterblichs schönes Buch „Die halbe Stadt, die es nicht mehr gibt“, eine Art West-Berlin-Rundreise, macht hier besonders oft Station. Auch Bowies Song „Neukölln“ kann man wieder gut hören. Denn so heißt wieder die inspirierende Gegend der Stadt. Junge Punkbands aus London spielen in der „Frühperle“, in der Weserstraße gibt es Kunst aus Nähgarn, jede Kneipe hat eine Bühne, und in der schönsten Gegend des Stadtteils, rund um die Schillerpromenade, sitzen die Laptop-Bohemiens aus Brooklyn mit den rotnasigen Zechern aus Rixdorf an einem Tisch.
Lügenmärchen, deutsche Szene
Mein Freund und ich mieten unsere Wohnung über das Internet. Bei Diensten wie Airbnb, 9Flats oder Wimdu kann jeder seine Privatwohnung an Touris vermieten. Manche tun das, während sie selbst verreist sind, und andere tun es heimlich ganz kommerziell. Bei uns vermietet Johnny, ein Student, angeblich seine Wohnung, weil er nach dem Examen auf Weltreise geht. Den Schlüssel gibt’s vom Nachbarn. Als wir die einfache, aber hübsche Bude betreten, ist das Lügenmärchen sofort enttarnt: Kein einziger persönlicher Gegenstand, Hausregeln und Ausgehtipps kleben wie in einem Hotel laminiert an der Wand. Diese Wohnung wird wahrscheinlich professionell an Touristen vermietet, mit der Backstory vom Studenten als Zierrat. Trotzdem weiß man hier, was sich gehört. Es gibt eine Bierkiste, eine Stereoanlage und eine alte Sega-Spielkonsole.
In Männerferien sollte man spazieren gehen. Aus des amerikanischen Psychologie stammt die Binsenweisheit: Frauenfreundschaften sind „face to face“, einander zugewandt, Männer aber „side by side“, sie wollen gemeinsam etwas machen. Sie brauchen Reize. So auch wir. Also erlaufen wir uns den Stadtteil jeden Tag neu. Auf der Hermannstraße, der belebten Magistrale, darf man sich schon mal an die First Avenue in New York erinnern, nur dass diese fest in türkischer Hand ist. Einziges Zugeständnis an die Szene: Es gibt Köfte vegan.
© Hoang Le Kien
An der Weserstraße feiert, wer vorbeikommt. Hier zu einer Lichtinstallation von Felix Bronowski.
Wenige Schritte entfernt, am Herrfurthplatz, einer verwunschenen Oase mitten im angeblichen Problemkiez, sitzen die Tätowierten, die Penner und die Intellektuellen auf demselben Bürgersteig. Vor dem Penny betteln gealterte Punks. Im neuen Eiscafé mit leckeren Sorten und dem albernen Namen „Mos Eisley“ schläft die Bedienung an einem Tisch. Und dann ist da noch der Weinladen, der vor Jahren aus Schöneberg herzog, weil es hier entspannter ist. Wir sitzen davor auf der Straße, der Chef bietet Rosé und Weißwein aus Italien an.
Während die Sonne langsam hinter der Genezarethkirche untergeht, um lieber den Gärtnern auf dem Tempelhofer Feld beim Technohören Licht zu spenden, setzen sich Alt-68er zu uns und drehen sich Zigaretten. Es wird über Robert Gernhardt gesprochen, irgendwer holt dessen Bücher, um Gedichte zu rezitieren. Plötzlich eine Irritation: Zwei dunkelhaarige Typen um die zwanzig, mit der typischen, arg weit herausgereckten Brust und dem Ey-Alder-Akzent, treten den Hund des Ladeninhabers. Die kleine Promenadenmischung (natürlich: Elvis) jault auf und huscht in die Ecke mit den erlesenen Gins. Mario, der Chef, bleibt gelassen: „Das ist in deren Kultur begründet. Hunde gelten als unrein, die können da keine Beziehung aufbauen. Einfach freundlich ignorieren.“
Seite an Seite
Ein junger Typ, der auch dabeisitzt, ist Architekturstudent, arbeitet für ein Immobilienbüro, wie er mir ganz leise gesteht. „Kürzlich musste ich hier um die Ecke eine kleine Dreizimmerwohnung für weit über tausend Euro anbieten.“ Das macht man in der Branche so, um mal zu schauen, ob das Objekt zu dieser überhöhten Miete weggeht. Als Experiment. Es gelang nicht. Noch nicht.
Wir ziehen weiter und werfen uns am Rande des Tempelhofer Felds auf den Rasen, um einen Sonnenuntergang zu sehen, den Capri auch nicht anders bietet. Der einstige Flughafen hat 350 Hektar Wiesenmeer, knapp größer als der Central Park. Ein einzigartiges Erlebnis, das man genießen muss - die Bürokraten der Stadt arbeiten schon daran, es zu zerstören, ein See soll da hin und Häuser, natürlich. Zurzeit rasen Kinder in Kettcars über die Landebahnen.
Am Rathaus Neukölln, oben auf dem wahrlich hässlichen Einkaufszentrum, ist seit einigen Wochen der schönste Club Berlins installiert: Der „Klunkerkranich“, eine Mischung aus Dachstrand, Musikschuppen und linker Teestube. „Die vom Einkaufszentrum haben nicht verstanden, was wir hier machen“, berichtet mir eine der Gründerinnen. Sie wollte eben nicht Ibiza-Getümmel, sondern einen eher ruhigen Ort für Freunde und nette Menschen. Ohne Aufregung. „Das ganze Theater der Gentrifizierung wird hier langsamer, jetzt sind wohl Wedding und Moabit angesagt. Uns ist das egal, wir sind Neuköllner.“ Mein Ibiza ist der „Kranich“ trotzdem. Ich zeige meinem Freund den Blick über die Stadt. Wir trinken einen Cocktail, stehen zwischen Tomaten und Minze, die hier angebaut werden, und schauen den Fernsehturm an.
Berlin wird ein Spielplatz
Mein Freund und ich wollten miteinander reden, aber es gibt zu viel zu tun, side by side. Die Weserstraße ist die neue ruppige Ausgehmeile Berlins. Da mag es zwar das „Holz-Kohlen“ geben, die Cocktailbar mit dem freundlichen Chef, und das „Ä“ und das „Fuchs und Elster“, in dessen Keller kleine Bluesbands spielen, bevor der DJ kommt. Aber der Spätkauf an der Ecke Weichselstraße, mit dem Billardtisch, ist ihr wichtigster Club. Rund hundert stehen vor der Tür und schließen Bekanntschaften. Und dann strahlt plötzlich Kunst in das Treiben: Am Reuterplatz läuft auf einer Riesenleinwand ein Video des Künstlers Felix Bonowski. Wer will, stellt sich in das Licht - der eigene Schatten wird dann Teil des interaktiven Bildes und kann Farben herumwerfen und Formen um sich fließen lassen. Also hüpfen Mädchen vor dem Bild, Freunde tanzen, lachen, nehmen sich huckepack. Berlin wird ein Spielplatz. Der Vollmond scheint dazu.
Spät nachts, wenn alle Konzerte vorbei und die Off-Theater schließen, essen wir bei den Türken am Hermannplatz, die ihr Lächeln nur verlieren, wenn man Alkohol verlangt. Und wenn wir um fünf Uhr morgens in unsere Ferienwohnung kommen, mitten in der Woche, spielen sie noch Darts in der Kneipe gegenüber und jubeln lautstark. Hier ruft niemand die Polizei. Hier setzt man sich dazu.
Der letzte Tag beginnt sonnig, man könnte noch so viel ansehen. Doch mein Freund will früh gehen, die Familie verlangt ihn zurück, zeitig, sagt er. Die Tür fällt hinter ihm zu, die leere Neuköllner Wohnung sagt mir nichts mehr. Ich muss zurück. Für den Abschiedsschmerz bleibt wenig Zeit. Acht Stationen mit der Bahn, und der Alltag hat mich wieder.
Ausgehen in Neukölln: Die besten Orte
- „Heimathafen Neukölln“. Karl-Marx-Straße 141, Freies Theater, Konzerte, Kabarett
- „Klunkerkranich“. Garten, Spielplatz, Club auf dem Dach des Einkaufszentrums Neukölln- Arcaden, Karl-Marx-Straße 66. Nur Fr-So, ab 15 Uhr
- „Yuma-Bar“. Reuterstraße 64. Warmrot gestrichen, gemütlich, cool. Über zwei Dutzend belgische Biere, Lesungen und Partys kostenfrei
- „NK Projekt“. Elsenstraße 52, 2. Hinterhaus. Off-Kultur, Streetart, Synthi-Workshops, bizarre Partys
- „Frühperle“. Boddinstraße 57, Lesungen und Konzerte (Punk, Jazz, Experimentelles). Mi-So ab 20 Uhr
- „Zio“. Okerstraße 34, kleine, freundliche Pizzeria im Schillerkiez. Auf der Straße stellen die Nachbarn auch mal eigene Tische dazu.
- „Crop Cosecha“. Reuterstraße 52, Hutladen. Hier kann man sich bunte Zylinder aus fast jedem Stoff fertigen lassen.
- „Kiez und Kneipe Neukölln“ (www.kuk-nk.de), schwarzweiße, alternative Stadtteilzeitung mit vielen Tipps
- Tempelhofer Feld. Der Park ist täglich mindestens von 7 bis 19 Uhr geöffnet, Eingänge in der Oderstraße. Die Initiative „Tempelhofer Freiheit“ veranstaltet Führungen und kleine Festivals.
Quelle: F.A.S.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
