<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Reaktion auf Kritik: Lanz kündigt Kurswechsel bei "Wetten, dass..?" an</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/reaktion-auf-kritik-lanz-kuendigt-kurswechsel-bei-wetten-dass-an-a-926285.html#ref=rss</link>
<description>Markus Lanz setzt auf Selbstkritik. Zum Auftakt der Bremer Ausgabe von "Wetten, dass..?" hat der Moderator mit einer "persönlichen Bemerkung" versucht, die Sympathien des Publikums zurückzugewinnen. Doch die Erklärung wirkte recht krude. </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 22:56:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/reaktion-auf-kritik-lanz-kuendigt-kurswechsel-bei-wetten-dass-an-a-926285.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553091-thumbsmall-dkjz.jpg" hspace="5" align="left" >Markus Lanz setzt auf Selbstkritik. Zum Auftakt der Bremer Ausgabe von "Wetten, dass..?" hat der Moderator mit einer "persönlichen Bemerkung" versucht, die Sympathien des Publikums zurückzugewinnen. Doch die Erklärung wirkte recht krude. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553091-thumbsmall-dkjz.jpg"/>
<ExtractedText>andi5lebt 05.10.2013
Bevor der Verriss von SpOn veröffentlicht wird, wollte ich das nur schnell loswerden. Zum Glück bringt die angebliche Umstellung nicht die befürchtete RTLisierung mit sich. Sowas wie z.B.voraufgezeichnete "schnitte" ins [...]
Bevor der Verriss von SpOn veröffentlicht wird, wollte ich das nur schnell loswerden. Zum Glück bringt die angebliche Umstellung nicht die befürchtete RTLisierung mit sich. Sowas wie z.B.voraufgezeichnete "schnitte" ins "Publikum" alle 5 sek auf völlig overactende Laiendarsteller im Louis de funes Modus.  Ich habe noch nie verstanden, wie man die diversen Super-Sachen auf RTL für mehr als 5 min. ertragen kann. Und das hat nur mit dem Stil zu tun und gar nichtmal mit Bohlen und co.
MrWitzig 05.10.2013
lebt ein Format nur mit seinem langjährigen Moderator und ohne diesen sollte man es auch getrost sterben lassen! Wetten, dass..? war nun mal Gottschalks Baby wenngleich auch von Elsner geboren und Lippert gekotzt! Ein Lanz wird in [...]
lebt ein Format nur mit seinem langjährigen Moderator und ohne diesen sollte man es auch getrost sterben lassen! Wetten, dass..? war nun mal Gottschalks Baby wenngleich auch von Elsner geboren und Lippert gekotzt! Ein Lanz wird in 5 Jahren sicherlich kein Wetten, dass..? mehr moderieren, bis dahin hat das auch der quotengeile Sender erkannt! Das Zauberwort wäre... Innovation, neue Ideen, aber vor allem... den Mut dazu! Dazu fehlt es der Fernsehwelt in fast allen Genres! Angst Angst Angst vor Flops lähmt eine ganze Industrie!
spon-facebook-10000061989 05.10.2013
Das einzige, was Wetten Dass retten kann, ist ein Rücktritt von Lanz. Eine Schlaftablette, wie sie im Buche steht. Man sollte es mit wechselnden Moderatoren versuchen. So bekommt jede Sendung etwas besonderes.
Das einzige, was Wetten Dass retten kann, ist ein Rücktritt von Lanz. Eine Schlaftablette, wie sie im Buche steht. Man sollte es mit wechselnden Moderatoren versuchen. So bekommt jede Sendung etwas besonderes.
Otoshi 05.10.2013
+ Cindy ist weg + Lanz challenge ist weg - versuchen nicht mit schlueprigen Kommentaren zu punkten. Das kommt nicht gut rueber. - das Wort scheisse ist nicht so lecker - der Ruthiilein Witz war schon naxh dem zweiten Mal [...]
+ Cindy ist weg + Lanz challenge ist weg - versuchen nicht mit schlueprigen Kommentaren zu punkten. Das kommt nicht gut rueber. - das Wort scheisse ist nicht so lecker - der Ruthiilein Witz war schon naxh dem zweiten Mal schlecht. + Cindy war nicht da + gute Wetten, nette Kandidaten.  Ach ja: Cindy hat mich nicht gefehlt, genauso wenig wie die Lanz challenge.  Weniger von Dir sbst erzaehlen. Und der Witz mit deiner sterbenden tante ist schon aelter als 30 jahre.   Aber sonst ganz passabel. Viel Glueck.
gonzo24 05.10.2013
Bietet ihr eigentlich Kommentarfunktionen an , die heute Abend eh nicht mehr freigeschaltet werden und somit eine aktuelle Nähe zu dem Thema  verhindern? Lanz war gut , die Fragen hatten endlich mal etwas mehr Substanz und die [...]
Bietet ihr eigentlich Kommentarfunktionen an , die heute Abend eh nicht mehr freigeschaltet werden und somit eine aktuelle Nähe zu dem Thema  verhindern? Lanz war gut , die Fragen hatten endlich mal etwas mehr Substanz und die Gäste sahen nicht gelangweilt aus. Ob es Lanz jemals zu einem Gentleman bringen wird? Die Zeit wird es zeigen. Ich schätze mal eine Staffel hat er noch. Back to the Rots halt......
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
