<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nobelpreisträger: Die Jungspunde aus dem Physiklabor</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/nobelpreistraeger-die-jungspunde-aus-dem-physiklabor-a-926026.html#ref=rss</link>
<description>Der typische Nobelpreisträger ist 58 Jahre alt und männlich. Doch das gilt längst nicht für alle Fachgebiete, wie die Analyse sämtlicher Preisträger seit 1901 zeigt. Und wie immer finden sich am äußersten Rand der Statistik die spannendsten Geschichten.
</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 13:27:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/nobelpreistraeger-die-jungspunde-aus-dem-physiklabor-a-926026.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553187-thumbsmall-qbfl.jpg" hspace="5" align="left" >Der typische Nobelpreisträger ist 58 Jahre alt und männlich. Doch das gilt längst nicht für alle Fachgebiete, wie die Analyse sämtlicher Preisträger seit 1901 zeigt. Und wie immer finden sich am äußersten Rand der Statistik die spannendsten Geschichten.
]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553187-thumbsmall-qbfl.jpg"/>
<ExtractedText>13 Leserkommentare Diskutieren Sie mit!
noalk gestern, 15:02 Uhr
Viel interessanter wäre doch mal eine Übersicht über das Alter, in dem die Laureaten die Entdeckung gemacht haben, für die sie den Preis dann erhielten. Da wird die Mehrheit wohl jünger als 40, wenn nicht sogar jünger als 30 Jahre alt gewesen sein.
Brown_Jenkin gestern, 15:09 Uhr
Es gibt keinen Wirtschaftsnobelpreis, und damit basta!  Diese Gleichsetzung beleidigt jeden echten Nobelpreistraeger (imho).
datsenfdöppche gestern, 16:20 Uhr
Eigentlich hatte Alfred Nobel seine Preise für die Naturwissenschaftler und Mediziner nicht so sehr wegen ihrer epochalen Entdeckungen, sondern auch als Förderungen ihrer Forschungsarbeiten gestiftet. Zumal die meisten naturwissenschaftlichen Entdeckungen, die zum Nobelpreis führten, meist im "zarten" Doktorandenalter oder als kleiner Assistent gemacht wurden. Die Preisgelder sollten den betreffenden Forschern ihre Projekte finanziell absichern. Sollte Alfred Nobel eines Tages aber wiedergeboren werden, wird er ganz bestimmt zwei der Nobelpreise wieder sofort abschaffen: den Friedensnobelpreis (ohnehin eher ein Hrngespinst seiner geliebten Bertha v. Suttner) und den Wirtschaftsnobelpreis. Ersterer wird mittlerweile zuvielen Politikern verliehen, die des Preises absolut unwürdig sind, wie z.B. Arafat, Begin, Kissinger, Kofi-Annan, Obama...; und letzterer ist nie vom Herrn Nobel gestiftet worden. Also defakto eine Zweckentfremdung seiner Stiftung.
njac gestern, 16:26 Uhr
Sheldon Cooper wird das ändern =)
BLugger gestern, 16:29 Uhr
@noalk Es gab eine solche Studie vor ca. 2 Jahren. Dazu hatte ich damals gebloggt. http://www.scilogs.de/blogs/blog/quantensprung/2011-11-07/wann-sind-wissenschaftler-im-besten-alter
Sibylle1969 gestern, 16:53 Uhr
Ursprünglich sollte der Nobelpreis mal die wichtigsten Forschungsleistungen des Jahres (in dem der Preis verliehen wird) auszeichnen. Inzwischen ist es aber üblich, dass die wissenschaftliche Leistung, für die der Nobelpreis vergeben wird, meist schon Jahrzehnte zurück liegt. Insofern ist es klar, dass heutzutage fast alle Preisträger im fortgeschrittenen Alter sind.
Friedrich Hattendorf gestern, 17:28 Uhr
Gerade in der Physik ist auffällig, dass die vorschlagsberechtigten bisherigen Nobelpreisträger eine starke Kernphysiker-Fraktion haben. Da dort nicht mehr viel passiert, werden Arbeiten, die schon fast ein Lebensalter zurückliegen prämiert.  Es wäre nicht nur interessant, wie alt die Forscher beim Empfang des Nobelpreisen waren, sondern auch, wie alt sie bei der prämierten Entdeckung waren und wie lange es gedauert hat, bis sie geehrt wurden.
Friedrich Hattendorf gestern, 17:35 Uhr
Ergänzung: Lawrence Bragg erhielt den Nobelpreis zusammen mit seinem 53-jährigem Vater für die gemeinsame Entwicklung des Bragg-Verfahrens, das auch heute noch für die Untersuchung von Kristallstrukturen sehr wichtig ist.
genlok gestern, 20:51 Uhr
Interessant dass immer Frauen auf den Fotos von STEM Fachgebieten zu sehen sind. Grenzt schon an Propaganda, schade nur dass ich keine Frauen in meinem Studium zu sehen bekam nur über 250 Maennern.
big t gestern, 21:20 Uhr
dümmlicher Bericht. Das Alter in dem die Entdeckung gemacht wurde zählt, nicht das alter in dem man den Preis bekommt. und wie mein Physikprof immer sagte: Wer es bis 25 nicht gewschafft hat, kann aufgeben, daanch ist man nur noch alt. Schlimmer als im Sport.
johndo89 gestern, 22:21 Uhr
und wieviele haben einen Nobelpreis bekommen und zu der Zeit noch nix geleistet???
hni heute, 03:22 Uhr
Es gab immerhin 2 Frauen, die den Physik Nobelpreis erhalten haben. Neben Marie Curie auch Maria Goeppert-Mayer, 1963.
tropfstein heute, 14:14 Uhr
Das mit der Frauenquote ließe sich leicht ändern: in geraden Jahren sollte man dem Nobelpreiskomitee nicht die Liste der preiswürdigsten Physik-, Chemie- etc Leistungen vorlegen sondern nur die preiswürdigsten, die von Frauen erbracht wurden.   Übrigens wäre das auch ein Mittel, um z.B. eine Quote per Kontinent zu erreichen - Nordamerika, Europa, Ostasien sind weit überrepräsentiert.
Posten Sie Ihren Kommentar
Bitte melden Sie sich an, um zu kommentieren.
Forumname
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
