<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Chaos in Fukushima: Shinzo Abe bittet erstmals internationale Experten um Hilfe</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/fukushima-shinzo-abe-bittet-erstmals-um-internationale-hilfe-a-926316.html#ref=rss</link>
<description>"Mein Land braucht Ihr Wissen und Ihre Expertise." Japans Premierminister Shinzo Abe hat erstmals andere Staaten um Hilfe bei der Bewältigung der chaotischen Zustände auf dem AKW Fukushima gebeten. Ob die Lage dort unter Kontrolle ist, ließ er offen.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 13:32:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/technik/fukushima-shinzo-abe-bittet-erstmals-um-internationale-hilfe-a-926316.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553174-thumbsmall-pxoo.jpg" hspace="5" align="left" >"Mein Land braucht Ihr Wissen und Ihre Expertise." Japans Premierminister Shinzo Abe hat erstmals andere Staaten um Hilfe bei der Bewältigung der chaotischen Zustände auf dem AKW Fukushima gebeten. Ob die Lage dort unter Kontrolle ist, ließ er offen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553174-thumbsmall-pxoo.jpg"/>
<ExtractedText>Fukushima: Shinzo Abe bittet erstmals um internationale Hilfe
Chaos in Fukushima: Shinzo Abe bittet erstmals internationale Experten um Hilfe
AFP
Japans Premierminister Shinzo Abe: Offen für Hilfe aus dem Ausland
"Mein Land braucht Ihr Wissen und Ihre Expertise." Japans Premierminister Shinzo Abe hat erstmals andere Staaten um Hilfe bei der Bewältigung der chaotischen Zustände auf dem AKW Fukushima gebeten. Ob die Lage dort unter Kontrolle ist, ließ er offen.
Tokio - Schuldbekenntnisse versteht man in Japan als Gesichtsverlust, ähnlich sieht es mit der Bitte um fremde Hilfe aus. Eine Hightech-Nation, das sagt der japanische Stolz, hat die Dinge schließlich selbst im Griff. So dachte lange Zeit Tepco, der Betreiber des havarierten AKW in Fukushima - bis schließlich die japanische Regierung in das Geschehen um den Katastrophenreaktor eingriff . Und so dachte auch lange Zeit die japanische Regierung, die bisher auf Hilfe von außen weitgehend verzichtet hat.
Bisher. Denn schwere Probleme mit den hochradioaktiven Wassermassen - ständig neu auftretende Lecks sowie Hunderte Tonnen strahlendes Wasser, die in den Pazifik laufen - haben Japan in den vergangenen Wochen zunehmend unter Druck gesetzt. So sehr, dass Premierminister Shinzo Abe jetzt internationale Experten doch um Hilfe bittet.
"Mein Land braucht Ihr Wissen und Ihre Expertise", sagte Abe am Sonntag bei einer Rede auf einem internationalen Wissenschaftsforum in Kyoto. Japan sei bereit, das fortschrittlichste Wissen aus dem Ausland anzunehmen, um die Wasserlecks in Schach zu halten, sagte der Premierminister auf der Tagung zum Thema Umwelt und Energie.
Noch vor rund einem Monat hatte Abe gegenüber dem Olympischen Komitee (IOC) beteuert, dass das Leck-Problem auf dem verwüsteten AKW-Gelände unter Kontrolle sei. Doch viele vermuten, dass die Beteuerungen sowie die Ankündigung der Regierung eines millionenschweren Hilfsprogramms ein taktisches Manöver waren, um die Olympischen Spiele für 2020 nach Tokio zu holen. Jetzt, auf dem Wissenschaftsforum in Kyoto, sagte Abe zu den Wasserlecks nichts.
Scharfe Kritik an Tepcos Fähigkeiten
Vermutlich aus gutem Grund. Denn die Pannen auf dem AKW-Gelände in Fukushima reißen nicht ab: Erst am Freitag waren Probleme mit dem Filtersystem bekanntgeworden , zuvor hatte Tepco erneut ein Leck auf der Anlage gemeldet, aus dem hochradioaktives Wasser strömt. Die Lage ist derart unübersichtlich, dass auch die japanische Atomaufsichtsbehörde (Nisa) den Betreiberkonzern scharf kritisierte. Tepcos Fähigkeit, die Lage vor Ort zu handhaben, habe sich deutlich verschlechtert, sagte Katsuhiko Ikeda von der Nisa.
Die Einsicht, dass Tepco allein bei weitem nicht mehr zurechtkommt, hat im Hintergrund bereits zu ersten Handlungen geführt: Vor kurzem gründete die Regierung ein Komitee aus Nuklearexperten und Vertretern von Versorgungsunternehmen, um die Stilllegung des AKW Fukushima zu erörtern. Mit dabei sind auch Berater aus Frankreich, Großbritannien und Russland.
Zudem startete das Wirtschaftsministerium eine Ausschreibung: Private Firmen und Gruppen können Vorschläge einreichen, wie man das Problem mit den hochradioaktiven Wassermassen lösen könnte. Nachzulesen war die Ausschreibung zunächst nur auf Japanisch, später schließlich auch auf Englisch - aber erst nachdem Kritiker bemängelten, dass man fremde Hilfe dadurch ausschließe.
Atomruine Fukushima: Die aktuelle Lage auf dem Gelände
Reuters
1) Um die nach wie vor sehr heißen Reaktorkerne zu kühlen, pumpt Tepco pro Tag etwa 400 Tonnen Wasser von oben in die Gebäude des havarierten AKW.
2) Die Gebäude sind durch Explosionen jedoch so schwer beschädigt, dass die gleiche Menge Wasser pro Tag aus dem Reaktorbereich in die unteren Stockwerke läuft. Zu allem Überfluss dringt von unten Grundwasser in die Reaktorgebäude ein und mischt sich mit dem kontaminierten Wasser von oben. Tepco pumpt alles wieder ab, um ein Auslaufen ins Meer oder zurück ins Grundwasser zu verhindern. Das abgepumpte Wasser - bis zu tausend Tonnen pro Tag - wird dann mit Ionenaustauschern gefiltert und entsalzen.
3) Ein Teil des gefilterten Wassers wird wieder zur Kühlung eingesetzt - aber trotzdem bleibt ein täglicher Überschuss von etwa 400 Tonnen. Dieses Wasser wird dann in schnell zusammengebaute Tanks gepumpt und gelagert (rot eingefärbt). Aus diesen Behältern ist in den vergangenen Wochen immer wieder kontaminiertes Wasser ausgetreten.
Die Wassertanks:
Etwa tausend solche Behälter gibt es bereits auf dem Reaktorgelände, in ihnen lagern rund 335.000 Tonnen Wasser. Die eilig aufgestellte Behälter haben teils bereits Lecks - so bilden sich auf dem Kraftwerksgelände stark strahlende Pfützen.
Zustand der Reaktoren
In den Reaktoren 1 bis 3 ist es zu einer Kernschmelze gekommen. Das Abklingbecken von Reaktor 4 ist mit Brennstäben gefüllt.
Ein Eispanzer als Schutz
Ein unterirdischer Eisring um die Reaktoren 1 bis 4 soll das Problem des kontaminierten Wassers lösen und das Areal endlich abdichten. Tepco plant eine sogenannte Bodenvereisung. Dabei werden Kühlrohre in den Boden unter den Reaktoren eingeführt und durch sie hindurch eine Kühlflüssigkeit geleitet. Die Kühlflüssigkeit, die in der Regel aus Salzwasser besteht und eine Temperatur von rund minus 35 Grad hat, kühlt den Boden in der Nähe des Rohres so weit herunter, bis das Grundwasser im Boden gefriert. Durch den so gebildeten Eisring kann Wasser innerhalb des Rings nun nicht mehr nach außen dringen, und auch von außen kann kein Grundwasser mehr einfließen.
cib/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
