<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bundestagsvizepräsidentin: Künast verzichtet auf Kampfkandidatur gegen Roth</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/gruene-kuenast-tritt-nicht-als-vizepraesidentin-des-bundestags-an-a-927901.html#ref=rss</link>
<description>Erfolg für die Grüne Claudia Roth: Sie setzte sich im Streit mit ihrer innerparteilichen Rivalin Renate Künast um den Posten der Bundestagsvizepräsidentin durch. Künast hat kurz vor der Abstimmung ihre Kandidatur zurückgezogen. </description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 12:07:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/gruene-kuenast-tritt-nicht-als-vizepraesidentin-des-bundestags-an-a-927901.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-548539-thumbsmall-dxnh.jpg" hspace="5" align="left" >Erfolg für die Grüne Claudia Roth: Sie setzte sich im Streit mit ihrer innerparteilichen Rivalin Renate Künast um den Posten der Bundestagsvizepräsidentin durch. Künast hat kurz vor der Abstimmung ihre Kandidatur zurückgezogen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-548539-thumbsmall-dxnh.jpg"/>
<ExtractedText>Grüne: Künast tritt nicht als Vizepräsidentin des Bundestags an
Bundestagsvizepräsidentin: Künast verzichtet auf Kampfkandidatur gegen Roth
DPA
Renate Künast: Künftig einfache Abgeordnete
Erfolg für die Grüne Claudia Roth: Sie setzte sich im Streit mit ihrer innerparteilichen Rivalin Renate Künast um den Posten der Bundestagsvizepräsidentin durch. Künast hat kurz vor der Abstimmung ihre Kandidatur zurückgezogen.
Berlin - Bei den Grünen ist der Streit um den Posten des Bundestagsvizepräsidenten entschieden: Ex-Fraktionschefin Renate Künast zog ihre Kandidatur für das Amt zurück, wie SPIEGEL ONLINE am Dienstag erfuhr. Anschließend wurde die scheidende Parteichefin Claudia Roth als Kandidatin für den Vizeposten von der Fraktion nominiert - sie erhielt schließlich in der Abstimmung ohne Gegenkandidatin 54 von 63 Stimmen.
Bisher war eine Kampfabstimmung zwischen Roth und Künast in der Fraktionssitzung erwartet worden. Beobachter mutmaßten, dass Künast dabei unterlegen wäre. Obwohl die Realos, zu denen Künast gehört, die Mehrheit in der Fraktion haben, gab es unter den Abgeordneten mehr Sympathien für die Parteilinke Roth. Zudem hatten sich die beiden Flügel darauf geeinigt, dass der Bundestagsvize-Posten diesmal der Parteilinken zukommt.
Künast hatte mit ihrer überraschenden Bewerbung somit auch ihren eigenen Flügel überrascht. Die Versuche der Realos, Künast von einer Kandidatur abzubringen, waren aber bis kurz vor der Abstimmung am Dienstag erfolglos geblieben.
Zuletzt saß für die Grünen die neue Fraktionschefin und Spitzenkandidatin bei der Bundestagswahl , Katrin Göring-Eckardt , im Bundestagspräsidium. Sie hatte auf den Posten der Stellvertreterin von Bundestagspräsident Norbert Lammert (CDU) zugunsten des Fraktionsvorsitzes verzichtet. Die Union hat Lammert bereits erneut für den Posten nominiert, die Nominierung für das Präsidium des Bundestags steht bei der SPD noch aus.
Künast war nach dem schlechten Abschneiden der Grünen bei der Bundestagswahl von ihrem Posten als Fraktionschefin zurückgetreten.
Der Bundestagspräsident und seine Stellvertreter werden bei der konstituierenden Sitzung des Bundestags am 22. Oktober gewählt. Normalerweise entsendet jede Fraktion einen Stellvertreter in das Bundestagspräsidium. In der SPD gibt es aber bereits Überlegungen, zwei Vize-Posten zu fordern. Dies war bereits während der großen Koalition ab 2005 der Fall.
Die Grünen im Bundestag wählten zudem die scheidende Bundesgeschäftsführerin Steffi Lemke zu ihrer neuen stellvertretenden Parlamentarischen Geschäftsführerin. Lemke erhielt im ersten Wahlgang am Dienstag 35 von 63 Stimmen, wie ein Fraktionssprecher mitteilte. Zur neue Ersten Parlamentarischen Geschäftsführerin war bereits Britta Haßelmann bestimmt worden.
flo/ler/jok/AFP/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
