<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Steigende Umfragewerte: Rechtspopulistin Le Pen erobert die Franzosen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/front-national-immer-mehr-franzosen-schaetzen-rechtspopulistin-le-pen-a-928042.html#ref=rss</link>
<description>Rechtsaußen wird bei vielen Franzosen offenbar immer beliebter: Die Umfragewerte von Marine Le Pen steigen rasant, zuletzt um 13 Prozentpunkte. Ein beträchtlicher Teil der Befragten stellt der Populistin sogar ein "ausgezeichnetes" Zeugnis aus. Davon kann Präsident Hollande nur träumen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:57:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/front-national-immer-mehr-franzosen-schaetzen-rechtspopulistin-le-pen-a-928042.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556621-thumbsmall-kyvq.jpg" hspace="5" align="left" >Rechtsaußen wird bei vielen Franzosen offenbar immer beliebter: Die Umfragewerte von Marine Le Pen steigen rasant, zuletzt um 13 Prozentpunkte. Ein beträchtlicher Teil der Befragten stellt der Populistin sogar ein "ausgezeichnetes" Zeugnis aus. Davon kann Präsident Hollande nur träumen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556621-thumbsmall-kyvq.jpg"/>
<ExtractedText>Front National: Immer mehr Franzosen schätzen Rechtspopulistin Le Pen
Steigende Umfragewerte: Rechtspopulistin Le Pen erobert die Franzosen
AFP
Politikerin Le Pen: Gute Umfragewerte bei immer mehr Franzosen
Rechtsaußen wird bei vielen Franzosen offenbar immer beliebter: Die Umfragewerte von Marine Le Pen steigen rasant, zuletzt um 13 Prozentpunkte. Ein beträchtlicher Teil der Befragten stellt der Populistin sogar ein "ausgezeichnetes" Zeugnis aus. Davon kann Präsident Hollande nur träumen.
Paris - Bei der Kantonal-Stichwahl in der vergangenen Woche holte ihre Partei einen Achtungserfolg - und auch für Marine Le Pen selbst läuft es derzeit rund in Frankreich. Die Chefin der rechtsextremen Front National (FN) hat in einer Umfrage einen neuen Beliebtheitsrekord erzielt.
Einer am Dienstag veröffentlichten Umfrage des Meinungsforschungsinstituts Ifop zufolge sagten 42 Prozent der Befragten, sie hätten eine gute Meinung von der Tochter des FN-Gründers Jean-Marie Le Pen . Die 45-Jährige konnte ihr Ergebnis gegenüber dem Vormonat um gleich 13 Punkte verbessern. Sie liegt nun erstmals in der oberen Hälfte der Einstufung. 15 Prozent der Befragten gaben sogar an, eine "ausgezeichnete Meinung" von ihr zu haben.
Seit die Juristin im Januar 2010 die Nachfolge ihres Vaters an der Spitze der FN angetreten hat, versucht sie, der Partei ein respektables Image zu geben - offenbar mit Erfolg: Einer vergangene Woche veröffentlichten Umfrage zufolge könnte die FN bei den Europawahlen im Mai 2014 sogar stärkste Kraft in Frankreich werden. Demnach würden 24 Prozent der Franzosen die rechtsextreme Partei wählen, 22 Prozent die konservative Ex-Regierungspartei UMP und 19 Prozent die Sozialisten.
In der nun veröffentlichten Ifop-Umfrage liegt die Rechtsextreme deutlich vor dem sozialistischen Präsidenten François Hollande , von dem nur noch 35 Prozent der Befragten eine gute Meinung haben. In einer am Montag veröffentlichten Umfrage des Instituts Ipsos sackte Hollande sogar auf 24 Prozent Zustimmung ab.
jok/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
