<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tagesvorschau: Was Mittwoch wichtig wird</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/tagesvorschau-16-10-alexej-nawalny-nsu-betriesrat-daimler-a-927961.html#ref=rss</link>
<description>Gericht verhandelt Berufung von Putin-Kritiker Nawalny, NSU-Prozess klärt Herkunft der Tatwaffe Ceska CZ83, Arbeitsgericht verhandelt Betriebsvergütungen bei Daimler - diese Themen werden am Mittwoch wichtig.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:03:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/tagesvorschau-16-10-alexej-nawalny-nsu-betriesrat-daimler-a-927961.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-547199-thumbsmall-pixe.jpg" hspace="5" align="left" >Gericht verhandelt Berufung von Putin-Kritiker Nawalny, NSU-Prozess klärt Herkunft der Tatwaffe Ceska CZ83, Arbeitsgericht verhandelt Betriebsvergütungen bei Daimler - diese Themen werden am Mittwoch wichtig.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-547199-thumbsmall-pixe.jpg"/>
<ExtractedText>Tagesvorschau 16.10.: Alexej Nawalny, NSU, Betriesrat Daimler
Tagesvorschau: Was Mittwoch wichtig wird
Gericht verhandelt Berufung von Putin-Kritiker Nawalny, NSU-Prozess klärt Herkunft der Tatwaffe Ceska CZ83, Arbeitsgericht verhandelt Betriebsvergütungen bei Daimler - diese Themen werden am Mittwoch wichtig.
AP/dpa
Nawalny: Russlands wichtigster Oppositioneller steht wieder vor Gericht
Berufungsverfahren gegen Putin-Kritiker Nawalny
In erster Instanz wurde Kreml -Kritiker Alexej Nawalny zu fünf Jahren Haft verurteilt. Der Ex-Ölmanager war für schuldig befunden worden, einer staatlichen Holzfirma rund 400.000 Euro Verlust durch eine schlechte Beratung beschert zu haben. Am Mittwoch steht jetzt die Berufungsverhandlung in Kirow an, 900 Kilometer östlich von Moskau. Der Kritiker von Präsident Wladimir Putin gibt sich unbeirrt: "Sollen sie mir doch gleich Handschellen anlegen, ich habe die Sachen fürs Gefängnis schon gepackt", sagt der 37-Jährige der Zeitung "Moskowski Kosmomolez". Nawalny, der kürzlich bei den Moskauer Bürgermeisterwahlen mit 27 Prozent hervorragend abschnitt, sieht den Prozess als Teil einer "Operation Machterhalt" des Kreml. Doch hoffnungsvoll ist der Blogger nicht: "Ich gehe davon aus, dass sie mich zu Gefängnis oder Bewährung verurteilen - aber nicht freisprechen."
NSU-Prozess: Die Herkunft der Ceska CZ 83
Getty Images
Angeklagter Ralf Wohlleben im Gerichtssaal in München: Woher stammte die Waffe?
Am 47. Verhandlungstag im Prozess gegen mutmaßliche Unterstützer und Mitglieder des "Nationalsozialistischen Untergrunds" (NSU) geht es um die Herkunft der wichtigsten Tatwaffe: die tschechische Pistole des Typs Ceska CZ 83, Kaliber 7,65 Millimeter. Mit ihr wurden neun Männer mit Migrationshintergrund getötet. SPIEGEL-Gerichtsreporterin Gisela Friedrichsen berichtet aus dem Oberlandesgericht München.
Prozess um Betriebsratsvergütung bei Daimler
DPA
Daimler-Zentrale: Vorzugsbehandlung für die IG Metall?
Siemens steckt noch mitten in der Affäre um die angeblich überhöhte Vergütung seines Betriebsratsvorsitzenden. Nun droht womöglich auch Daimler eine ähnliche Debatte: Unabhängige Betriebsräte werfen dem Autokonzern vor, er bezahle Kollegen der IG Metall bewusst zu hoch. Die Rede ist von Aufschlägen von 50 Prozent. Daimler bestreitet das. Am Mittwoch geht der Streit in Stuttgart vor dem Arbeitsgericht weiter.
Mehr zu Daimler finden Sie hier...
Debatte des Tages: Schweres Sondieren - Große Koalition mit großen Hindernissen?
Zäh sind die Verhandlungen zwischen Union und SPD . Die angestrebte Große Koalition wird keine leichte Geburt, das steht nach den ersten Sondierungsgesprächen fest. Auch die Sozialdemokraten erwarten Zugeständnisse, CSU-Generalsekretär Dobrindt und NRW-Ministerpräsidentin Kraft lieferten sich scharfe Wortgefechte . Wie sicher ist die Große Koalition wirklich? Wer setzt sich wie weit durch? Fragen, die das SPIEGEL-ONLINE-Forum auch weiterhin beschäftigen werden .
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
