<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:05:24 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Liberias Ex-Diktator: Kriegsverbrecher Taylor tritt Haft in Großbritannien an</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/ex-diktator-kriegsverbrecher-taylor-tritt-haft-in-grossbritannien-an-a-927977.html#ref=rss</link>
<description>Er ist verantwortlich für tausendfachen Mord, Folter und Vergewaltigungen: Charles Taylor wurde in ein britisches Gefängnis überstellt. Der Ex-Machthaber von Liberia soll dort eine jahrzehntelange Strafe verbüßen. Er selbst wollte nach Ruanda gebracht werden.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:16:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/ex-diktator-kriegsverbrecher-taylor-tritt-haft-in-grossbritannien-an-a-927977.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556453-thumbsmall-rlsc.jpg" hspace="5" align="left" >Er ist verantwortlich für tausendfachen Mord, Folter und Vergewaltigungen: Charles Taylor wurde in ein britisches Gefängnis überstellt. Der Ex-Machthaber von Liberia soll dort eine jahrzehntelange Strafe verbüßen. Er selbst wollte nach Ruanda gebracht werden.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556453-thumbsmall-rlsc.jpg"/>
<ExtractedText>Ex-Diktator: Kriegsverbrecher Taylor tritt Haft in Großbritannien an
Liberias Ex-Diktator: Kriegsverbrecher Taylor tritt Haft in Großbritannien an
DPA
Warlord Charles Taylor: Strafe bei den Briten statt in Ruanda
Er ist verantwortlich für tausendfachen Mord, Folter und Vergewaltigungen: Charles Taylor wurde in ein britisches Gefängnis überstellt. Der Ex-Machthaber von Liberia soll dort eine jahrzehntelange Strafe verbüßen. Er selbst wollte nach Ruanda gebracht werden.
Leidschendam - Ende September war seine 50-jährige Haftstrafe noch einmal bestätigt worden - nun ist Charles Taylor in einem britischen Gefängnis eingetroffen. Der wegen Kriegsverbrechen verurteilte ehemalige liberianische Staatschef ist am Dienstag aus den Niederlanden nach Großbritannien überstellt worden. Dort soll er den Rest seiner Haftstrafe verbüßen. Dies teilte das in Leidschendam bei Den Haag ansässige Sondertribunal für Sierra Leone mit.
Wo genau Taylor untergebracht wird, blieb zunächst unklar. Eine Sprecherin des britischen Justizministeriums wollte die Ankunft des Kriegsverbrechers nicht bestätigen und sich auch sonst nicht zu dem Fall äußern.
Die Berufungskammer des Gerichts hatte es Ende September für erwiesen erachtet , dass der 65-Jährige in seiner Zeit als Präsident Liberias (1997 bis 2003) die Rebellen im Nachbarland Sierra Leone bewaffnete und seine Truppen an deren Seite kämpfen ließ.
Dafür wurde er mit sogenannten Blutdiamanten bezahlt, die unter unmenschlichsten Bedingungen geschürft werden. Während des Bürgerkriegs in Sierra Leone starben 120.000 Menschen. Der Schuldspruch gegen Taylor im April 2012 war der erste eines internationalen Gerichts gegen einen ehemaligen Staatschef seit den Nürnberger Prozessen.
Die Regierung in London hatte in der vergangenen Woche mitgeteilt, dass Taylor seine Haftstrafe in Großbritannien verbüßen werde. Hintergrund war eine vertrauliche Vereinbarung aus dem Jahr 2007. Darin hatten sich die Niederlande verpflichtet, den Prozess in ihrem Land abzuhalten. Die Strafe sollte er jedoch auf britischem Boden absitzen.
Taylor drängte hingegen darauf, in eine Haftanstalt in Ruanda verlegt zu werden. Seine Anwälte argumentierten, in London sei der Ex-Präsident von seiner Familie und seinen Freunden isoliert. Das Justizministerium in Kigali zeigte sich offen für den Vorstoß. Mehrere von dem Sondertribunal verurteilte Häftlinge sitzen bereits in einem Spezialgefängnis in Ruanda.
Taylor war im März 2006 festgenommen worden. Seine Zeit in der Untersuchungshaft wird auf die Gesamtstrafe angerechnet.
jok/AP/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
