<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:24:19 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:07:43 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/wochenmarkt-graupen-risotto</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/wochenmarkt-graupen-risotto</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Serie Wochenmarkt: Graupen für jede Generation</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/wochenmarkt-graupen-risotto"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/2013/41/wochenmarkt-graupe-risotto/wochenmarkt-graupe-risotto-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In den fünfziger Jahren waren Graupen dazu da, Kinder zu quälen. Heute werden sie von jungen Leuten in szenigen Restaurants serviert, als Risotto mit Pilzen zum Beispiel.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Elisabeth Raether</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Partnerschaft
Serie Wochenmarkt: Graupen für jede Generation
In den fünfziger Jahren waren Graupen dazu da, Kinder zu quälen. Heute werden sie von jungen Leuten in szenigen Restaurants serviert, als Risotto mit Pilzen zum Beispiel. Von Elisabeth Raether
6. Oktober 2013  16:48 Uhr  15 Kommentare
Graupenrisotto mit Pilzen  |  © Jason Lowe
Die Graupensuppe war offenbar ein Gericht, mit dem in den fünfziger Jahren Kinder gequält wurden. Aber die junge Generation ist ignorant und geschichtsvergessen und setzt jetzt wieder Graupen auf Speisekarten ihrer seltsamen Restaurants, in denen noch nicht einmal Tischdecken auf den Tischen liegen, schreibt Graupenrezepte in dieses Facebook und ins Internet, von dem man jetzt immer so viel hört.
Alle Wochenmarkt-Rezepte  |  © Miguel Medina/AFP/Getty Images
Die junge Generation ist aber auch nett zu ihren Großeltern und erklärt: Stellt euch einfach vor, die Graupe hätte nicht diesen unattraktiven deutschen Namen, sondern hieße Fregula, wie diese sardische Pastaspezialität, die ähnlich schmeckt. Oder Ptitim, wie die Nudelart, die in Israel gegessen wird und geschmacklich an die Graupe erinnert. So lassen sich die Großeltern vielleicht dazu überreden, ein Graupenrisotto mit Pilzen zumindest mal zu probieren.
Anzeige
Zunächst wird die Zwiebel gehackt und in Öl angedünstet, bis sie glasig ist. Die Graupen waschen, abtropfen lassen und dazugeben, eine Weile unter Rühren andünsten, bevor mit Weißwein abgelöscht wird. Salz und Pfeffer zugeben. Weiterrühren, bis die Flüssigkeit verdampft ist, dann etwas Gemüsebrühe dazu, sodass die Graupen gerade mit Flüssigkeit bedeckt sind. Wenn die Brühe verdampft ist, etwas Brühe nachgießen. Diesen Vorgang wiederholen, bis die Graupen schließlich gar sind. Das ist nach ungefähr 25 Minuten der Fall.
In der Zwischenzeit die Pilze zerkleinern, kleinere Pilze können auch ganz bleiben. In Olivenöl in einer beschichteten Pfanne dünsten, bis sie gar sind. Gemeinsam mit Parmesan und Butter zu den Graupen geben. Mit Salz und Pfeffer abschmecken. Vor dem Servieren gehackte Petersilie darübergeben.
Graupenrisotto mit Pilzen
(für 2 bis 3 Personen):
1 Zwiebel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
