<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 11:01:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/weiblichkeit-medienbilder-jugend</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/weiblichkeit-medienbilder-jugend</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Frauendebatte: Botin der Zukunft</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/weiblichkeit-medienbilder-jugend"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/2013-10/teaser-frauen-internet-debatte/teaser-frauen-internet-debatte-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Medienbild der jungen Frau steht nicht für Weiblichkeit, sondern für Jugend. Sie ist die Expertin für alles, was die Alten fürchten oder nicht mehr verstehen wollen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Nina Pauer</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Frauendebatte: Botin der Zukunft
Frauendebatte: Botin der Zukunft
Das Medienbild der jungen Frau steht nicht für Weiblichkeit, sondern für Jugend. Sie ist die Expertin für alles, was die Alten fürchten oder nicht mehr verstehen wollen. von  Nina Pauer
15. Oktober 2013  12:54 Uhr  13 Kommentare
Facebook ist so ein Beispiel. Davon soll sie, die junge Frau, immer wieder       erzählen. Klicken, chatten, liken – aus einem solchen Kosmos komme sie doch schließlich, von       dort könne sie berichten, dafür ist sie da, hierzu lädt man sie ein. Die Rolle des digital         native wird der jungen Frau in Talkshows besonders gerne überlassen; hier kommt ihr       exotisches Expertentum am schönsten zur Geltung.
Natürlich kann sie auch jedes andere Thema, Hauptsache nur, sie erzählt darüber, wie es sich lebt dort drüben, im Anderswo, diesem spannenden, immer auch etwas bedrohlichen Land nach unserer Zeit, das für die junge Frau schon lange Gegenwart und Heimat, fürs ältere Publikum aber noch Zukunft ist, eine unbekannte Fremde, die allerdings so rasend auf die Gesellschaft zusteuert, dass man auf Ortskundige dringend angewiesen ist. Wer könnte es besser vermitteln als die junge Frau?
Anzeige
Keine Frage: Sie ist die mediale Leitfigur unserer Tage. Doch das, worum man sich schart, wenn man ihr in Sendungen, Diskussionsrunden, Konferenzen und Bürofluren das Wort erteilt, ist nicht die Stimme ihrer Weiblichkeit. Es ist die Stimme ihrer Jugend. Die junge Frau ist eine Repräsentantin, nicht für sich allein spricht sie, sondern für alle: die jungen Menschen.
Der Jungmensch, nicht das Mädchen, ist der edle Wilde unserer Tage. Von der Öffentlichkeit herbeigesehnt und eifrig herangezerrt, tritt er zwar häufig weiblich auf. Wirft man aber einmal nicht alle Frauen des öffentlichen Lebens zwischen Abitur und Rente zusammen, ist das eigentlich Exotische an der jungen Frau das Junge. Ihm gilt das zoologische Interesse, medial tradiert ist es nichts als der immer gestresstere Imperativ "Wir müssen uns verjüngen", der durch alle Teilsysteme der Gesellschaft gellt und zu einem blinden Jugendfetisch mutiert ist. Überall, nicht nur in den Medien, auch in den Institutionen, wird nach dem selbstbewussten jungen Erwachsenen gesucht, anders als früher drängelt er sich ja nicht selbst vor, sondern muss mühsam herangeholt werden.
Aber wenn er dann einmal da ist? Dann soll er nicht einfach mitmachen, er soll sich permanent erklären, sich und seinesgleichen – und damit die ganze Welt. "Wie lebt es sich bei euch, in der postpolitischen, postmodernden, postpostmodernen Gesellschaft? Wie kommt ihr eigentlich klar, da drüben, in eurem neuen Zeitalter, in dem kein Stein mehr auf dem anderen liegt? Und wo steuert der ganze Laden hin?"
Fragen, die sich die Wissbegierigen genauso gut selbst stellen könnten. Schließlich leben die 40-, 50-, 60-jährigen Moderatoren, Vorgesetzten und Politiker ebenso mittendrin wie die 30- oder 20-Jährigen, die sie nun als Experten auf die Bühne rufen. In einer Gesellschaft, in der die Menschen bis ins Rentneralter mit Chucks an den Füßen, Ray-Bans auf der Nase und iPhones in den Händen herumlaufen und damit jeder zwischen Stimmbruch und Hörgerät als jugendlich gelten kann, gibt es anscheinend den umso größeren Wunsch, die Grenzen einmal klarzustellen. Mit einer Geste der aufrichtigen Annäherung hat es jedenfalls nicht viel zu tun, wenn man laufend an die Fremdheit zwischen den Generationen erinnert – "Was sagen denn unsere jungen Leute dazu?". Es ist eine feindliche Umarmung, in die sich der junge Mensch gedrängelt sieht, und er lässt es oft genug mit sich machen. Manche erfüllen die Rolle schließlich auch gerne, immerhin dient sie als willkommenes Selbstvermarktungstool.
Ein merkwürdiger intergenerationeller Scheindialog entsteht dabei. Es wird viel geredet, aufmunternd genickt und die Stirn gerunzelt – am Ende lachen die Älteren, "Kinder, das ist wirklich nicht mehr meine Welt", und ziehen sich auf ihre privilegierten Posten zurück, denn es ist eben doch noch ihre Welt. Und sie wird es noch lange bleiben.
Ist er nun vegan oder nicht? Der junge Mensch soll eine Einheit bilden
Wie wenig der junge Mensch aus der ihm zugewiesenen Rolle herauskommt und auch, wie wenig er aus ihr herausdrängt, zeigte jüngst die Bundestagswahl. Die Inszenierung im Fernsehen war die klassische: Vorab durfte eine junge Frau erklären, dass ihre Lebenswelt mit den politischen Parteien in Deutschland rein gar nichts mehr zu tun habe; wie im Klischee festgefroren wurde nach Urnenschluss ihr männliches Pendant zugeschaltet, mit Bart, Brille, Baumwolljacke durfte dieser offensichtliche Jugendexperte aus einem geschäftig-futuristisch wirkenden "Newsroom" sinnfreie Häppchen aus den Weiten der "Onlineaktivität" von Millionen "Usern" aus dem "Kurznachrichtendienst" Twitter verlesen. Dann wurde weitergeschaltet.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
