<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:02 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/38/urban-mining-jobs-ingenieure</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/38/urban-mining-jobs-ingenieure</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Ingenieure: In der Stadt auf Rohstoff-Suche</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/38/urban-mining-jobs-ingenieure"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/kupfer/kupfer-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Rohstoffe werden knapp. Deshalb suchen Ingenieure in Metropolen nach Altem und machen es wieder verwertbar. Die Nachfrage ist groß, die Jobperspektiven bestens.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Christian Heinrich</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ingenieure: Die Stadt ist eine Mine
Rohstoffe werden knapp. Deshalb suchen Ingenieure in Metropolen danach. Von  Christian Heinrich
5. Oktober 2013  16:32 Uhr  2 Kommentare
Liselotte Schebek sieht häufig Dinge, die andere Menschen nicht sehen. Die       Professorin am Fachbereich Bauingenieurwesen der TU Darmstadt steht in ihrem hellen Büro am       Fenster, fährt über den Rahmen und sagt: "Das ist nicht einfach nur ein Fensterrahmen. Das ist       ein Rohstofflager." Von Metall in diesem Fall. Sie deutet auf mehrere Steckdosen im Raum: "In       Bürogebäuden laufen besonders viele Leitungen durch die Wände." Das Kupfer, das man daraus       gewinnen könnte, kostet heute schon mehr als 5.000 Euro pro Tonne. Tendenz steigend.
Die Preise für Rohstoffe sind in den vergangenen Jahren enorm gestiegen, der Kupferpreis etwa       hat sich allein in den letzten fünf Jahren mehr als verdoppelt. Angesichts der       Rohstoffknappheit in der Natur wird die Stadt zu einer wichtigen Quelle für seltene Stoffe.       Alte Gebäude, aber auch Leitungen, Schienen, Brücken, Autos, Deponien, eben alles, was nicht       mehr gebraucht wird, soll wieder möglichst vollständig "abgebaut" werden. Ingenieure haben       einen treffenden Namen dafür gefunden: Urban Mining . Die Stadt als Rohstoffmine.
Anzeige
"Man braucht nur die Augen richtig aufzumachen, dann sieht man, welch ein riesiges Lager an       wertvollen Materialien jede Stadt ist." Liselotte Schebek ist 55 Jahre alt, hat wache Augen       und hat sich einen Elan bewahrt, den man sonst eher von hoch motivierten Neulingen kennt. Das       enorme Potenzial des Urban Mining ist den meisten Experten zwar seit Längerem bewusst. "Aber       bislang weiß man noch nicht genau genug, was wo drin ist und wie man es gut herausholen kann",       sagt Liselotte Schebek. Seit April ist sie nun dabei, das zu ändern.
In den nächsten zwei Jahren will Schebek mit mehreren Partnern in einem Forschungsprojekt die       Industriegebäude im Rhein-Main-Gebiet erfassen und auf ihre Rohstoffe hin untersuchen,       insgesamt 2450 Quadratkilometer hat sie vor sich, darunter 75 Kommunen und die Städte       Frankfurt und Offenbach, eine Fläche fast dreimal so groß wie Berlin. Es ist eine Inventur       aller Schätze, die hier in den Krankenhäusern, Bürogebäuden und Lagerhallen verbaut sind.
Wie geht man ein solches Mammutprojekt an?
Am Anfang aus der Vogelperspektive, sagt die Professorin. Wenn man die Nadeln im Heuhaufen       sucht, dann muss man erst einmal den Heuhaufen kennen. Wo sind Industriestandorte, wie groß       sind sie, wann wurden die Gebäude gebaut – alle diese Informationen versucht sie       zusammenzutragen, anhand von Karten, Statistiken, Daten aus den Katasterämtern. Gemeinsam mit       zwei Kollegen aus der Universität und mit Partnern aus der Wirtschaft wie etwa dem       Autohersteller Opel und Immobilienfirmen.
Danach beginnt der zweite Schritt: die Schatzsuche in der Stadt. Eine Checkliste in der Hand,       wird Liselotte Schebek dann mit ihrem Team durch verlassene Fabrikhallen gehen, durch voll       belegte Krankenhäuser und in Bürogebäuden an die Türen der Angestellten klopfen, um ihre       Bestandsaufnahme zu machen: Aus welchem Material sind die Fenster, die Innenwände, die       Fassaden, wie viele Leitungen laufen in der Wand? Es ist Feldforschung für Ingenieure.
Im Laufe der Zeit, so glaubt die Professorin für Bauingenieurwesen, wird sich eine Art       Typologie der Industriegebäude herauskristallisieren, die sich auf ganz Deutschland übertragen       lässt: Jedes Bauwerk könnte dann nach seiner Art, dem Baujahr und der Funktion einem       bestimmten Typ von Industriegebäude zugeordnet werden, zu dem man Informationen über die darin       enthaltenen Rohstoffe hat.
Wenn dann in Zukunft ein Industriegebäude, das meist einen kurzen Lebenszyklus von gerade       einmal 20 bis 30 Jahren hat, abgerissen werden soll, können Inhaber und Abrissunternehmen aus       den gesammelten Informationen ableiten, wie sie die wertvollen Materialien wieder       herausbekommen und weiterverwerten können. "Wir geben den Rohstoffen ein neues Zuhause."       Liselotte Schebek lächelt zufrieden.
Vor allem in der Wirtschaft stößt ihr Projekt auf wachsendes Interesse. Der Grund: Das Thema       passt nicht nur zur Nachhaltigkeitsbewegung – es zahlt sich wegen der steigenden       Rohstoffpreise auch wirtschaftlich zunehmend aus.
Die Zukunft, so glaubt sie, gehöre Urban Mining. "Das Thema wird von der Konstruktion über       die Nutzung bis hin zum Abriss jedes Gebäudes eine Rolle spielen. Und damit im Grunde jeden       Ingenieur betreffen, der in der Baubranche arbeitet", sagt Schebek.
Sie kann sich gut vorstellen, dass von neu errichteten Gebäuden in Zukunft schon beim Bau die       Menge der in ihnen verarbeiteten Materialien festgehalten wird. So könnte jedes Bauwerk eine       Art Rohstoffpass haben, der Auskunft gibt. Aber das ist Zukunftsmusik. "Erst einmal müssen wir       alles erfassen, was wir haben", sagt Liselotte Schebek. In zwei Jahren dann will sie zusammen       mit ihren Kollegen ein Ergebnis präsentieren: eine Rohstoffschatzkarte der       Rhein-Main-Region.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
