<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:44:13 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:39 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/video/2013-10/2742504121001</link>
      <guid>http://www.zeit.de/video/2013-10/2742504121001</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Kunstmarkt: Streetart-Künstler Banksy bietet Werke am Straßenstand an</title>
      <description>Am Wochenende hat der britische Streetart-Künstler einige seiner Werke in New York angeboten – für umgerechnet gerade mal 44 Euro. Doch es gab nur wenige Käufer.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 13:19:06 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunstmarkt: Streetart-Künstler Banksy bietet Werke am Straßenstand an
KunstmarktStreetart-Künstler Banksy bietet Werke am Straßenstand an
Am Wochenende hat der britische Streetart-Künstler einige seiner Werke in New York angeboten – für umgerechnet gerade mal 44 Euro. Doch es gab nur wenige Käufer.
 
Super gut, dass er wieder so aktiv ist in letzter Zeit!
2 Leserempfehlungen
3. Was lernen wir daraus....
... maßgeblich für den "Wow-das-will-ich-haben-Effekt" bei einem Kunstwerk ist größtenteils der Name des Künstlers und nicht das Kunstwerk selbst.
Ich hoffe bloss, das die Käufer ihre Kunstwerke ehren und sie nicht umgehend bei ebay einstellen und auf dicke Erlöse hoffen ;-)
5 Leserempfehlungen
4. Völlig normal
Kunstwerke werden auf dem Kunstmarkt verkauft und nicht am Straßenrand. Dort haben sie keinen meßbaren Wert. - Auch ein früher Picasso wäre am Flohmarkt nur ein Ladenhüter.
Die Aktion selbst finde ich so ganz ok. Die Qualität der Werke selbst. Nun, das ist Ansichtssache. Als Raumschmuck, 60 Dollar, ist in Ordnung. Mehr aber nicht.
Weil ein Name drauf steht?
Das funktioniert nur via Kunstmarkt und Galerie mit dem entsprechend angehauchten Publikum.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Warum kaufen  
und nicht selber machen? Weil, und das behaupte ich mal unfrei, Sie es nicht können. Und kaufen? Nur wenn es Ihnen gefällt. Ich finde Banksy großartig, denn er setzt die Dinge mit seiner Kunst in einen völlig neuen Kontext. Seine Ideen sind eindach unique.
Davon abgesehen macht er aber auch noch komplett andere Dinge. So wie das hier. Und diese Aktion ist auch mal wieder grandios.
Vielleicht weil Street Art auf die Straße gehört und nicht übers Sofa? Das war ja eigentlich der Kern von Banksy. Nach den ersten Jahrzehnten ist der Effekt jetzt auch etwas abgenutzt; interessant ist was anderes.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Darum gehts.. 
Genau. Banksy gehört auf die Straße. Das zeigt und sagt er ja selbst. Aber je mehr er das macht, umso mehr wird er gehyped und teuer verkauft. Er hat gar keine Möglichkeit aus dieser Spirale rauszukommen, weil die Kunstwirtschaft ihn bereits besitzt. Würde er nun aufhören, würden die Werke aufgrund der Seltenheit teurer. Macht er weiter wird selbst durch solche Aktionen, mit denen er ja versucht die Lächerlichkeit der Preise seiner Werke anzumahnen bekannter und die Menschen zahlen mehr für seine Kunst. Wie mans auch dreht, er ist durch seine Bekanntheit sehr gefangen. Was ironisch ist, weil niemand weiß wer er wirklich ist..
Kunst hat für mich etwas mit Freiheit zu tun ...
Wenn Banksy seine Bilder auf diese Weise verkaufen möchte - warum denn nicht?
Ihn in ein Street-Art-Korsett zu zwingen nach dem Motto "Da gehört er halt hin" finde ich nicht richtig. Genau solche Stil-Grenzen sind es doch, die Neues verhindern ...
Ich finde, es ehrt ihn, dass er seine Werke zu diesen Preisen an den Mann bzw. an die Frau gebracht hat :-)
weil er genau jene Mechanismen des Kunstmarkts desavouiert, bei denen nur der Name zählt, die KäuferInnen aber keine wirkliche Ahnung haben - wie man eben daran sieht, dass selbst Raffkes hier an den wirklichen Schnäppchen achtlos vorbei gehen. Hihi, Respekt, Bansky!
Eine Leserempfehlung
8. Darum gehts..
Genau. Banksy gehört auf die Straße. Das zeigt und sagt er ja selbst. Aber je mehr er das macht, umso mehr wird er gehyped und teuer verkauft. Er hat gar keine Möglichkeit aus dieser Spirale rauszukommen, weil die Kunstwirtschaft ihn bereits besitzt. Würde er nun aufhören, würden die Werke aufgrund der Seltenheit teurer. Macht er weiter wird selbst durch solche Aktionen, mit denen er ja versucht die Lächerlichkeit der Preise seiner Werke anzumahnen bekannter und die Menschen zahlen mehr für seine Kunst. Wie mans auch dreht, er ist durch seine Bekanntheit sehr gefangen. Was ironisch ist, weil niemand weiß wer er wirklich ist..
4 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
