<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Am Drehort von „Heimat“: Dat lo, dat is Schabbach</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das ist der Ortskern von Schabbach – hinter den Fassaden aus Kunststoff und Styropor indes verbirgt sich Gehlweiler, eine kleine Gemeinde im Hunsrück" alt="Das ist der Ortskern von Schabbach – hinter den Fassaden aus Kunststoff und Styropor indes verbirgt sich Gehlweiler, eine kleine Gemeinde im Hunsrück" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2599677!/image/3468485445.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3468485445.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zum vierten Mal hat der Regisseur Edgar Reitz seiner Heimat, dem Hunsrück, ein filmisches Epos gewidmet. In dieser Woche kommt es ins Kino. In Simmern wurde die Premiere gefeiert. In Gehlweiler wartet man erst einmal ab.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/am-drehort-von-heimat-dat-lo-dat-is-schabbach-12598696.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 20:09:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7i17s</guid>
<ExtractedText>Reise
Am Drehort von „Heimat“ Dat lo, dat is Schabbach
30.09.2013 ·  Zum vierten Mal hat der Regisseur Edgar Reitz seiner Heimat, dem Hunsrück, ein filmisches Epos gewidmet. In dieser Woche kommt es ins Kino. In Simmern wurde die Premiere gefeiert. In Gehlweiler wartet man erst einmal ab.
Artikel Bilder (3) Video (1) Lesermeinungen (0)
© Petra Stüning
Das ist der Ortskern von Schabbach – hinter den Fassaden aus Kunststoff und Styropor indes verbirgt sich Gehlweiler, eine kleine Gemeinde im Hunsrück
© Petra Stüning
Das ist der Ortskern von Schabbach – hinter den Fassaden aus Kunststoff und Styropor indes verbirgt sich Gehlweiler, eine kleine Gemeinde im Hunsrück
Wenn man Glück hat, sind die Dämgens zu Hause - „dehääm“, wie man im Hunsrück sagt. Dann nehmen sie einen Schlüssel und führen den Besucher über den Hof zu dem kleinen Häuschen mit der Hausnummer 43 vis à vis der alten, wuchtigen Steinbrücke, die mit drei Bögen den Simmernbach überspannt. Das Häuschen ist so alt, dass keiner mehr sagen kann, von wann es stammt. Aus dem achtzehnten Jahrhundert bestimmt, aus dem siebzehnten vielleicht. Das Fachwerk ist ochsenblutrot gestrichen, die Fassade weiß, zumindest dort, wo der Putz noch nicht heruntergebrochen ist und die Wand aus Lehm und Stroh herausschaut. Der Eingang ist schmal, die Dielen knarzen, die Zimmer sind eng. Und doch ist es, als betrete man ein Schloss. Man tritt ein in eine Märchenwelt, eingerichtet mit einfachsten Bauernmöbeln der Biedermeierzeit, aus rohem Holz gezimmert, eher praktisch als hübsch. In Regalen steht Geschirr aus Ton und Steingut, die Betten sind mit grobem Leinen bezogen, auf der Feuerstelle steht ein riesiger, gusseiserner Topf. Nichts, was man sieht, das nicht lebensnotwendig wäre. Einzige Zierde sind ein Heidesträußlein auf dem Tisch und die verblassten Ornamente auf der Wand. Es ist die Anmut der Armut, die hier Gestalt angenommen hat.
Dass sie es selbst kaum glauben können, sagen Heribert und Brunhilde Dämgen, was Toni Gerg in diesem Haus geschaffen hat, der Szenenbildner des Kinofilms „Die andere Heimat“, der vierten Geschichte von Edgar Reitz um die Bewohner des fiktiven Hunsrückdorfes Schabbach. Das kleine Häuschen in der Hauptstraße 43 ist der Dreh- und Angelpunkt des dreieinhalb Stunden langen Films: beengtes Zuhause für vier Generationen, die je nach Stand und Position innerhalb der Familie die Räume immer wieder neu untereinander aufteilen.
Der geliehene Spülstein
Seit den siebziger Jahren hatte das Haus leer gestanden, erzählt Frau Dämgen, seit Pfeifers Oma tot ist. Dann aber korrigiert sie sich. Nein, da habe es ja noch ein paar Mieter gegeben, diese jungen Leute, die den Holzboden mit buntem Lack überzogen hatten, den Toni Gerg aufwendig heruntersandstrahlen musste. Und dann fällt Herrn Dämgen ein, dass später doch auch noch die alte Frau hier gewohnt habe, in den Achtzigern. Und daraufhin erzählt wiederum sie, dass die andere Oma fast bis in unsere Tage hinein regelmäßig die Fenster geputzt habe, und schüttelt den Kopf, denn das Haus sei ja völlig ausgeräumt gewesen und staubte nur noch vor sich hin - und dass die Oma das jetzt natürlich nicht mehr machen dürfe, fügt sie an, weil die Scheiben so lackiert sind, dass es aussieht, als seien sie blind, und weil Kitt darübergezogen ist, um geflickte Sprünge im Glas vorzutäuschen. Und wie die beiden allmählich die Erinnerungen an die Bewohner des Hauses und an ihre eigene Familiengeschichte aus dem Gedächtnis hervorholen, entsteht so etwas wie eine neue Geschichte, fast schon Historie - jenseits des filmischen Epos, dessentwegen jetzt wieder viele Besucher nach Gehlweiler kommen dürften.
© F.A.Z.
© F.A.Z.
So begeistert jedenfalls waren die Dämgens, dass sie Edgar Reitz nach Ende der Dreharbeiten etliche Requisiten und Teile der Einrichtung abschwatzen konnten, dass sie das Museum in Simmern überzeugen konnten, ihnen den uralten Spülstein aus Schiefer auszuleihen, der auch im Film in der Küche steht. Und Herr Dämgen stöberte so lange im Internet nach Antiquitäten, bis er die Wohn- und Schlafräume so perfekt eingerichtet hatte, dass man sie selbst auf den zweiten Blick noch für die originale Filmkulisse hält.
Und nun? Das wissen die Dämgens selbst nicht. Busladungen von Besuchern, sagen sie, brächten sie in den kleinen Zellen ja nicht unter. Eintritt wäre schön, sagen sie, um das Haus zu unterhalten. Einen Ausschank? Souvenirs? Verkauf von Selbstgebackenem? Darüber hätten sie noch nicht nachgedacht. Wer weiß, ob überhaupt jemand kommt. Sagen sie.
Leben hinter Plastikwänden
Noch herrscht in Gehlweiler eher Gelassenheit als „Heimat-Fieber“. Man wartet ab. An einem Dutzend Stellen oder mehr hat man immerhin große Fototafeln aufgestellt, die jeweils diesen Punkt während der Dreharbeiten zeigen: fast alle Gebäude hinter gewaltigen Fassaden aus Kunststoff und Styropor verborgen, die Fachwerk vortäuschen und Fenster, die so klein sind wie Schießscharten, die Straßen sind unter Tonnen von Lehm begraben, die Gebäude mit Stroh gedeckt, statt mit Schiefer. Manchmal ist es schwer, die Fotos mit der Wirklichkeit zur Deckung zu bringen, so anders, so ganz und gar anders hat der Ort für den Film ausgesehen. Der Eingang zur Kirche ist dort, wo heute ein Pick-Up in der Garage steht. Und wo zwischen windschiefen Schuppen Misthaufen dampfen oder ein zerbrochenes Wagenrad an einer Hauswand lehnt, stehen jetzt hinter niedrigen Mäuerchen moderne Gartenmöbel. Aber dann entdeckt man im Giebel der Scheune die Rosette, die den Bau in eine Kirchenfassade verwandelt hat, und alles fügt sich auf wundersame Weise drum herum - auch wenn das mächtige Portal sowie die damals auf riesigen Stelzen ins Dorfbild montierte Kirchturmspitze mittlerweile im Nachbarort Gemünden auf dem Parkplatz einer Gaststätte stehen.
© Freddy Langer
Das ist der Ortsrand von Gehlweiler, dem Ort, der es als Schabbach in der Film- und Fernsehgeschichte zu Weltruhm gebracht hat
© Freddy Langer
Das ist der Ortsrand von Gehlweiler, dem Ort, der es als Schabbach in der Film- und Fernsehgeschichte zu Weltruhm gebracht hat
Für seine mehrteiligen Fernsehproduktionen der Heimat-Saga aus den achtziger Jahren und dem Beginn unseres Jahrhunderts hatte Edgar Reitz das Dorf Schabbach aus dreißig Dörfern zwischen Morbach, Rhaunen und Mannebach zusammengesetzt, sich jeweils ein, zwei Häuser ausgesucht, die seinen Vorstellungen entsprachen, und die Aufnahmen so zusammengeschnitten, dass der Eindruck eines einzigen Ortes entstand. Für seinen Kinofilm aber erschuf Edgar Reitz ein altes Dorf neu. Nicht im Studio, nicht im freien Gelände - sondern an Ort und Stelle. Das hätte man, sagt er, so, wie es dann aussah, gar nicht erfinden können, mit den krummen Grundstückslinien, die von Erbstreitigkeiten erzählen, mit seinen engen Durchgängen, den dunklen Nischen und den bizzaren Winkeln, in denen die Stirnseiten der Gebäude zueinander stehen. In Simmern im Museum, in dem man die Edgar Reitz gewidmete Etage dieser Tage um viele neue Stücke ergänzt hat, ist das Modell des Ortes ausgestellt, das begreiflich macht, wie die Häuser dreier Straßen ummantelt wurden oder abgedeckt. Es ist das Modell, mit dem Edgar Reitz die Bewohner von Gehlweiler letztlich davon überzeugen konnte, freiwillig ein halbes Jahr lang im Ausnahmezustand zu leben. In einem Filmdorf. Denn hinter den Plastikwänden ging außerhalb der Drehtermine das Leben der Bewohner seinen Gang.
Bloß, dass sie viel Dreck ins Haus schleppten, dass es finster war hinter den Wänden, deren aufgeklebte Fenster anderswo saßen als die der richtigen Häuser, dass es kalt war im Haus, sechzehn Grad mitten im Juli, weil die Sonne es nicht mehr erreichte, dass man nicht mehr mit dem Auto zum eigenen Haus fahren konnte und alle Einkäufe zweihundert Meter weit schleppen musste. Das erzählen einem die Bewohner, wenn man durch Gehlweiler spaziert. Am Ende waren alle ziemlich genervt.
Zurück in der Welt
Und trotzdem sei es schön gewesen, sagt Kurt Assmann, der Bürgermeister von Gehlweiler - Bürgermeister über zweihundertfünfzig Einwohner. Denn es sei etwas Seltsames geschehen. Fast Magisches, möchte man am liebsten sagen: Nach
Drehschluss versammelten sich jeden Abend die Bewohner des Dorfs auf dem falschen Dorfplatz zwischen dem falschen Kirchenportal und dem falschen Gasthaus „Zur Brick“. Stundenlang hätten die Menschen beieinandergestanden und geschwätzt. So wie früher. Als es noch kein Fernsehen gab und noch keine Computer. „Ebbes“ gab es immer zu „verzählen“ - irgendwelche Geschichten, irgendwelche Erlebnisse. Auch vom Drehtag. Denn natürlich hat der halbe Ort als Komparsen mitgespielt, viele hatten sogar Sprechrollen. Bei etlichen Bewohnern waren außerdem Schauspieler untergebracht. Selbst die Hauptdarsteller, die auf diese Weise den Dialekt lernen sollten. Kaum aber, sagt Kurt Assmann, dass die Kulissen abgebaut waren, verkroch sich jeder wieder im eigenen Haus. Das gibt einem zu denken.
Nun glänzte wieder aseptisch sauber der Asphalt, wo eben noch Gras und Unkraut aus dem Lehm gewachsen waren. Statt der wunderschönen geschnitzten Türen, und wenn sie auch aus Kunststoff waren, sah man sich wieder Blechtoren gegenüber. Die glatten, weißen Fassaden mit ihren Isolierglasfenstern waren im Vergleich zum Fachwerk langweilig und tot. Und wo eben noch Hühner nervös vor Staketenzäunen durch die Gassen gelaufen waren, standen wieder die kleinen Monster aus dem Gartencenter auf Mäuerchen. Und am Ende haben ausgerechnet die drei Straßen, in denen der Film gedreht wurde, sogar ein Stück Modernität erhalten, denn dort wurden die Stromleitungen, die sich überall sonst im Ort von Mast zu Mast, von Dach zu Dach schwingen, unter die Erde verlegt. Kurz: Gehlweiler war zurück in der Welt, die nicht mit dem Boden verwachsen ist.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
