<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>50 Jahre Lönneberga: Das Jubiläum hatte sich Michel ganz anders vorgestellt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Zwischen dem Tischlerschuppen und der freien Natur des Smalands gedeihen die besten Geschichten: Michel auf der Bühne von „Astrid Lindgrens Värld“" alt="Zwischen dem Tischlerschuppen und der freien Natur des Smalands gedeihen die besten Geschichten: Michel auf der Bühne von „Astrid Lindgrens Värld“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2603519!/image/983415956.jpg_gen/derivatives/article_teaser/983415956.jpg"/&gt;&lt;p&gt;So frech und wild, wie alle sagten, war er gar nicht. Selbst mit fünfzig Jahren ist er kaum gealtert. Auf den Spuren von Michel aus Lönneberga durchs Småland.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/50-jahre-loenneberga-das-jubilaeum-hatte-sich-michel-ganz-anders-vorgestellt-12598748.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 20:14:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7i198</guid>
<ExtractedText>Reise
50 Jahre Lönneberga Das Jubiläum hatte sich Michel ganz anders vorgestellt
30.09.2013 ·  So frech und wild, wie alle sagten, war er gar nicht. Selbst mit fünfzig Jahren ist er kaum gealtert. Auf den Spuren von Michel aus Lönneberga durchs Småland.
Artikel Bilder (5) Lesermeinungen (1)
© Astrid Lindgrens Värld
Zwischen dem Tischlerschuppen und der freien Natur des Smalands gedeihen die besten Geschichten: Michel auf der Bühne von „Astrid Lindgrens Värld“
© Astrid Lindgrens Värld
Zwischen dem Tischlerschuppen und der freien Natur des Smalands gedeihen die besten Geschichten: Michel auf der Bühne von „Astrid Lindgrens Värld“
Emil aus Lönneberga, den die deutschen Übersetzer Astrid Lindgrens in einen Michel verwandelten, weil sie eine Verwechslung mit Erich Kästners Emil vermeiden wollten, war eine Schreigeburt. Als Astrid Lindgren den Name an einem Sommertag vor einundfünfzig Jahren ausstieß, so hat sie es in ihren Lebenserinnerungen geschildert, sei das gleich mit voller Lautstärke geschehen - um einen anderen kleinen Jungen zu übertönen, der ebenfalls schrie, vor Wut, das war ihr Enkel. „Kannst du erraten, was Emil (Michel) aus Lönneberga einmal gemacht hat?“, herrschte sie ihn an - und der Junge verstummte auf der Stelle, natürlich wollte er das wissen, die Macht des Erzählens hatte schon Besitz von ihm ergriffen.
Aus der spontanen Geschichte, die Astrid Lindgren ihm nun erzählte, wurde im darauffolgenden Jahr ein Buch, das auch wegen seiner Verfilmung in den siebziger Jahren heute fast jedes Kind kennt - selbst Bruce Springsteen eröffnete vor ein paar Jahren ein Konzert in Stockholm mit Idas Sommerlied. Viele der ersten Leser sind mit Michel inzwischen in die Jahre gekommen, denn die Figur ist gerade ein halbes Jahrhundert alt geworden. Und was macht man heute, wenn die eigenen Kinder hinten im Auto nach einer langen Fahrt über Kiel und mit der Nachtfähre nach Göteborg plötzlich auf dem Weg ins Småland unruhig werden, sich zu necken, zu balgen und schließlich anzuschreien beginnen? Man schreit sie ebenfalls ein bisschen an und verwöhnt sie sofort danach mit „Michel“ oder „Karlsson“ von einer Hörbuch-CD. Wobei man sich nach der Enkelsohnanekdote von Astrid Lindgren sogar noch einbilden kann, das sei echte skandinavische Pisa-Pädagogik.
Der Klapptisch aus dem Ikea-Programm
Hochgerüstet mit Lindgren-Büchern und -DVDs, sind wir zum Michel-Jubiläum auf dem Weg in die Heimat seiner Geschichten. Angetreten haben wir die Reise als Schweden-Neulinge mit der Vorstellung, es müsse sich eine Menge verändert haben seit Michels Kindheit, also in den vergangenen hundert Jahren. Das finden wir zumindest bei der Anreise aber nicht bestätigt. Massiv strotzt uns die Natur mit ihren unendlichen Wäldern aus innig verschlungenen Eichen, Kiefern und Birken entgegen. Und es überfällt einen regelrecht Dankbarkeit, wenn man auf der Autobahn 40 in Richtung Jönköping und Vimmerby ab und zu an einer Schneise im Wald mit Holzhaus, Hof und weißgetupftem Schwedenzaun vorbeifährt, wie er sich seit den Tagen des Katthult-Hofs nicht verändert hat. Die Michel-Geschichten heute im Småland neu zu verfilmen wäre nicht das geringste Problem.
© CINETEXT
Nur das Fortbewegungsmittel unterscheidet die Filmszene aus „Michel bringt die Welt in Ordnung“ von der Wirklichkeit
Dabei ist die Zahl der historischen Holzhäuser, wie man sie auf unserer Anfahrtstrecke etwa in Eksjö noch sehen kann, in den vorigen Jahrzehnten durch Brände rapide zurückgegangen. Und in Eksjö hat sich die beeindruckende Altstadt mit ihren lauschigen Innenhöfen, die wie gemacht sind für die småländische Vorliebe für den Kaffeeklatsch, auch nur deshalb über die Jahrhunderte hinweg erhalten, weil einige reiche Gerber beschlossen hatten, nicht in die neuen Angeberhäuser am Rande der Kleinstadt zu ziehen.
Im Wesen der Småländer scheint etwas Restauratives angelegt zu sein. Selbst der Ikea-Milliardär Ingvar Kamprad, der vor kurzem aus seiner Weltfirma ausgestiegen ist, kehrte auf den Hof seiner Eltern ins Småland zurück. Und ein ganz erstaunlicher Bezug zwischen den beiden schwedischen Exportstars Kamprad und Lindgren offenbart sich, wenn man das Elternhaus Astrid Lindgrens in Näs besichtigt, einem Stadtteil von Vimmerby. Denn dort steht neben dem Herd ein alter Klapptisch, dessen Nachfahren man noch heute im Ikea-Programm findet.
Ihr antiautoritärer Geist durchweht den Park
Die Besichtigung dieses Hauses kommt einem faszinierenden Zeitsprung gleich. Da man seine Form und Architektur auch heute noch allerorten in Schweden finden kann, wenn auch neuerdings meist ein schnittiger Volvo und eine Plastikrutsche im Vorgarten stehen, erwartet man rein intuitiv eine einigermaßen vertraute Inneneinrichtung. Was man allerdings betritt, ist ein altes Bauernhaus mit Holzofen in der Küche, einem kleinen Schlafzimmer, in dem die gesamte fünfköpfige Familie des Pfarrhofpächters Samuel August Ericsson nächtigte und in dem ein einziger Schreibtisch als geistiges Zentrum diente, in dem jedes der drei Kinder eine eigene Schublade besaß. Es eröffnet sich eine perfekt unterkomplexe, anrührend bescheidene Welt, wie gemacht für einfache Geschichten, die ins Herz treffen - so wie die meisten der Michel-Geschichten, die noch aus der Jugendzeit von Astrid Lindgrens Vater stammen. Als Astrid Lindgren das Haus in späten Jahren übernahm, blieb der Schreibtisch des Vaters mit dem vertrauten Blick nach draußen ihr liebster Platz, und eine Vielzahl von Gegenständen, die mit der Zeit ausrangiert worden waren, kaufte sie nach.
© Cinetext Bildarchiv
Schwedische Institution: Astrid Lindgren in den siebziger Jahren
Einem ganz ähnlichen Konzept folgt, nur einen Kilometer entfernt von ihrem Geburtshaus, der Kinderpark „Astrid Lindgrens Värld“. Er wurde 1981 als eine Art Miniaturland der Schauplätze von Lindgrens Büchern mit Billigung der Autorin gegründet, vergrößerte sich später um die „Krachmacherstraße“, in der die „Lotta“-Filme gedreht wurden und entwickelte sich im Lauf der Jahrzehnte immer stärker zu einem Lindgren-Freilufttheater, in dem täglich mehr als fünfzig Aufführungen an einem Dutzend Spielstätten dargeboten werden. Erst nach Astrid Lindgrens Tod, als die Erben und engsten Freunde der Autorin die Programmgestaltung des Parks übernahmen, beschloss man, auf den zwanzigtausend Quadratmetern Fläche nichts mehr zuzulassen, was nicht im Sinne Astrid Lindgrens gewesen wäre.
Inzwischen bemerkt man den antiautoritären Geist der Park-Ikone schon am Eingang ihrer „Welt“, dem kein Schrankenbollwerk vorangestellt ist, sondern den man entspannt mit den anderen Besuchern durchströmt. Man läuft gleich in das frühere Lotta-Drehgelände hinein, passiert eine Tankstelle aus den fünfziger Jahren und ein altes Kino, in dem rund um die Uhr die Lindgren-Filmklassiker vorgeführt werden.
Kaffeedurst im Gammelgården
Wer seinen Aufenthalt in „Astrid Lindgrens Welt“ genau durchorganisieren möchte und sich einen wohlüberlegten Zeitplan mit den wichtigsten Theateraufführungen und den schönsten Bühnenkulissen stecken möchte - die Burg Ronja Räubertochters, die Villa Kunterbunt Pippi Langstrumpfs und der Katthult-Hof Michels sollten unbedingt dabei sein -, kann zwar auf eine Smartphone-App mit Lageplan zurückgreifen, auf der die aktuellen Anfangszeiten abrufbar sind, nicht aber auf eine umfangreiche Tagesvorschau. Und Uhren lassen sich im Park schon gar nicht ausfindig machen. Die Zeitdehnung, die in Astrid Lindgrens Geschichten mit ihren vielen Leseransprachen, den erzählerischen Umwegen und den in der Handlung zelebrierten Ruhepausen mit viel Essen, Zusammensein und Gesprächen vollzogen wird, hat dabei wohl als Vorbild gedient. Sanft wird man gezwungen, sich mit seiner Familie durch den Tag treiben zu lassen.
Als Nächstes erreicht man eine Reihe alter Jahrmarktsbuden, an denen die Kinder mit verbeulten Lederbällen auf Dosen oder mit Ringen auf Flaschen werfen können, wobei die Gewinnschwelle derart niedrig angesetzt ist, dass sie jenseits aller Videospiellevel schon für kleine Leistung dicke Stoffhasen gewinnen - ein Belohnungssystem, das sie nicht mehr gewöhnt sind und das für die Eltern derart preisgünstig ist, dass selbst der geizige Anton Svensson, Michels Vater, seine Freude daran gehabt hätte.
© Astrid Lindgrens Värld
Im Gespräch mit Glatzen-Per in „Astrid Lindgrens Värld“
Für Erwachsene ist in der Nähe der Kinderbelustigungen immer irgendwo ein Café, und es ist tatsächlich sonderbar, welcher Kaffeedurst einen in Schweden überkommt. Kaum hat man sich für einige Minuten mit etwas Gebäck im „Gammelgården“ niedergelassen, dessen Name aber nichts mit dem deutschen Gammeln zu tun hat, obwohl das passen würde, kommt auch schon eine herumvagabundierende Drei-Mann-Combo in Landstreicherkostümen vorbei und improvisiert nach musikalischen Lindgren-Motiven, dass es eine wahre Freude ist. Neben dem Theaterprogramm auf fester Bühne gibt es eine ganze Reihe beweglicher Ensembles, die unterwegs mit „Hej, hej“ neugierig schauende Kinder ansprechen und sie in eine Unterhaltung oder ein Lied verwickeln. Frau Bruseliese kümmert sich um die Ordnung im Park, während Rasmus und der Landstreicher an anderer Stelle aus voller Kehle ein Liedchen trällern, nicht ohne anschließend den Hut herumgehen zu lassen.
Unter Caterern
Unterdessen ist der Zuschauerkreis um die Dreier-Combo herum immer größer geworden. Zwei ältere Damen sind hinzugestoßen, singen mit und vollführen plötzlich eine allen anderen unbekannte Kinderliedchoreographie mit den Armen. Allen zumeist erwachsenen Herumstehenden scheint es ein Bedürfnis zu sein, Astrid Lindgrens Welt stilecht mit Leben zu erfüllen. Sie singen so selbstverständlich mit, als handle es sich um alte Volkslieder, in die man zu besonderen Anlässen einfach einstimmt. Nicht weit entfernt blöken ein paar Schafe, auch Tiere gibt es hier überall, man hat sie artgerecht auf mehrere Weiden verteilt.
Rasch verfällt man als deutscher Besucher in Betrachtungen über die Soziologie der schwedischen Parkbesucher. Zunächst fällt auf, dass die meisten Eltern recht jung sind, sportlich gekleidet, mit riesigen Sonnenbrillen und den modernsten Frisuren. Die meisten bewegen sich in einem Tempo durch den Park, als hätten sie für den Besuch ein halbes Leben eingeplant. Wir Deutsche brauchen ein paar Momente, um uns da einzuschwingen. Gesprochen wird mit den Kindern nicht übermäßig viel, aber sie dürfen alles, und es fällt auf, dass diejenigen, die offenbar schon etwas länger am Ort sind, mit schmutzigen Hosenböden herumlaufen - und das, obwohl alle Spielgeräte fast übertrieben sauber aussehen. Die Erklärung verbirgt sich hinter der nächsten Kurve, zunächst in Gestalt eines Planschsees mit großzügigem Schlauch- und Spritzangebot. Hier machen sich die Kinder erst mal richtig nass. Anschließend lockt eine Scheune, in der sie auf einer Endlosrutsche ihre Bahnen ziehen und von kleinen Türmen hinab ins Heu springen können. Heraus kommen sie mit einem Schmutzfilm bedeckt, der am Hosenboden besonders dunkel klebt. Vor der angrenzenden Ziegen-Streichelkoppel sollen sie sich jetzt immerhin die Hände säubern, wird auf einem Schild gebeten. Dann drücken sich die Kothäufchen der Paarhufer in ihre Schuhsohlenmuster.
Kurz gesagt: Essen sollte man im Park möglichst zu Beginn des Rundgangs. Zumal der Besuch eines der zahlreichen Restaurants auf dem Gelände ein Erlebnis eigener Art darstellt. Zu essen gibt es hier nämlich nur, was in den Büchern Astrid Lindgrens vorkommt, also kein Fastfood mit Zuckergetränken wie in anderen Kinderparks, sondern Pfannkuchen, Heringe, Köttbullar, frische Waffeln und Kartoffelklöße. Alles ist auffallend preisgünstig und wird frisch zubereitet, so die Auskunft auf der Speisekarte, wobei größtenteils Zutaten verwendet werden, die aus der näheren Umgebung stammen. Hinter der Kasse befindet sich ein großes Salatbuffet, das im Preis inbegriffen ist. Was soll man da noch einwenden? Catering scheint den Schweden zu liegen, nicht nur Michels Eltern, die Svenssons, sind wahre Bewirtungskünstler, wir kennen zentrale Catering-Szenen auch aus den „Pettersson und Findus“-Büchern von Sven Nordqvist und natürlich von dem bereits mehrfach erwähnten Möbelgroßmarkt.
Das verpatzte Jubiläum
Doch jetzt müssen wir uns auf den Weg zum Katthult-Hof machen, die Kinder drängen schon. Halb umrundet von einem Amphitheater, steht der neuerbaute Gebäudekomplex nach den alten Originalillustrationen von Björn Berg. Hier geraten wir mitten in eine Aufführung hinein, die alle fünfzehn Minuten unterbrochen wird, um die Aufmerksamkeitsspanne der jungen Zuhörer nicht zu überreizen. Außerdem sollen sie in den Pausen auf Michel zugehen, mit ihm reden und ihm einen Schluck aus ihrer Trinkflasche anbieten können. Die Hauptattraktion aber ist der Tischlerschuppen, in dem Michel ja selbst einmal versucht hatte, ein Jubiläum zu feiern: zur Verfertigung seines hundertsten Schnitzmännchens.
Es ist der Tag, an dem er wegen wiederholter Vergehen gleich dreimal die Schuppentür hinter sich hatte verriegeln müssen. Er verflucht den Ehrentag, den er sich ganz anders vorgestellt hatte, und beschließt, aus Protest gegen seine unsensiblen Eltern im Schuppen zu übernachten. Die heimliche Essensreserve wird ihn schon über die Nacht bringen. Es ist ein trauriger, aber auch ein würdevoller Moment, der sich wenige Stunden später, kurz vor dem Verlassen des Parks, auch auf uns übertragen wird. Denn nach zwei staubigen Wochen der Trockenheit geht über Vimmerby plötzlich ein Platzregen nieder, wie man ihn selten erlebt. Im Laufschritt sucht der halbe Park einen Unterstand, den wir in einem nahe gelegenen Miniaturhaus finden. Der Jüngste wird später in seinem Tagebuch festhalten: „Wir mussten uns in Karlssons Hauseingang unterstellen und 50 Minuten warten, bis wir wieder rauskonnten.“ Michel hätte an diesem anarchischen Moment einen Riesenspaß gehabt. Und uns bleibt in dem Hauseingang nichts anderes übrig, als uns die Zeit mit Geschichten und Dummheiten zu vertreiben.
© Astrid Lindgrens Värld
Ein Miniaturhaus macht Karlsson endgültig zum „Größten“
Bekannt im ganzen Land
Anreise: Die Fährlinie Stena Lines bietet eine etwa 14 Stunden währende Überfahrt von Kiel nach Göteborg in der Familienkabine mit Meerblick ab 135 Euro an. Auch der Hafen Trelleborg wird von Rostock und Sassnitz aus angefahren. Infos unter www.stenaline.de .
Unterkunft: In der Ferienanlage „Wallby Säteri“, etwa eine Fahrtstunde entfernt von Astrid Lindgrens Geburtsort Vimmerby, gibt es Schwedenhäuser für Familien mit traditioneller Einrichtung. Zum Anwesen mit vielen Tieren gehört ein aus Holz errichtetes Herrenhaus mit großem Park und eigenem Bootssteg. Das Restaurant bietet ein Buffet aus regionalen Produkten. Infos unter www.wallby.se und www.visitsmaland.se .
Informationen: Alles rund um den Theaterpark „Astrid Lindgrens Värld“ gibt es unter www.alv.se/de . Hier kann man sich auch einen Überblick über die Unterkünfte in der näheren Umgebung verschaffen und Eintrittskarten buchen.
Diese Reise wurde unterstützt von Småland Tourismus und „Astrid Lindgrens Värld“.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
