<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/europa-league-frankfurt-freiburg</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/europa-league-frankfurt-freiburg</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Europa League: Frankfurt zeigt internationale Größe</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/europa-league-frankfurt-freiburg"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/frankfurt-jung/frankfurt-jung-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Frankfurter besiegen Nikosia mit 3:0 und führen die Gruppe F an. In Sevilla hat der SC Freiburg eine Niederlage hinnehmen müssen. Die Spiele im Überblick</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 21:32:30 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Europa League: Frankfurt zeigt internationale Größe
Die Frankfurter besiegen Nikosia mit 3:0 und führen die Gruppe F an. In Sevilla hat der SC Freiburg eine Niederlage hinnehmen müssen. Die Spiele im Überblick
3. Oktober 2013  23:31 Uhr  1 Kommentar
Frankfurts Spieler Sebastian Jung (rechts) feiert sein Tor mit Vaclav Kadlec.  |  © Petros Karadjias/AP/dpa
Apoel Nikosia - Eintracht Frankfurt: 0:3 (0:1)
Eintracht Frankfurt hat schon am zweiten Spieltag der Gruppenphase die Weichen zum Einzug in die K.o.-Runde der Europa League gestellt. Mit dem Sieg gegen Nikosia führt der hessische Fußball-Bundesligist die Gruppe F mit sechs Zählern souverän an.
Die Frankfurter konnten zwar nicht so glänzen wie beim begeisternden 3:0-Auftaktsieg gegen Girondins Bordeaux, hatten die Partie gegen den zyprischen Meister aber jederzeit im Griff. Dabei mussten die Gäste kurzfristig auf den zuletzt bestens aufgelegten Stefan Aigner verzichten. Bei dem Mittelfeldspieler brach während des Aufwärmens eine alte Fußverletzung auf. Trainer Armin Veh änderte daraufhin sein System in ein 4-4-2 und schickte Lakic als zweite Sturmspitze von Beginn an auf den Rasen.
Anzeige
Srdjan Lakic war auch an der ersten gefährlichen Eintracht-Aktion beteiligt. Seine Hereingabe fand jedoch keinen Abnehmer. Ansonsten war von den Hessen in der Offensive zunächst wenig zu sehen. Im Mittelfeld fehlte es an Kreativität, im Angriff an der nötigen Durchschlagkraft.
Zwar bemühte sich der Bundesligist um Ballkontrolle, doch zwingende Aktionen ergaben sich in den ersten 25 Minuten nicht. Bei der Führung, die wie ein Blitz aus heiterem Himmel fiel, kam den Gästen der Zufall zu Hilfe. Nach einem schönen Diagonalpass von Tranquillo Barnetta flankte Jung direkt vor das Tor, wo Alexandrou den Ball ins eigene Netz lenkte (27.). 
In der zweiten Halbzeit baute Frankfurt seinen Vorstand aus. Zunächst stellte Lakic nach schönem Doppelpass mit seinem Sturmpartner Vaclav Kadlec das Ergebnis auf 2:0 (59.). Wenig später bereitete der Kroate dann den dritten Eintracht-Treffer durch Sebastian Jung vor (66.). Damit war der Widerstand der Hausherren gebrochen.
Veh nutzte den klaren Vorsprung, um einigen Leistungsträgern eine kleine Verschnaufpause zu geben. Sebastian Rode, Barnetta und Kadlec durften vorzeitig in die Kabine, um den Akku für das Bundesligaduell beim zweiten deutschen Europa-League-Teilnehmer SC Freiburg am Sonntag aufzuladen. Spielverlauf und Statistik
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
