<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Dieter Hallervorden: Endlich am Ziel</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Er ruht in sich, jedenfalls für den kurzen Moment dieses Fotos. Denn Dieter Hallervorden verspürt noch immer einen außergewöhnlichen Aktionsdrang." alt="Er ruht in sich, jedenfalls für den kurzen Moment dieses Fotos. Denn Dieter Hallervorden verspürt noch immer einen außergewöhnlichen Aktionsdrang." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2597982!/image/1693486125.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1693486125.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zwanzig Jahre lang hat Dieter Hallervorden keine große Kino-Rolle mehr gespielt. Jetzt feiert er ein furioses Comeback – und könnte seinen ewigen Schatten „Didi“ endgültig abschütteln.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/dieter-hallervorden-endlich-am-ziel-12595849.html</link>
    <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 19:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7hz0p</guid>
<ExtractedText>Menschen
Dieter Hallervorden Endlich am Ziel
28.09.2013 ·  Zwanzig Jahre lang hat Dieter Hallervorden keine große Kino-Rolle mehr gespielt. Jetzt feiert er ein furioses Comeback – und könnte seinen ewigen Schatten „Didi“ endgültig abschütteln.
Artikel Bilder (4) Lesermeinungen (7)
© Universum/DerDehmel
Er ruht in sich, jedenfalls für den kurzen Moment dieses Fotos. Denn Dieter Hallervorden verspürt noch immer einen außergewöhnlichen Aktionsdrang.
© Universum/DerDehmel
Er ruht in sich, jedenfalls für den kurzen Moment dieses Fotos. Denn Dieter Hallervorden verspürt noch immer einen außergewöhnlichen Aktionsdrang.
Wer sich ein wenig mit dem Marathon auskennt, ja vielleicht sogar schon mal einen gelaufen ist, der weiß, dass die Älteren hier keineswegs in der Minderheit sind. Und sie sind nicht die Schlechtesten, die Athleten mit Weiß- oder Silberhaar, die gerade zum Ende hin, wenn weit Jüngere schlappmachen, ungeahnte Energien freisetzen und davon profitieren, dass sie mehr Biss haben, mehr Disziplin, mehr Routine, mehr Bereitschaft vielleicht auch, sich selbst zu quälen.
Dass Dieter Hallervorden, der in diesem Monat achtundsiebzig geworden ist, in seinem neuen Kinofilm einen Marathonläufer spielt, passt da gut ins Bild. Über viele Jahre seiner lang andauernden Karriere ist der Schauspieler und Komiker ganz vorn mit dabei gewesen; in jüngster Zeit aber, wo ein Gutteil der Strecke hinter ihm liegt, legt Hallervorden ein wahrhaft atemberaubendes Finish hin, mit welchem es ihm endgültig gelingen könnte, jenen Kerl abzuhängen, der ihm seit Jahrzehnten an den Hacken klebt: den Tölpel Didi, Hallervordens Alter Ego seit „Nonstop Nonsens“-Zeiten.
So hat Hallervorden, der seit mehr als fünfzig Jahren das Kabarett „Die Wühlmäuse“ führt, zudem die künstlerische Leitung des Berliner Schlosspark-Theaters übernommen, wo der Intendant auch in seinem nunmehr fünften Jahr oft selbst auf der Bühne steht. Und auch im Kino, wo man ihn lange Zeit gar nicht sah, konnte man ihm zuletzt erstaunlich häufig begegnen, in Rollen, aus denen die unbändige Lust spricht, etwas Neues auszuprobieren: In Jos Stellings „Das Mädchen und der Tod“ ist er ein finsterer Graf, in Zsolt Bács’ Thriller „Das Kind“ ein Pädophiler, und mit „Stirb in Revanche“ hat Hallervorden sogar einen Film in Aserbaidschan gedreht. All diese mal sehr kleinen, mal größeren Auftritte indes wirken wie Dehnübungen, mit denen der Schauspieler sich aufwärmte für jenen Film, der vom 10. Oktober an im Kino zu sehen sein wird: „Sein letztes Rennen“ von Kilian Riedhof.
© action press
Auf der Zielgeraden: Hallervorden beim Dreh von „Sein letztes Rennen“
© action press
Auf der Zielgeraden: Hallervorden beim Dreh von „Sein letztes Rennen“
Die fiktive Figur des Paul Averhoff, der 1956 bei Olympia den Marathon gewann und nun übers Laufen versucht, der Tristesse seines Altenheims zu entkommen, ist Hallervordens erste Kino-Hauptrolle seit zwanzig Jahren und genau die große Altersrolle, die er sich lange gewünscht hat. Und seit Franka Potente in „Lola rennt“ durch Berlin hetzte, dürfte sich kein deutscher Kinostar mehr Kilometergeld verdient haben als eben jetzt Hallervorden mit seinem cineastischen Langstreckenlauf.
Anders als die seinerzeit eher untrainiert wirkende Potente hat Hallervorden, der sich als „Pflichtmensch“ bezeichnet, seinen Körper lang vor Drehbeginn geschunden. Fünfeinhalb Monate lang ist er tagtäglich gejoggt, war im Fitnessstudio und im Schwimmbad, versuchte eine Magnetfeldtherapie, stellte seine Ernährung um, trank keinen Tropfen Alkohol mehr. Neun Kilo hat er in dieser Zeit verloren. Als es dann aber an die entscheidenden Aufnahmen ging, für die sich Hallervorden beim echten Berlin-Marathon ins Getümmel stürzte, kam er dennoch an seine Grenzen. Weil er mit alten Laufschuhen ohne Federung rennen musste, die Kamera ihn nicht immer wie gewünscht einfangen konnte und sowohl Zuschauer als auch Mitläufer lautstark ihre Freude bekundeten, dass das hier doch ihr „Didi“ sei, mussten Szenen immer wieder neu gedreht werden. „Das ging an die Substanz“, erzählt Hallervorden an einem Tisch im Foyer des Schlosspark-Theaters, wo wir uns fürs Gespräch zusammengesetzt haben. „Ich kann Ihnen sagen, dass ich am Ende des Drehtags manchmal wirklich tränenüberströmt irgendwo in der Ecke saß.“
Wie fit der Schauspieler nach wie vor ist, davon hat sich das Theaterpublikum gerade überzeugen können. Mit viel Elan hat Hallervorden in dem Stück „Die Socken Opus 124“ den alternden Mimen Brémont gegeben, der mit einem Kollegen (Ilja Richter) noch mal groß herauskommen will, jedoch die große Sorge hegt, sich lächerlich zu machen - weshalb er energisch dafür plädiert, das für ihn vorgesehene Clownskostüm abzulegen. Es fällt schwer, nicht auch in diesem Brémont ein Alter Ego Hallervordens zu sehen.
Mit dem Laufen, sagt Hallervorden, habe er nicht aufgehört, fünfmal die Woche jogge er dreißig, vierzig Minuten. Auch das Bierglas, das vor ihm steht, ist auffällig klein. Es ist allerdings auch rasch leer, und nachdem trotz lautstarker Erinnerung der Nachschub ausbleibt, geht der Hausherr, leicht verschnupft, höchstselbst zum Tresen, so dass endlich ein ordentlicher Humpen vor ihm steht. In dieser kleinen Szene bestätigt sich, was anderswo über Hallervorden zu hören und zu lesen war: Er ist ein höflicher, offener, umfassend gebildeter Gesprächspartner, zugleich aber eine sensible Künstlernatur und ein Perfektionist, der, wenn seine hohen Ansprüche nicht erfüllt werden, schon mal schroff werden kann. Die Aufforderung des extrem lärmempfindlichen Intendanten an seine Mitarbeiter, dort an der Theke nicht so laut zu sein, klingt jedenfalls nicht nach einer Bitte.
© picture-alliance / KPA Copyright
„Wer immer schmunzelnd sich bemüht . . .“: Hallervorden als Komiker
© picture-alliance / KPA Copyright
„Wer immer schmunzelnd sich bemüht . . .“: Hallervorden als Komiker
Seine Sache, das Schauspiel, ist dem Mann, den man als komischen Vogel liebt, eben so ernst, dass er keinen Spaß versteht. Hallervorden, der als Didi Everybody’s Depp war, legt keinen Wert darauf, Everybody’s Darling zu sein. Also echauffiert er sich offen über den Vermarkter des Films, der auf der Rückseite eines Flyers die lustig gemeinte Gewinnspiel-Frage stellt, ob den Paul Averhoff wohl Dieter Hallervorden oder Otto Waalkes spiele: „Dass man sich bei diesem Film, der keine Boulevardkomödie ist, sondern eine Aussage hat, auf dieses Niveau herablässt, das finde ich erstaunlich.“ Kein Problem hingegen hat er, der sich stets gegen eine Gleichsetzung von Dieter mit Didi wehrte, mit dem Werbespruch: „Dieter Hallervorden will es noch einmal wissen.“ Denn: „Die Leidenschaft des Paul Averhoff, das ist eigentlich meine eigene.“
Daher legt Hallervorden kurz vor dem Filmstart noch einen weiteren Marathon hin. Etliche Interviews und Fernsehauftritte, eine Kino-Tour durch zehn Städte in fünf Tagen, er läuft und läuft und läuft. Alles für ein Werk, dessen Drehbuch er „Starqualitäten“ bescheinigt und von dem er sagt: „Für die Leistung in diesem Film brauche ich mich den Zuschauern gegenüber in keinem Punkt zu schämen.“ Den legendären Läufer Paul, sagt der Regisseur Kilian Riedhof, habe nur jemand spielen können, „der selbst in irgendeiner Weise eine Legende ist, und Dieter ist für mich ein kollektiver Mythos“. Für Hallervorden, glaubt Riedhof, sei die Rolle „wie eine Wiedergeburt“, die ihm noch ganz neue Wege eröffnen werde. „Sehr offen, sehr radikal in seiner Emotionalität“ habe er den Paul gespielt und die für ihn ungewöhnlichen „tiefen, melancholischen Noten um Tod und Vergänglichkeit“ perfekt bewältigt.
Tatsächlich spielt Hallervorden derart leise und zurückgenommen, dass genügend Raum für seine Mitspieler bleibt: Tatja Seibt, Otto Mellies, Katrin Sass, Frederick Lau und Katharina Lorenz sorgen dafür, dass der Hauptdarsteller kein einsames Rennen läuft. Selbst eine Heike Makatsch, die Averhoffs Tochter spielt, zeigt keine Furcht, in den Didi-Dunstkreis zu geraten. Die jungen Schauspieler, erzählt Regisseur Riedhof, „waren begeistert und fast ehrfürchtig, mit Dieter spielen zu können“.
Diese Ehrfurcht gilt nicht allein Dieter, sie gilt auch Didi. In Tobias Hohmanns „Das große Dieter Hallervorden Buch“ kommt eine Reihe von Filmschaffenden um die vierzig zu Wort, die sich allesamt auf Didi berufen, von Dennis Gansel („Die Welle“) bis Christian Becker („Wickie“). Der Bestseller-Autor Sebastian Fitzek schreibt: „,Didi der Doppelgänger&#145; hat mich als Kind so begeistert, dass ich begann, mir eigene Geschichten auszudenken.“ Sie alle, Kinder der Achtziger, sind geprägt vom Didi-Humor und nicht, zum Beispiel, vom zwar massenkompatiblen, doch nur mäßig komischen „Spott-Light“-Kabarett des seriösen Herrn Hallervorden.
© picture-alliance / dpa
Lachnummer der Nation: unser aller Didi
© picture-alliance / dpa
Lachnummer der Nation: unser aller Didi
Letzterer gibt sich keine Mühe zu verhehlen, dass er vom Didi-Thema gründlich angeödet ist. „Für mich ist das ein abgeschlossenes Kapitel“, sagt er. „Ich wollte vor einer vollen Kirche predigen, die habe ich gehabt. Ich habe mit Didi nie gehadert, ich habe die Rolle nur irgendwann verlassen müssen, weil ich mit ihm nie zu neuen Ufern gekommen wäre.“ Sehr wohl gehadert hat Hallervorden mit den Kritikern, die ihn regelmäßig derart in die Pfanne hauten, dass man sich fragen konnte, was der Mann eigentlich verbrochen hatte. Mit seinem harmlos-kindlichen Slapstick wurde er, dessen Wurzeln im politischen Kabarett lagen, als grimassierender Antipode des Feingeistes Loriot geschmäht. Der Komiker wiederum, der es im Sommer 1985, zu Hallervordens goldenen Kino-Zeiten, als „Lachmann der Nation“ aufs Cover des „Spiegel“ schaffte, war nicht „Didi“, sondern Otto Waalkes.
Kapitel für Kapitel wurde so an der privaten Max-Frisch-Tragödie Dieter Hallervordens geschrieben, der sich trotz steter Beteuerungen (Ich bin nicht Didi!) von seiner Umwelt immer wieder zurückgeworfen sieht auf den abgestreiften Charakter: Palim, palim! Eine Identitätskrise von Stillerschen Ausmaßen. Noch als sich Hallervorden kurz vor der Bundestagswahl als einer der „Menschen bei Maischberger“ für die FDP in die Bresche warf und - als DDR-Flüchtling und Stasi-Zielobjekt - seinen herzlichen Hass gegenüber der Linken kundtat, wurde er von der unbefangenen Gastgeberin hartnäckig als „Didi“ angesprochen. Und das, obwohl er in der Runde überraschend humorlos rüberkam: „Wollen wir ernsthaft diskutieren oder politisches Kabarett machen?“
Dabei hat Hallervorden die Vielseitigkeit, die ihm mancher nicht zugestehen mag, schon in „Nonstop Nonsens“ demonstriert. Neben dem sympathischen Supertrottel aus den Einspielfilmen gab es in den Sketchen ja noch einen ganz anderen Didi, der seine Mitspieler Kurt Schmidtchen, Gerhard Wollner und Rotraud Schindler, Hallervordens Ex-Frau, mutwillig in die Verzweiflung trieb: eine unberechenbare, latent gefährliche Type, gar nicht weit entfernt vom sadistischen Irren im Film „Der Springteufel“ (1974), den er häufig seine beste Rolle genannt hat. Doch der Didi-Exegese ist Hallervorden nun endgültig müde; dazu, konstatiert er beim Interview, sei ihm seine Zeit zu schade.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
