<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Pflegeroboter: Meine rollende Nachtschwester heißt Rimo</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein Blick in die Zukunft? In dem amerikanischen Spielfilm „Robot&amp;Frank“ von 2012 wird die demente Hauptfigur (Frank Langella) von einem Roboter gepflegt. " alt="Ein Blick in die Zukunft? In dem amerikanischen Spielfilm „Robot&amp;Frank“ von 2012 wird die demente Hauptfigur (Frank Langella) von einem Roboter gepflegt. " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2599307!/image/1332994178.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1332994178.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Japan ist führend bei der Herstellung von Pflegerobotern. Noch gibt es keinen Massenmarkt für die elektronische Betreuung und Versorgung von Kranken. Doch eine schnell alternde Gesellschaft und ein wachsender Pflegenotstand werden das vermutlich bald ändern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/pflegeroboter-meine-rollende-nachtschwester-heisst-rimo-12595879.html</link>
    <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 19:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-guw-7hz1j</guid>
<ExtractedText>Gesundheit
Pflegeroboter Meine rollende Nachtschwester heißt Rimo
28.09.2013 ·  Japan ist führend bei der Herstellung von Pflegerobotern. Noch gibt es keinen Massenmarkt für die elektronische Betreuung und Versorgung von Kranken. Doch eine schnell alternde Gesellschaft und ein wachsender Pflegenotstand werden das vermutlich bald ändern.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (10)
© Cinetext/Allstar/Alliance Films
Ein Blick in die Zukunft? In dem amerikanischen Spielfilm „Robot&amp;Frank“ von 2012 wird die demente Hauptfigur (Frank Langella) von einem Roboter gepflegt.
© Cinetext/Allstar/Alliance Films
Ein Blick in die Zukunft? In dem amerikanischen Spielfilm „Robot&amp;Frank“ von 2012 wird die demente Hauptfigur (Frank Langella) von einem Roboter gepflegt.
Hajime Kawano zeigt auf einen grauen Apparat, der etwas kleiner ist als er selbst und der schnurstracks auf ihn zurollt. Von dem quadratischen blinkenden Bildschirm aus, der auf dem grauen Kasten draufsitzt, schauen Kawano zwei große virtuelle Augen und ein grinsender Strichmund an. In diesem eckigen Apparat steckt viel Hoffnung, denn „Hospi“ ist kein gewöhnlicher Maschinenmensch; er ist ein Pflegeroboter. „Wir wollen mit ihm noch in diesem Jahr auf den Markt kommen“, sagt Kawano und legt dabei fast liebevoll seinen Arm auf Hospi.
Kawano ist Ingenieur beim japanischen Elektrokonzern Panasonic. In Kadoma, vor den Toren der Millionenmetropole Osaka gelegen, hat Panasonic sein Zentrum für Roboter. Der Schwerpunkt der Arbeit dort liegt auf Maschinenmenschen für die Pflege zu Hause und für den Einsatz in Pflegeheimen. Dort ist auch Hospi vor vier Jahren entwickelt worden. Er ist vor allem dafür konstruiert, Botengänge in Krankenhäusern zu erledigen und Pflegekräfte zu entlasten. Er ist ein Laufbursche auf Rädern - zum Beispiel für die Krankenhausapotheke. Dort wird er bestückt und programmiert, dann macht er sich auf den Weg quer durch die Klinik und liefert die bestellten Arzneien auf den jeweiligen Stationen ab.
Pflegeroboter im Probeeinsatz
Sieben Hospis sind derzeit in zwei japanischen Krankenhäusern im Probeeinsatz. „Die Kommentare, die wir bekommen, sind sehr positiv“, berichtet Kawano. Schließlich kann Hospi an 365 Tagen im Jahr 24 Stunden lang eingesetzt werden. Das entlastet Pflegekräfte von zeitraubenden Routinearbeiten.
Seit einigen Jahren treiben sowohl japanische Unternehmen wie Panasonic oder Toyota als auch Forschungseinrichtungen dort die Entwicklung von Pflegerobotern mit Nachdruck voran. Der Grund liegt auf der Hand: Auch in den rapide alternden Gesellschaften Ostasiens zeichnet sich schon jetzt ein dramatischer Mangel an Pflegepersonal ab. In Japan wird bis zum Jahr 2020 mit einer Lücke von rund 400 000 Pflegern gerechnet. Roboter sollen diese Lücke füllen. Sei es, dass sie wie Hospi, Routinearbeiten übernehmen können - oder dass sie wie das ebenfalls in Kadoma entwickelte „Roboterbett“ den Pflegern das Tragen schwerer Lasten und das Heben von Patienten abnehmen; in Japan klagen fast 80 Prozent der Beschäftigten in der Pflege über Rückenschmerzen, weil sie Patienten vom Rollstuhl ins Bett hieven müssen.
Noch reine Prototypen
Manager Hideo Kawakami präsentiert nicht nur aus diesem Grund stolz das Roboterbett. „Das ist jetzt unsere dritte Generation“, sagt er. „Es ist noch besser geworden.“ Zwei Modelle dieses Bettes mit einem integrierten Rollstuhl hat das Unternehmen bereits entwickelt: eine kleine Lösung, die für Rollstuhlfahrer geeignet ist, die noch zu Hause leben; die technisch anspruchsvollere Variante ist für den Einsatz in Pflegeheimen geplant. Noch handelt es sich dabei zwar um reine Prototypen, doch Kawakami hofft, dass die einfache Variante Ende 2014 auf den Markt kommen kann. Erst einmal sollen sie nun in zwei dänischen Kommunen in einem Langzeittest erprobt werden.
Eine wichtige Voraussetzung für den Markteintritt von Pflege- und Servicerobotern ist eine ISO-Norm für die Sicherheit. Sie soll es nach langem Warten noch in diesem Herbst geben und sich weitgehend an japanischen Vorschlägen orientieren. Das hängt auch damit zusammen, dass die Regierung in Tokio einen stark wachsenden Markt für Pflegeroboter sieht und massiv auf die ISO-Norm drängt. Allein in Japan rechnet das Wirtschaftsministerium bis 2035 mit Umsätzen von rund 400 Milliarden Yen (3,1 Milliarden Euro).
© Carsten Germis
Laufbursche ohne Füße: Roboter „Hospi“ beim Verteilen von Medikamenten im Krankenhaus.
Hospis kleine Schwester in zartem Rosa
Ein weiteres Problem bei der Markteinführung ist bis heute der Preis. Weil die Roboter nur in kleinen Stückzahlen produziert werden, sind sie teuer. Von rund 20 Millionen Yen pro Stück ist die Rede. Genaue Zahlen gibt es auch bei Panasonic nicht. Kawano zeigt auf Hospi und sagt verschmitzt: „Er dürfte teurer sein, als Sie denken.“ Wie teuer? Wieder nur ein Lächeln. „Er ist nicht wirklich preiswerter als ein kleines Auto.“
Vor zwei Jahren haben Ingenieure damit begonnen, für Hospi eine kleine Schwester zu entwickeln, Hospi-Rimo. Während Hospis Gesicht aus einem blauen Bildschirm besteht, in dem Augen, Nase und Mund mit Strichzeichnungen angedeutet sind, strahlt Hospi-Rimo in zartem Rosa. Ihre Augen haben lange Wimpern und können einen Augenaufschlag zeigen, bei dem zumindest männliche Patienten dahinschmelzen. „Kawaii“, sagen Japaner dazu. Das heißt niedlich, und genauso wünschen sich viele japanische Männer ihre Frauen - und ihre Pflegeroboter. Es scheint, als mache die in Japan weit verbreitete „Kawaii-Kultur“ auch vor den Maschinen auf Rädern keinen Halt.
Ferndiagnosen durch Roboter möglich
Rimo hat andere Aufgaben als Hospi. Sie soll die Kommunikation zwischen Arzt und Patient erleichtern. Während der Arzt in seiner Praxis am Bildschirm sitzt, bewegt sich Rimo in den Krankenzimmern an das Bett des Patienten. Über den Bildschirm und eine Kamera an Rimos Kopf kann der Patient den Arzt sehen und umgekehrt. In abgelegenen Regionen, in denen es zu wenig Ärzte gibt, könnte Rimo in Gesundheitszentren eingesetzt werden, um Ferndiagnosen zu ermöglichen. Doch einem reibungslosen Einsatz von Rimo stehen in Japan noch einige Hindernisse im Weg. Rezeptpflichtige Medikamente dürfen in dem asiatischen Land nur verschrieben werden, wenn der Arzt den Patienten persönlich in Augenschein genommen hat. Außerdem dürfen die Mediziner Beratung, die nur am Telefon erfolgt, nicht abrechnen.
Doch neben diesen bürokratischen Barrieren müssen die Ingenieure auch noch viel Überzeugungsarbeit leisten, sowohl bei Patienten wie auch bei Medizinern und Pflegern. Bei dem Krankenhauspersonal sind „in Europa oder Amerika die Ängste groß, dass über Roboter Arbeit wegrationalisiert wird“, berichtet der Ökonom Florian Kohlbacher, der am Deutschen Institut für Japanstudien in Tokio über Robotertechnik forscht. „Das ist in Japan anders, hier wird die Automation eher als Erleichterung der Arbeit gesehen.“
Patienten reagieren zögernd
Patienten haben oft eine gewisse Berührungsscheu. „Als Ingenieure wollen wir natürlich alles ausprobieren, was möglich ist“, sagt Hajime Kawano. Meist seien die Leute von diesen Entwicklungen auch sehr beeindruckt, doch sobald es an die praktische Anwendung gehe, „heben viele abwehrend die Hände.“ Bei den Tests, in denen Hospi oder seine jüngere Schwester Rimo eingesetzt worden sind, sei das anfangs auch so gewesen. Nach einigen Wochen hätten die Patienten aber schon deutlich positiver reagiert. „Einmal stand einer sogar aus dem Rollstuhl auf, als Rimo kam, um ihn zu begrüßen“, erzählt Kawano. Ein zusätzliches Problem sei, dass viele Menschen sich unwohl fühlten, wenn sie von Kameras beobachtet würden. Da Rimo die Statur eines Menschen habe, sei diese Scheu aber wesentlich schwächer ausgeprägt als in anderen Situationen.
Dass Japan auf dem Gebiet der Pflegeroboter führend ist, hat viel mit der engen Verzahnung von Wissenschaft, Unternehmen und der Regierung zu tun. Von diesem Haushaltsjahr an subventioniert der Staat bis zu zwei Drittel der Forschungsausgaben, wenn die Ingenieure Pflegeroboter entwickeln. Gefördert werden vier Typen: Roboter, die behinderten Menschen beim Gehen helfen; Roboter, die Pfleger beim Heben von Patienten helfen; Roboter, die beim Toilettengang helfen; und Roboter zur Beobachtung von Demenzkranken. Bislang wurden dafür rund 6,5 Milliarden Yen bereitgestellt.
© Carsten Germis
Roboter können die Pfleger nicht ersetzen, sondern ihnen nur Dinge abnehmen.
Einige Sicherheitsbedenken
Projektleiter Shinya Kominami von Panasonic hofft, dass sich für Pflegeroboter schon bald ein wachsender Markt zeigt. „Wir wissen, dass es auch in anderen asiatischen Ländern und in Europa eine große Nachfrage gibt.“ Allerdings gibt es noch einige Sicherheitsbedenken. So darf Hospi beispielsweise einen Fahrstuhl nur dann benutzen, wenn sichergestellt ist, dass er nicht mit einem Menschen in der Kabine ist. Dabei haben die Ingenieure Hospi so programmiert, dass er Menschen nicht gefährlich werden kann. Bekommt der Roboter den Befehl, auf den Platz zurückzukehren, auf dem er geparkt wird, und dieser Platz ist von einem Menschen blockiert, weicht Hospi immer wieder aus und umkreist den Ort - nur das Dauerlächeln auf seinem Gesicht verschwindet dann irgendwann, und die Mundwinkel verziehen sich nach unten.
Einen überraschenden Erfolg hatte im vergangenen Jahr in Japan ein Haarwaschroboter. Panasonic hatte ihn, der eigentlich Pflegekräfte entlasten sollte, einem Friseursalon überlassen. Der Erfolg war durchschlagend, die Menschen standen Schlange, um sich vom Roboter die Haare waschen zu lassen. Auch ihn will Panasonic nun reif für die Markteinführung machen, allerdings müssen auch hier noch einige Schwachstellen beseitigt werden. So dauert es immer noch eine ganze Zeit, den Computer vor jedem Waschgang zu programmieren.
Serviceroboter für zuhause
Das größte Hindernis aber ist, dass die Kunden Plastik-Schirme tragen müssen, damit sie nicht mit Wasser vollgespritzt werden. Zwar sind die Greifarme, mit denen die Haare shampooniert werden, so weit entwickelt, dass mancher Kunde den Roboter allein wegen der Kopfmassage schätzt. Doch beim Spülen spritzt das Wasser aus Düsen und würde ohne Gesichtsschutz ungewollt auch das Gesicht waschen. So manch ein Ingenieur bei Panasonic witzelt schon, dass der Friseur-Roboter vielleicht weniger in der Pflege als in der Wellness-Industrie einzusetzen sei.
Ethische Bedenken gegen den Einsatz von Robotern haben die Ingenieure nicht. Ein Serviceroboter sei eine Technik für das Zuhause wie jede andere auch. Roboter könnten die Pfleger nicht ersetzen, sondern ihnen nur einzelne Schritte abnehmen. „Der Nutzer ist die Hauptperson, nicht der Roboter“, sagt Projektleiter Kominami. Das werde auch in Zukunft so bleiben.
Ökonom Kohlbacher erzählt in dem Zusammenhang gern von seinen Erfahrungen, die er in einem teuren Altenpflegeheim von Panasonic gemacht hat. Bei seinem Besuch habe er gefragt, warum er in einem solchen Haus keinen von dem Unternehmen entwickelten Roboter antrifft. Die Erklärung, die er bekam, klingt so einfach wie verblüffend: „Hier bezahlen die alten Leute viel Geld und haben dafür den Anspruch, auch von Menschen gepflegt zu werden.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
