<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Entwicklungshilfe: Selma, Fida und Jubadu bringen das Licht</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Am Anfang denken sie, das schaffen wir nie: Selma, Fida und Jubadu in Tilonia." alt="Am Anfang denken sie, das schaffen wir nie: Selma, Fida und Jubadu in Tilonia." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2597676!/image/4134862647.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4134862647.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In einem Dorf in Indien werden Frauen aus Entwicklungsländern zu Solar-Ingenieurinnen ausgebildet. Wenn sie in ihre Heimat zurückkehren, bringen sie ihr  Wissen mit - und ein neues Selbstbewusstsein. Ein Besuch bei den „Solar Mamas“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/entwicklungshilfe-selma-fida-und-jubadu-bringen-das-licht-12595857.html</link>
    <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 19:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7hz0x</guid>
<ExtractedText>Am Anfang denken sie, das schaffen wir nie: Selma, Fida und Jubadu in Tilonia.
© Sascha Montag/Zeitenspiegel
Am Anfang denken sie, das schaffen wir nie: Selma, Fida und Jubadu in Tilonia.
Den Namen haben sie sich irgendwann selbst gegeben. Wann das war und aus welchem Land die Frau kam, die ihn prägte, das weiß man in Tilonia heute nicht mehr. Aber „Solar Mama“, das blieb hängen. Manchmal nennen sie sich auch die „No-problem-Mamas“. „No problem“ ist oft der einzige Satz, den sie auf Englisch können. „No problem“, sagen sie trotzig, wenn sie die schwierigen Begriffe für die Module, die Schaltkreise lernen müssen. Wenn ihre Hände, die sonst Vieh treiben und den Acker bearbeiten, plötzlich dünne Drähte zusammenlöten müssen. „No problem“, sagen sie und denken am Anfang doch, das schaffen sie nie. Bis sie es nach einigen Monaten, trotz aller Widrigkeiten, geschafft haben. Bis sie ihr Modul in die Solarlampe einsetzen und die wirklich leuchtet. No problem.
Verrückt ist diese Geschichte, das sagen sie selbst. Da kommt eines Tages ein Inder in ihre Dörfer, die liegen im Hochland von Peru, auf den Bergeshängen von Bhutan, irgendwo in Angola, Myanmar, Iran, Korea. Dörfer, nach denen kein Hahn kräht und in die keine Hilfe zur Armutsbekämpfung gelangt. Da also kommt dieser Inder und sagt: Wer will mit nach Indien, nach Tilonia, und Solaringenieurin werden? Er sagt: Keine Männer, Männer sind unzuverlässig, wir nehmen nur Frauen. Frauen, die ihre Kinder, ihre Enkel alleine ernähren müssen. Macht nichts, wenn die nicht lesen, nicht schreiben können, wir unterrichten mit Zeichensprache, mit Bildtafeln.
Ein halbes Jahr, sagt der Inder, dauert die Ausbildung. Dann sollen die Frauen zurückkehren in ihr Dorf und das Licht mitbringen. Sie sollen Lampen und Kocher, Parabolspiegel und Solarelemente zusammenbauen, und die Dorfgemeinschaft soll sie dafür bezahlen. Soll jenes Geld in eine gemeinsame Kasse einzahlen, das sie bislang für Kerzen und Kerosin ausgaben.
Tilonia in der Provinz Rajasthan im nördlichen Indien ist ein kleiner Ort, er besteht aus einigen Dutzend Häusern, denen man die Armut seiner Bewohner ansieht, und aus zwei oder drei Restaurants, in denen hauptsächlich Tee und Chapati serviert wird. Die Menschen sind arm. Unberührbare, die vor einer Generation noch Tempel und Teehäuser nicht betreten durften. Vor dreißig Jahren zog ein Student aus Delhi nach Tilonia, ein junger Mann aus reicher Familie mit einer Ausbildung an Eliteuniversitäten des Landes. Er hatte Freiwilligenarbeit in einer Hungersnot geleistet, sich danach angeekelt von seinem Leben abgewandt und wollte nun Brunnen bohren.
© Sascha Montag/Zeitenspiegel
So etwas wie ein Popstar der Hilfe zur Selbsthilfe: Sanjit Bunker Roy, Gründer der Barfuß-Bewegung
© Sascha Montag/Zeitenspiegel
So etwas wie ein Popstar der Hilfe zur Selbsthilfe: Sanjit Bunker Roy, Gründer der Barfuß-Bewegung
Man kennt diese Geschichten der Transformation, wenn einer, der immer nur verwöhnt war, plötzlich mit der Armut konfrontiert wird. Es ist das alte Siddharta-Motiv. Niemand dachte, dass dieser Sanjit Bunker Roy, dieser Spinner aus gutem Hause, lange bleiben würde. Doch er blieb. Und entwickelte eine Vision: Er wollte der Armut Bildung entgegensetzen. Kein Schulunterricht auf Bänken, keinen Bildungsabschluss, der nur dazu führen würde, dass die Menschen ihre Dörfer verlassen und in der Stadt weiter darben.
Roy begründete die Barfuß-Bewegung, deren Zweck es ist, den Allerärmsten die Möglichkeit zu verschaffen, sich alleine zu ernähren. Die Leute von Tilonia hatten Felder voller Mungobohnen und Hirse, sie hatten Ziegen und Wasserbüffel, Kühe und Schafe. Die Frauen machten die Feldarbeit, die Kinder trieben die Tiere, und so ist es heute noch. Roy schuf das erste von mittlerweile 13 „Barefoot Colleges“, in denen Unterricht und Ausbildung stattfindet. Er ließ die Dorfbewohner Kurse belegen, machte sie zu Lehrern und Ärzten, Ingenieuren und Architekten, Schmieden und Maurern.
Die meisten der Auszubildenden konnten weder lesen noch schreiben, also erfand Roy eine Methode, die auch ohne Alphabet und mathematische Formeln funktioniert, die traditionelles Wissen mit einbezog und nicht von Spezialisten vermittelt wurde. Roy lehnt vor allem die Top-down-Philosophie ab, die Annahme, der Lehrer müsse ein diplomierter Experte sein. Seine Lehrmethoden funktionieren auf dem Peer-Prinzip, seine Ausbilder sind Menschen aus Tilonia oder umliegenden Dörfern.
„Selbstbestimmung. Dieses Wort kannte ich vorher nicht einmal“
Anfangs gab es Irrwege, doch nach und nach wurden die Ziele klarer. Einfachheit, Gleichheit und Bescheidenheit, das sollten die Grundlage sein. Bis heute verdient jeder am Barefoot College 150 Dollar im Monat - egal ob es sich um einen ungelernten Arbeiter handelt oder um einen hochdekorierten Experten. Alle sitzen immer nur auf dem Boden, alle essen aus denselben Blechschüsseln, jede Stimme wiegt so viel wie die des anderen. Roy sah, dass die meisten Männer, sobald sie eine Ausbildung hatten, die Dörfer verließen, und konzentrierte sich künftig mehr auf Frauen.
Selma, Jubadu und Fida lebten auf der Komoren-Insel Mohéli, als der Inder im vergangenen Jahr in ihrem Dorf auftauchte und eine Versammlung einberufen ließ, ihnen erklärte, dass er drei Frauen ausbilden lassen könne, die anschließend Licht und Strom mit nach Mohéli bringen würden. Als er fragte, wen das Dorf schicken wolle, zeigten alle auf Selma, Jubadu und Fida. „Wir sind vorlaut“, sagt Fida. „Nein, wir sind schön“, sagt Selma und zieht mit den Händen einen Kreis um ihre ausladende Taille. Die drei lachen.
Fünfeinhalb Monate sind sie bereits in Tilonia, Solarmodule können sie mittlerweile im Schlaf bauen, und nun lernen sie noch, wie man Moskitonetze näht, damit sie zu ihrem Gehalt als Ingenieurinnen noch einen kleinen Nebenverdienst haben. Nur Jubadu hat einen Mann, doch ist sie nicht sicher, ob sie den behalten will, wenn sie zurückgeht. Er hat sie nie gut behandelt. „Jetzt muss ich mir das nicht mehr gefallen lassen“, sagt sie grinsend. No problem.
Als sie am Anfang ihrer Zeit die Tage bis zur Rückkehr zählten, habe ihnen die Zahl „das Herz zerrissen“. Nun aber betrauern sie, was sie verlieren werden. Die Freundschaften. Oder diesen Einblick in die Welt der anderen, die der Frauen aus Myanmar, der zwei aus Burundi, der aus Korea. Die Freiheit, nur für sich selbst zu sorgen, nur über sich selbst nachdenken zu müssen. „Selbstbestimmung. Haha. Dieses Wort kannte ich vorher nicht einmal“, sagt Jubadu und jagt die Nadel über die Naht des Moskitonetzes.
„Wenn wir zurückkehren, sind wir die Königinnen“
Der Anfang im März war nicht leicht, sagen sie. Ins Flugzeug zu steigen - no problem. Aber zu wissen, man sieht die Kinder, die Enkel lange nicht, das war schlimm. Heimweh hatten sie, das Essen bekam ihnen nicht, und immer froren sie. Was sie motivierte? „Wenn wir zurückkehren, sind wir die Königinnen“, ruft Selma.
Die Geschichten, die die Barfuß-Bewegung in den vergangenen drei Jahrzehnten schrieb, sind bunt und hoffnungsfroh. Filme sind darüber gedreht und Examensarbeiten geschrieben, Roy ist so etwas wie ein Popstar der Hilfe zur Selbsthilfe-Bewegung geworden. Er hat den Dalai Lama nach Tilonia geholt, auch George Soros, den amerikanischen Investor. Gerade erst vergangene Woche wurde Roy mit einem der „Clinton Global Citizen Awards“ des amerikanischen Ex-Präsidenten geehrt. Eines von Roys Projekten ist die nightschool, Abendschulen, an denen mittlerweile Zehntausende von indischen Kindern, die tagsüber arbeiten müssen, abends Schulunterricht erhalten. Philosophen und Soziologen, Agrawissenschaftler, Pädagogen und Politiker sind nach Tilonia gepilgert, weil sie sehen wollen, warum dort mit wenigen Mitteln klappt, was die großen Hilfsorganisationen mit Milliardensummen nicht schaffen.
Das wohl visionärste aller Projekte aber ist die Ausbildung von Frauen zu Solar-Ingenieurinnen. Das Projekt entstand 2003, und seither sind 700 Frauen aus 40 Ländern, darunter 15 afrikanische, Afghanistan und Palästina, in Tilonia gewesen. Jede der Frauen wurde von Roy persönlich überzeugt. In ihren Dörfern, 1015 sind es zusammen, haben sie nach ihrer Rückkehr mehr als 450.000 Menschen Licht gebracht. Durchschnittlich verbrauchen Familien, die ohne Elektrizität leben, 60 Liter Kerosin im Jahr, die Verbrennung davon entspricht einem CO2-Ausstoß von einer Tonne. Geht man davon aus, dass in einem Entwicklungsland acht Menschen in einem Haushalt leben, sind das 56.250 Tonnen CO2-Ausstoß, die verhindert wurden.
Weil es keine gemeinsame Sprache gibt, steht am Anfang der Ausbildung das Pauken von Vokabeln - Lötkolben, Schraubenzieher, Draht, Modul, Chip. Das sind keine einfachen Wörter. Auf einer Tafel an der Wand steht jeder Begriff auf Englisch, Arabisch, Suaheli, Französisch, doch selten hilft das, weil kaum eine der Frauen lesen kann. Vorlage ist daher eine Zeichnung, ein Bauplan für die Module. Die Frauen sitzen an langen Tischen und üben so lange, bis sie die Teile alle richtig zusammenlöten, -schrauben und -setzen können. Dabei helfen die Erfahrenen den Neulingen. „Jeder Schüler ist bei uns auch Lehrer und jeder Lehrer Schüler“, auch das ist so ein Satz aus der Philosophie von Roy.
Selma, Fida und Jubadu werden nicht mit leeren Händen auf ihre Insel zurückkehren. Mit ihnen reisen viele Pakete mit den Materialien, die sie brauchen, um ihr Dorf zu „solarisieren“, außerdem noch Nähmaschinen und Gaze für die Moskitonetze. Ein wenig Angst haben sie vor der Rückkehr schon, sagt Selma. „Wir sind ja heute anders. Wir sind Frauen, von denen wir nie dachten, dass wir sie je werden können. Das werden einige seltsam finden.“ - „Na und“, sagt Fida. „Dafür wirst du immer was zu essen haben, und keiner kommt dir mehr dumm.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
