<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>ARD-Sonntagskrimi: Der neue "Tatort" im Schnellcheck</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/der-neue-ludwigshafener-tatort-mit-ulrike-folkerts-im-schnellcheck-a-922713.html#ref=rss</link>
<description>Er wollte seine Mitschüler umbringen, wurde vorher aber selbst erschossen. Odenthal und Kopper tauchen zur Aufklärung des Falles in die kranke Gedankenwelt des Toten ein. Ein gewagter "Tatort" - der in Banalitäten endet.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 17:27:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/der-neue-ludwigshafener-tatort-mit-ulrike-folkerts-im-schnellcheck-a-922713.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Er wollte seine Mitschüler umbringen, wurde vorher aber selbst erschossen. Odenthal und Kopper tauchen zur Aufklärung des Falles in die kranke Gedankenwelt des Toten ein. Ein gewagter "Tatort" - der in Banalitäten endet.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Der neue Ludwigshafener "Tatort" mit Ulrike Folkerts im Schnellcheck
ARD-Sonntagskrimi: Der neue "Tatort" im Schnellcheck
ARD
Er wollte seine Mitschüler umbringen, wurde vorher aber selbst erschossen. Odenthal und Kopper tauchen zur Aufklärung des Falles in die kranke Gedankenwelt des Toten ein. Ein gewagter "Tatort" - der in Banalitäten endet.
Was ist das Thema?
Das Phänomen Amoklauf. Ein hochbegabter Schüler plante einen Massenmord, wurde aber vor Ausführung der Tat selbst erschossen. Bei ihren Untersuchungen entsteht vor den Augen von Kommissarin Odenthal (Ulrike Folkerts) und Kollege Kopper (Andreas Hoppe) das Bild eines Hochbegabten, der aus der Analyse seiner ihm banal und manipulierbar erscheinenden Umwelt nur deren Vernichtung abzuleiten vermag.
Wie blutig ist die neue Folge?
Trotz der schockierenden geplanten Tat nicht so blutig. Das Grauen liegt hier eher in den Gedankenspielen des Toten.
Gibt's einen gesellschaftspolitischen Auftrag?
Klaro. Das Unerklärbare, also die monströse Wut und Arroganz, die immer wieder zu Amokläufen führen, soll erklärt werden. Am Anfang widerstehen die Filmemacher der Versuchung, die üblichen plakativen Gründe aufzufahren, am Ende muss dann doch alles leicht verständlich fürs Primetime-Publikum verschnürt werden. Wir sagen nur: Computerspiele!
Wie steht's mit der Komik?
Nicht vorhanden. Zum Glück, jeder Witz wäre unpassend gewesen.
Und: Können wir das alles glauben?
Nein. Trotz des interessanten Ansatzes: Flache Figuren treffen auf banale Erklärungsversuche.
Lohnt das Einschalten?
Nicht wirklich. Wer sich mit dem Phänomen Amoklauf auseinandersetzen will, dem sei empfohlen, sich Lynne Ramsays "We Need to Talk About Kevin" zu besorgen . Ein Psychotrip, der zutiefst verstört, weil er eben keine einfachen Antworten gibt.
Wenn ich mehr über diesen "Tatort" wissen will?
"Tatort: Freunde bis in den Tod", Sonntag, 20.15 Uhr, ARD
Arno Frank kommentiert für uns den "Tatort" am Sonntag live auf Twitter.
cbu
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. 15tausend pro minute
1hz gestern, 18:23 Uhr
kostet diese ueberholte langeweile...sollk ja sehr hilfreich sein fuer die demokratie...ist ja nur unser geld fuer "informationen"...gut sass ich nicht zahle...
kostet diese ueberholte langeweile...sollk ja sehr hilfreich sein fuer die demokratie...ist ja nur unser geld fuer "informationen"...gut sass ich nicht zahle...
2. Ach ja...
lessisanoption gestern, 18:31 Uhr
...die Frau Odenthal. Streichkandidatin Nummer 1 bei den verbliebenen Tatortkommisaren. Und schad drum ist es auch nicht wirklich. Überflüssiger sind nur die Hampelmänner aus Münster und die moralinsauren Kölner.
...die Frau Odenthal. Streichkandidatin Nummer 1 bei den verbliebenen Tatortkommisaren. Und schad drum ist es auch nicht wirklich. Überflüssiger sind nur die Hampelmänner aus Münster und die moralinsauren Kölner.
3. mal schauen..
derheiko gestern, 19:21 Uhr
...wie lange es heute dauert, bis sich die ersten melden, die jeden Tatort Sonntag meinen sie müssten den Spiegel-Check als Kontraindikator werten :)
...wie lange es heute dauert, bis sich die ersten melden, die jeden Tatort Sonntag meinen sie müssten den Spiegel-Check als Kontraindikator werten :)
4.
zeisig gestern, 19:32 Uhr
was ich nicht verstehe: Wieso wird eigentlich immer ein Forum eröffnet, bevor der Film überhaupt gelaufen ist? Man redet über einen Film, der noch gar nicht gelaufen ist. Bitte um Erklärung.
Zitat von sysop Er wollte seine Mitschüler umbringen, wurde vorher aber selbst erschossen. Odenthal und Kopper tauchen zur Aufklärung des Falles in die kranke Gedankenwelt des Toten ein. Ein gewagter "Tatort" - der in Banalitäten endet.  Der neue Ludwigshafener "Tatort" mit Ulrike Folkerts im Schnellcheck - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/kultur/tv/der-neue-ludwigshafener-tatort-mit-ulrike-folkerts-im-schnellcheck-a-922713.html)
was ich nicht verstehe: Wieso wird eigentlich immer ein Forum eröffnet, bevor der Film überhaupt gelaufen ist? Man redet über einen Film, der noch gar nicht gelaufen ist. Bitte um Erklärung.
5. @zeisig
n8f4ll gestern, 19:42 Uhr
Es handelt sich doch lediglich um Kommentare zu einer Meldung. Ausserdem kann dann jetzt und während des Filmes diskutiert werden. Ist doch nichts besser als live Diskussionen bei so 0815 TV Kram.
Es handelt sich doch lediglich um Kommentare zu einer Meldung. Ausserdem kann dann jetzt und während des Filmes diskutiert werden. Ist doch nichts besser als live Diskussionen bei so 0815 TV Kram.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
