<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Wetten, dass..?": Klitschko boxt Lanz ins Quoten-K.o.</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/wetten-dass-klitschko-boxt-lanz-ins-quoten-k-o-a-926314.html#ref=rss</link>
<description>Negativrekord bei "Wetten, dass..?": Im Wettstreit mit Wladimir Klitschkos Boxkampf auf RTL unterlag die ZDF-Show mit Markus Lanz am Samstagabend deutlich. Das einstige ZDF-Zugpferd verzeichnete die bisher schlechteste Einschaltquote einer regulären Ausgabe.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 11:25:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/wetten-dass-klitschko-boxt-lanz-ins-quoten-k-o-a-926314.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553129-thumbsmall-qhwo.jpg" hspace="5" align="left" >Negativrekord bei "Wetten, dass..?": Im Wettstreit mit Wladimir Klitschkos Boxkampf auf RTL unterlag die ZDF-Show mit Markus Lanz am Samstagabend deutlich. Das einstige ZDF-Zugpferd verzeichnete die bisher schlechteste Einschaltquote einer regulären Ausgabe.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553129-thumbsmall-qhwo.jpg"/>
<ExtractedText>1. Zahlen
vitalik gestern, 12:10 Uhr
Kann mir bitte Einer erklären, wie die Leute zu den absoluten Zahlen der Fernsehzuschauer kommen. Die prozentuellen Zahlen kriegt man durch diese 7000 Haushalte, die solche Boxen haben, aber wie schliesst man aus den [...]
Zitat von sysop Negativ-Rekord bei "Wetten, dass..?": Im Wettstreit mit Wladimir Klitschkos Boxkampf auf RTL unterlag die ZDF-Show mit Markus Lanz am Samstagabend deutlich. Das einstige ZDF-Zugpferd verzeichnete die bisher schlechteste Einschaltquote einer regulären Ausgabe. "Wetten, dass..?": Klitschko boxt Lanz ins Quoten-K.o. - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/kultur/tv/wetten-dass-klitschko-boxt-lanz-ins-quoten-k-o-a-926314.html)
Kann mir bitte Einer erklären, wie die Leute zu den absoluten Zahlen der Fernsehzuschauer kommen. Die prozentuellen Zahlen kriegt man durch diese 7000 Haushalte, die solche Boxen haben, aber wie schliesst man aus den prozentuallen auf die absoluten Zahlen. Also ich in meinem Umkreis habe immer mehr Menschen, die gar kein Fernsehen schauen. Durch die Verbreitung von Online-Videotheken und Videoplattformen müsste die Zahl der Fernsehzuschauer auch zurück gehen.
2. Für RTL nur eine Werbezeitverlängerung
franz-burbach gestern, 12:47 Uhr
Hätten die Zuschauer gewusst das der eigentliche Kampf erst nach 22 Uhr angefangen würde, und wie eine Schau zwischen einem Klammeraffen und einem Ziegenbock ablaufen würde, Wo war denn der Faustkampf?,  Wetten das, hätte eine [...]
Hätten die Zuschauer gewusst das der eigentliche Kampf erst nach 22 Uhr angefangen würde, und wie eine Schau zwischen einem Klammeraffen und einem Ziegenbock ablaufen würde, Wo war denn der Faustkampf?,  Wetten das, hätte eine Rekordquote gemacht. die hohe Zuschauerzahl bei der Sieger-Verkündung war doch nur weil man kaum erkennen konnte wer der bessere (Boxer) war. für mich verschenkte, besser gesagt vergeudete  Zeit für einen äußerst langweiligen (Kampf)
3. Fakten sprechen!
kristan,heinz-jürgen gestern, 13:14 Uhr
Hier wird etwas schön gerechnet! In Wirklichkeit ist die Sendung "Wetten das...?" nicht mehr,- für die meisten TV-Zuschauer- interessant. Jetzt ist "Klischko" der Grund, das nächste Mal wird ein anderer Grund [...]
Hier wird etwas schön gerechnet! In Wirklichkeit ist die Sendung "Wetten das...?" nicht mehr,- für die meisten TV-Zuschauer- interessant. Jetzt ist "Klischko" der Grund, das nächste Mal wird ein anderer Grund gesucht. Egal, wer die Sendung "Wetten das...? moderiert, die Qoute wird nicht mehr das erreichen, die Gottschalk erreicht hat.
4. Quote
richyreich gestern, 13:47 Uhr
Dass das Verfahren zur Ermittlung der Quoten und die Relevanz von dessen Ergebnissen hoch umstritten ist, hat gute Gründe, wie absurd das sein kann, sieht man u.a. am aktuellen Beispiel. Viel wichtiger ist jedoch, dass das [...]
Dass das Verfahren zur Ermittlung der Quoten und die Relevanz von dessen Ergebnissen hoch umstritten ist, hat gute Gründe, wie absurd das sein kann, sieht man u.a. am aktuellen Beispiel. Viel wichtiger ist jedoch, dass das öffentlich-rechtliche Fernsehen eigentlich in keiner Weise auf "Quoten" schauen dürfte, da es per Rundfunkstaatsvertrag einen Bildungs- und Grundversorgungsauftrag zu erfüllen hat, für den wir Zwangsabgaben bezahlen! Die traurige Realität ist aber, dass auch bei öffentlich-rechtlichen Sendern mittlerweile die "Quote" zum alleinigen Entscheidungskriterium geworden ist. Damit hängt dann z. B. die Frage, welcher Film dieses Jahr gedreht wird oder nicht gedreht wird und welche Schauspieler für die Hauptrollen besetzt werden oder nicht besetzt werden hauptsächlich davon ab, an welchem Tag innerhalb des letzten Halbjahres welches Wetter herrschte. Die Schauspieler aus Filmen, deren Ausstrahlung bei schönem Wetter stattgefunden hat, wird man im öffentlich-rechtlichen Fernsehen in neuen Filmen dann sobald nicht wieder sehen, da man die Abende bei schönem Wetter lieber mit Grillen am See als vor dem Fernseher verbringt. Insofern ist damit zu rechnen, dass "Wetten, dass..?" demnächst auch von der Bildfläche verschwinden wird, wenn nicht die nächste Sendung dies mit einer Rekordquote abwendet. Was ich im Fall von "Wetten, dass..?" allerdings auch nicht so bedauerlich fände, denn die per Zwangsabgabe eingetriebenen Gelder zur Finanzierung des öffentlich-rechtlichen Systems können sinnvoller verwendet werden, als dass man damit alternde B-Promis aus Hollywood einlädt.
5. Warum nicht ganz abschalten..
pepedoc gestern, 13:58 Uhr
Ich könnte darauf verzichten. Wie den ganzen anderen Unterhaltunsquatsch und die neuen Seifenopern. Das öffentlich rechtliche Fernsehen hat nur den Bildungsauftrag und die Pflicht alle Bürger über aktuelles unparteiisch zu [...]
Ich könnte darauf verzichten. Wie den ganzen anderen Unterhaltunsquatsch und die neuen Seifenopern. Das öffentlich rechtliche Fernsehen hat nur den Bildungsauftrag und die Pflicht alle Bürger über aktuelles unparteiisch zu informieren. Beidem kommen die Öffentlich rechtlichen immer weniger nach. Da wird Stellung zu bestimmten politischen Themen ergriffen statt aufzuklären und da werden Sendungen gebracht in denen - vom Gebührenzahler gesponserte - Gewinne ausgeschüttet werden, oder aber auch Seifenopern die keinerlei Bildungsauftrag erfüllen. Würde man das Programm auf das reduzieren was es sein soll, dann würden 5&#128; im Monat Gebühr reichen, den Rest kann man den privaten überlassen. Ich finde es ein Unding für solchen Mist zu zahlen den ich nie schauen würde. Ob da ein Stallone oder ein Lanz Mist labern ist mir doch vollkommen egal. Nur zahlen muss ich trotzdem.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
