<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Wetten, dass..?": Lanz am letzten Zipfel</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/wetten-dass-markus-lanz-eroeffnet-neue-show-saison-a-926301.html#ref=rss</link>
<description>"Wetten, dass..?" startet in eine neue Show-Saison. Die Kritiken für den ZDF-Dino fielen zuletzt verheerend aus - und diesmal? Immerhin waren wieder Weltstars zu Gast, wenn auch solche, die ihren Karrierezenit längst überschritten haben. Und Markus Lanz strampelte sich ab, als ginge es um sein Leben. </description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 09:10:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/wetten-dass-markus-lanz-eroeffnet-neue-show-saison-a-926301.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553116-thumbsmall-zbyx.jpg" hspace="5" align="left" >"Wetten, dass..?" startet in eine neue Show-Saison. Die Kritiken für den ZDF-Dino fielen zuletzt verheerend aus - und diesmal? Immerhin waren wieder Weltstars zu Gast, wenn auch solche, die ihren Karrierezenit längst überschritten haben. Und Markus Lanz strampelte sich ab, als ginge es um sein Leben. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553116-thumbsmall-zbyx.jpg"/>
<ExtractedText>1. ...
tomthebaker gestern, 09:32 Uhr
Vorweg, ich hab mir nicht die ganze Sendung angetan. Eingeschalten habe ich bei Cher und abgeschalten bei Stallone. Was ich gesehen habe, war, man kann es nicht anders sagen, furchtbar. Ich verstehe nicht, warum alle Kritiken [...]
Vorweg, ich hab mir nicht die ganze Sendung angetan. Eingeschalten habe ich bei Cher und abgeschalten bei Stallone. Was ich gesehen habe, war, man kann es nicht anders sagen, furchtbar. Ich verstehe nicht, warum alle Kritiken diesmal so gnädig sind. Lanz selbst ist total ungeeignet für die Sendung, seine Fragen sind schlecht, die Gesprächsführung gleicht dem schnellen Abhaken von Fragen und Abhacken des Gesprächsflusses. Man hätte vielleicht Lanz selbst statt Elton die heisere Stimme gewünscht, dann wäre mindestens irgendwas Interessantes an ihm zu finden. Leider nein. Statt Cher und Ford zu verschicken, hätte man genauso gut den guten Herrn Lanz hinter die Bühne verfrachten können und Herrn Schweighöfer mit der Moderation betrauen. Das hätte das ganze eventuell gerettet. Wenn das ZDF jetzt immer noch nicht versteht, dass der Lanz, so gut er dem Sender auch gefallen mag, zu langweilig ist für diese Show, dass er "Wetten dass", das schon am Boden lag, als er antrat, auch nicht wiederbeleben kann, dann weiß ich auch nicht. Die Sendung hatte für mich eine gewisse Autounfall-Qualität. Man muss hinschauen, aber dann wegschauen, weil es so fürchterlich ist. Und dann muss man aber wieder hingucken, nur um sicher zu sein, ob es noch da ist und festzustellen, wie schlimm es wirklich ist.
2. Peinlich bei Promis..
the_mosvik_beast gestern, 09:36 Uhr
..was Lanz so anbietet, er findet trotz aller Mühe und Vorbereitung zu den Stars nicht den Draht, den Gottschalk locker aus dem Handgelenk herstellen konnte. Über die Gesprächszeit rettet er sich dann mit wiederholten Fragen über [...]
..was Lanz so anbietet, er findet trotz aller Mühe und Vorbereitung zu den Stars nicht den Draht, den Gottschalk locker aus dem Handgelenk herstellen konnte. Über die Gesprächszeit rettet er sich dann mit wiederholten Fragen über die Vergangenheit seiner prominenten Gäste, wobei keine echte Plauderstimmung aufkommt, weil diese das oft nicht mehr mögen (50 Cent) oder sofort gelangweilt sind. Ganz abgesehen davon ist die Couch schon immer ziemlich USA lastig besetzt, gestern auch mal wieder. Fazit : Sendung absetzen, langweilig und teuer
3. Bewertung dieses Artikels...
jc1975 gestern, 09:48 Uhr
... Herr Lanz könnte die aktuellsten, spannendsten Gäste haben, er könnte völlig souverän, professionell moderieren - und der Verfasser dieses Artikels würde Herrn Lanz in seinen Artikeln wohl trotzdem alt aussehen lassen; [...]
... Herr Lanz könnte die aktuellsten, spannendsten Gäste haben, er könnte völlig souverän, professionell moderieren - und der Verfasser dieses Artikels würde Herrn Lanz in seinen Artikeln wohl trotzdem alt aussehen lassen; reflektieren Sie das doch mal bitte, Herr/Frau X. An die SPON-Redaktion, das gilt auch für Sie.   Mangels echter TV-Konkurrenz Samstags um 20:15 Uhr hat Wetten Dass mit Herrn Lanz m. E. weiter seine Existenzberechtigung. Herr Lanz sollte sich noch ein kleines bisschen in Richtung weniger seltsame, nicht angebrachte Sprüche wandeln, dann schafft er das auch. Ein Coach könnte helfen; wenn er schon einen Coach hat, dann sollte er ihn wechseln.
4. ...
Alias gestern, 09:58 Uhr
Es fehlt eindeutig der Draht zwischen Lanz und Promis... das war einfach die Gabe Gottschalks. Und liebe Redaktion - Karriere Zenit überschritten -  mit Legenden wir Ford oder Stallone kann man immer eine Show machen - also [...]
Es fehlt eindeutig der Draht zwischen Lanz und Promis... das war einfach die Gabe Gottschalks. Und liebe Redaktion - Karriere Zenit überschritten -  mit Legenden wir Ford oder Stallone kann man immer eine Show machen - also bitte, welcher Promi kann so etwas schon vorweisen?!?!? Die Zeit wird zeigen, was daraus wird - allerdings kritisieren kann jeder!
5. Offensichtlich
pegi09 gestern, 09:59 Uhr
wird versucht die Show mit allen Mitteln schlecht zu schreiben. Warum eigentlich? Beim Gottschalk gab es Wetten mit Hundescheiße und der Unfall von einem Kandidaten war auch dem "höher, schneller, weiter und immer [...]
wird versucht die Show mit allen Mitteln schlecht zu schreiben. Warum eigentlich? Beim Gottschalk gab es Wetten mit Hundescheiße und der Unfall von einem Kandidaten war auch dem "höher, schneller, weiter und immer spektakulärer" geschuldet. Lanz ist Lanz und Gottschalk war Gottschalk. Wenn es einem nicht gefällt soll er halt umschalten. Dieses ständige Gemaule mit vorformulierter Kritik nervt. Der Lanz hat nie eine echte Chance von einigen Medien erhalten bzw. manche Kritiker labern einfach nur nach was irgendeiner mal vorgelabert hat. Lasst die Zuschauer entscheiden mittels Einschaltquote (ohne Beeinflußung). Ich schaue es mir nach wie vor gerne an und lass mich unterhalten und manchesmal schlafe ich auch ein (auch schon beim Gottschalk). So what?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
