<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Casting-Show: Marianne Rosenberg wird "DSDS"-Jurorin</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/casting-show-marianne-rosenberg-wird-dsds-jurorin-a-926356.html#ref=rss</link>
<description>Mehr Schlagerkompetenz im Team Bohlen: Marianne Rosenberg wird Teil der neuen Jury in der RTL-Show "Deutschland sucht den Superstar" - dabei galt sie lange als scharfe Kritikerin von Casting-Formaten.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 17:12:54 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/casting-show-marianne-rosenberg-wird-dsds-jurorin-a-926356.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553256-thumbsmall-jvgm.jpg" hspace="5" align="left" >Mehr Schlagerkompetenz im Team Bohlen: Marianne Rosenberg wird Teil der neuen Jury in der RTL-Show "Deutschland sucht den Superstar" - dabei galt sie lange als scharfe Kritikerin von Casting-Formaten.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553256-thumbsmall-jvgm.jpg"/>
<ExtractedText>Casting-Show: Marianne Rosenberg wird "DSDS"-Jurorin
Casting-Show: Marianne Rosenberg wird "DSDS"-Jurorin
Mehr Schlagerkompetenz im Team Bohlen: Marianne Rosenberg wird Teil der neuen Jury in der RTL-Show "Deutschland sucht den Superstar" - dabei galt sie lange als scharfe Kritikerin von Casting-Formaten.
DPA
Sängerin Rosenberg: Früher Casting-Kritikerin, bald "DSDS"-Jurorin
Berlin - Für die elfte Staffel der zuletzt nicht mehr so erfolgreichen Castingshow "Deutschland sucht den Superstar" ("DSDS") hat RTL noch einmal die Jury um Dieter Bohlen neu sortiert. Neben Mieze Katz, 34, Sängerin der Berliner Elektropop-Band Mia. und dem Rapper Prince Kay One, 29, einem ehemaligen Bushido-Zögling, wird auch die Schlager-Veteranin Marianne Rosenberg, 58, Teil des Gremiums sein, das über Gedeih oder Verderb der Kandidaten urteilt. Die Show startet im Januar 2014.
Die Personalie, die RTL am Sonntag bekannt gab, ist durchaus sinnvoll, nachdem die letzte "DSDS"-Staffel von der schlagerbegeisterten Blondine Beatrice Egli gewonnen wurde. Was also läge näher, als die Schlagerkompetenz auch in der Jury zu stärken - und damit auch noch ein bisher der Sendung eher weniger zugeneigtes Publikum zu erobern?
Rosenberg, berühmt durch den Gassenhauer "Er gehört zu mir", hatte sich in der Vergangenheit allerdings kritisch über Casting-Formate wie "DSDS" geäußert: "Da wird nur Einheitsbrei produziert, und den Jurymitgliedern geht es vor allem um sich selbst. Dort findet genau das statt, wogegen ich immer angekämpft habe", sagte sie 2008 der Nachrichtenagentur dpa. 2011 sagte sie der "Bild"-Zeitung: "Diese Sendungen sind Menschenverwertungsmaschinen. Es geht nur ums Geschäft, und die Teenies fallen darauf herein."
In dem damaligen Interview sagte sie auf die Frage, wie sie die harten Bewertungen, besonders die von Jury-Chef Dieter Bohlen, sehe: "Wenn jemand so gut das Arschloch der Nation spielt, wollen die Leute das einfach sehen. Die haben mehr Spaß daran, wenn jemand niedergemacht wird, als dass jemand etwas Nettes und Aufbauendes sagt. Das ist nun mal der Voyeurismus unserer Gesellschaft."
In der RTL-Mitteilung vom Sonntag gab das neue Jurymitglied den jungen Kandidaten bereits einen Rat. "Der wichtigste: Sei du und versuche nicht, jemand anderer zu sein. Lass dich nicht verbiegen." Laut RTL habe Rosenberg mit 13 Jahren selbst an einem Casting teilgenommen. Die mediale Präsenz kann Rosenberg in jedem Fall gut gebrauchen: Soeben stellte sie ihr neues Musikprojekt Schattenherz vor, das sie zusammen mit dem Produzenten Dirk Riegener gegründet hat. Das Debüt-Album des Elektropop-Duos erscheint Mitte Oktober.
Die neue "DSDS"-Staffel steht unter dem Motto "Kandidaten an die Macht". "Die Kandidaten dürfen sich präsentieren, wie sie wollen", kündigt RTL an. Stärker als bisher werde gezeigt, wie sich die Kandidaten auf ihrem Weg bei DSDS in die Auswahl ihrer Songs, in deren Interpretation, in die Wahl ihrer Outfits und in die Choreographie einbrächten, so der Sender.
Auch dürften die Kandidaten bereits im Casting einen Juror ihrer Wahl bestimmen, der im Fall einer Pattsituation über ihr Weiterkommen entscheidet. Das zeigt, dass sich RTL beim derzeit erfolgreicheren und beliebteren Format "The Voice of Germany" (ProSieben) einiges abgeguckt hat.
bor/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
