<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vergabe 2013: Das sind die Nobelpreis-Tipps der Juniorforscher-Elite</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/nobelpreise-2013-elite-der-juniorforscher-tippt-auf-gewinner-a-926390.html#ref=rss</link>
<description>Erhält 2013 wieder ein Deutscher den Nobelpreis? Schafft es endlich der Brite Peter Higgs oder der Erfinder der Antibabypille, Carl Djerassi? SPIEGEL ONLINE hat echte Experten gefragt.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 10:23:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/nobelpreise-2013-elite-der-juniorforscher-tippt-auf-gewinner-a-926390.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Erhält 2013 wieder ein Deutscher den Nobelpreis? Schafft es endlich der Brite Peter Higgs oder der Erfinder der Antibabypille, Carl Djerassi? SPIEGEL ONLINE hat echte Experten gefragt.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Nobelpreise 2013: Elite der Juniorforscher tippt auf Gewinner
Vergabe 2013: Das sind die Nobelpreis-Tipps der Juniorforscher-Elite
Von Nicola Kuhrt
Ch. Flemming/Lindau Nobel Laureate Meetings
Erhält 2013 wieder ein Deutscher den Nobelpreis? Schafft es endlich der Brite Peter Higgs oder der Erfinder der Antibabypille, Carl Djerassi? SPIEGEL ONLINE hat echte Experten gefragt.
Die Strahlkraft des Nobelpreises ist ungebrochen und reicht weit über die Tage der Bekanntgabe der Preisträger hinaus: Jedes Jahr lädt die gleichnamige Stiftung die besten Nachwuchsforscher zum Treffen mit Nobelpreisträgern ins beschauliche Städtchen Lindau ein - und die jungen Talente kommen. Aus der ganzen Welt reisten allein in diesem Jahr 600 Nachwuchswissenschaftler an den Bodensee, rund hundert kamen von deutschen Universitäten.
Im Vorfeld wird streng kuratiert: Welches junge Talent bis 35 Jahre teilnehmen darf, bestimmt ein internationales Netzwerk sogenannter "Akademischer Partner" aus Akademien der Wissenschaften, Ministerien, Universitäten und Stiftungen. Die Juniorforscher werden in einem "Review Panel" ausgewählt.
Ob die Nachwuchsforscher genauso streng bewerten, wenn es um die Gewinner der diesjährigen Nobelpreise geht? Wer hat die Auszeichnung in Chemie, Physik oder Medizin in diesem Jahr verdient? Das haben wir sie gefragt - und noch so manches mehr:
Nobelpreis Physik 2013: "Der mit dem schwarzen Loch"
Peter Higgs sollte in diesem Jahr endlich den Nobelpreis für Physik bekommen, das steht für viele Teilnehmer des diesjährigen Nobelpreisträgertreffens fest. Per E-Mail hatten wir alle Juniorwissenschaftler angeschrieben, immerhin 75 von ihnen haben geantwortet. Allein 20 von ihnen votierten für den britischen Forscher, der einen Mechanismus ersann, der den Teilchen ihre Masse verleiht. Stimmen bekam Higgs unter anderem von den Chemikern Guillermo Minguez Espallargas aus Spanien und Bob C. Schroeder vom Imperial College in London. Auch Aazraa Oumayyah Pankan aus Malaysia votierte für "den mit dem schwarzen Loch".
Doch auch wenn es für Wissenschaftler keinen Zweifel gibt, dass die Entdeckung des lange fehlenden Elementarteilchens den Nobelpreis mehr als verdient hat - für das Nobelpreis-Komitee bedeutet es ein Dilemma, denn das Higgs-Teilchen hat nicht einen, sondern Tausende von Entdeckern. Zwar wird das Teilchen in der Öffentlichkeit meist mit Namensgeber Peter Higgs verbunden. Der 83-Jährige gibt jedoch zu, dass die Theorie dazu nicht ausschließlich von ihm stammt.
Deutsche Nobelpreisträger in Medizin, Chemie und Physik
Es bleibt also spannend, wie das Nobelpreis-Komitee sich entscheidet - in der engeren Wahl kursierte Higgs jedenfalls schon öfter. Außenseiterchancen kann sich vielleicht noch Stefan Hell ausrechnen, immerhin ein Mal fiel der Name des Direktors am Max-Planck-Institut für biophysikalische Chemie in Göttingen - am Dienstag wissen wir mehr.
Nobelpreis Medizin 2013: Endlich wieder ein Deutscher?
Differenzierter als im Fach Physik tippten die Nachwuchswissenschaftler aus Lindau in der Kategorie Medizin, sie nennen allerdings eher Forschungsgebiete als große Namen, die einen Nobelpreis verdient hätten: etwa "Fortschritte in der Krebsforschung" oder generell die "Aidsforschung".
Auch in einem relativ neuen Fachgebiet könnte es einen Preis geben: in der Optogentik, die sich mit der Kontrolle von genetisch modifizierten Zellen mit Hilfe von Licht beschäftigt. Chan Guo aus China nennt den britischen Genetiker und Pionier im Forschungsfeld der Epigenetik Adrian P. Bird - wie übrigens auch die Wissenschaftsexperten der Nachrichtenagentur Thomson Reuters, die jedes Jahr mehr oder weniger erfolgreich die Nobelpreisträger tippen.
Potentielle Kandidaten sind außerdem Carl Djerassi für die Entwicklung der Antibabypille und Jay Keasling . Der Professor für Chemie- und Bioengineering an der University of California (Berkeley, USA) gilt als führend im Feld der synthetischen Biologie. Der Wissenschaftler arbeitet daran, das Bakterium Escherichia coli so zu verändern, dass es das Malariamedikament Artemisinin produziert. Vom amerikanischen Magazin "Discover" wurde Keasling zum "Wissenschaftler des Jahres" gewählt. Einen deutschen Forscher nannten die Jungforscher übrigens nicht.
Nobelpreis Chemie 2013: Nur einer kann gewinnen
Jetzt wird es unübersichtlich: Die jungen Forscher nominieren einige Fachgebiete wie Nanochemie, Bioorganische Chemie, die Produktion von Hydrogen oder die Methode der Atom Transfer Radical Polymerization (ATRP). Zudem fallen unzählige Namen, aber keiner mehrfach:
Harry Gray, Carlos Simmerling , Martin Karplus, Stephen White, Benjamin F. Cravatt und Matthew Bogyo für die Methode des Activity-BasedProtein Profiling. Außerdem Guy Bertrand und J. C. Venter , der US-amerikanischer Biochemiker, der durch ein Projekt zur Sequenzierung des menschlichen Genoms bekannt wurde.
Wollen die Nachwuchsforscher selbst einmal den Nobelpreis gewinnen? Und ist die Auszeichnung nicht längst schon total verstaubt?
Übrigens: Die Tipps von Thomson Reuters sind recht zuverlässig , bislang habe man immerhin 27 Nobelpreisträger korrekt vorhersagen können, erklärt die Nachrichtenagentur. Ausgehend von der Zitierhäufigkeit in wissenschaftlichen Studien werden dafür die einflussreichsten Forscher der Fachgebiete Chemie, Physik, Medizin und Wirtschaftswissenschaften ermittelt.
Doch es hilft alles nichts, auch 2013 gilt: Wer auf der Kandidatenliste für den Nobelpreis steht, ist ein streng gehütetes Geheimnis. Bis zur Bekanntgabe der Gewinner schweigen die wenigen Eingeweihten der Nobelstiftung - dazu sind sie sogar verpflichtet: Laut Stiftungsstatuten muss alles, was in dieser Zeit passiert, 50 Jahre lang geheim gehalten werden.
Mysteriöses Nobel-Leck
Gebrochen wurde diese Regel erst einmal: 2010 war es einer Journalistin der schwedischen Tageszeitung "Svenska Dagbladet" gelungen, einen Gewinner frühzeitig herauszufinden: Die Ehrung an den Briten Robert Edwards, den Vater der Reagenzglasbefruchtung, wurde auf der Titelseite bekanntgegeben, da saßen die Juroren noch beim Frühstück.
Für das sonst an allerstrengste Geheimhaltung gewöhnte Nobel-Komitee war das morgendliche Zeitungsstudium somit ein böses Erwachen. Der Schock war ein Triumph für die Zeitung - bis heute rätseln die Juroren über das Nobel-Leck, es gab sogar Vermutungen, die Wissenschaftsjournalistin habe ein Mitglied der überwiegend männlichen Jury zum Plaudern verleitet und dann messerscharf kombiniert. Vielleicht hat die Tageszeitung aber auch knallhart gezockt - es wird ihr Geheimnis bleiben.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
