<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Medizin-Nobelpreis: Zell-Express im menschlichen Körper</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/nobelpreis-fuer-medizin-2013-reisen-per-zell-express-a-926468.html#ref=rss</link>
<description>Logistik auf kleinstem Raum: Damit Botenstoffe und Hormone zur rechten Zeit am rechten Fleck sind, besitzen Zellen ein ausgeklügeltes Transportsystem. Für dessen Entschlüsselung erhalten jetzt drei Biochemiker den Medizin-Nobelpreis, darunter der Deutsche Thomas Südhof.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:02:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/nobelpreis-fuer-medizin-2013-reisen-per-zell-express-a-926468.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553565-thumbsmall-kdkf.jpg" hspace="5" align="left" >Logistik auf kleinstem Raum: Damit Botenstoffe und Hormone zur rechten Zeit am rechten Fleck sind, besitzen Zellen ein ausgeklügeltes Transportsystem. Für dessen Entschlüsselung erhalten jetzt drei Biochemiker den Medizin-Nobelpreis, darunter der Deutsche Thomas Südhof.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553565-thumbsmall-kdkf.jpg"/>
<ExtractedText>1. USA-Wissens-Import
bürger_dieses_landes heute, 14:43 Uhr
Ich erinnere ich gelesen zu haben, dass die USA es Wissenschaftlern sehr schmackhaft macht dort zu forschen - im Gegensatz zu Deutschland. Daher sind sehr viele Großkopferte ausgewandert. Wäre mal ne tolle Sache, wenn ein [...]
Ich erinnere ich gelesen zu haben, dass die USA es Wissenschaftlern sehr schmackhaft macht dort zu forschen - im Gegensatz zu Deutschland. Daher sind sehr viele Großkopferte ausgewandert. Wäre mal ne tolle Sache, wenn ein DE-Nobelpreisträger sein Wissen zuhause entwickeln könnte.
2. optional
xxbigj heute, 14:59 Uhr
Ich habe persönlich nichts mit Forschung am Hut! Aber ich finde das Forschung und Entwicklung das wichtigste sind, was wir auf unserem Planeten haben. Nicht Religion und Staatsformen, Politik! Nein das Wissen welches vielleicht [...]
Ich habe persönlich nichts mit Forschung am Hut! Aber ich finde das Forschung und Entwicklung das wichtigste sind, was wir auf unserem Planeten haben. Nicht Religion und Staatsformen, Politik! Nein das Wissen welches vielleicht Krebs heilen kann oder das Wissen wie ich Alzheimer aufhalten kann etc. Das ist in meinen Augen das wichtigste wo an meisten Geld fließen sollte und wo sich Regierungen am meisten drum kümmern sollten. Den alles Geld, jeder Glaube oder jede Hoffnung ist nicht aufzuwiegen mit Wissenschaftlicher/Medizinischem Wissen und Fortschritt!!! Schade das dies nicht alle so sehen und nur 3 Milliarden im Jahr in ganz Deutschland ind Forschung und Wissenschaft fließen. Mit modernern Menschen die das Sagen hätten wären wir schon sehr sehr sehr viel weiter mit Krankheiten etc. Denkt mal drüber nach.
white eagle heute, 16:05 Uhr
Ich finde es bedauerlich, dass durch die naturwissenschaftlichen Entdeckungen immer wieder neue Hoffnungen, wie hier z.B. in Bezug auf Krankheiten, geweckt werden.  Naturwissenschaft kann nur einen beschreibenden Charakter haben, [...]
Ich finde es bedauerlich, dass durch die naturwissenschaftlichen Entdeckungen immer wieder neue Hoffnungen, wie hier z.B. in Bezug auf Krankheiten, geweckt werden.  Naturwissenschaft kann nur einen beschreibenden Charakter haben, erst recht, wenn es sich um lebendige Prozesse handelt. Spätestens seit Urknall und [url=http://der-philosoph.cms4people.de/55.html]Quantenphysik(/url] wissen wir, dass das Materielle zweitrangig ist. Das heißt für den Menschen, unsere Psyche, unsere geistige Einstellung ist für Gesundheit und Krankheit von ausschlaggebender Bedeutung (http://geheimnisdesmenschen.blogspot.de/2009/10/welchen-sinn-haben-krankheiten.htm) - und nicht irgendwelche Mittelchen, die uns von der Arbeit an uns selbst entbinden.
4. Meinen - Wissen - Glauben
Trombonessis heute, 16:26 Uhr
Wissenschaft beruht ja auf sinnlicher Wahrnehmung und auf Logik. Was machen wir aber in Bereichen, in denen Sinneserfahrungen nicht möglich sind und wo wir folglich auch nichts wissen können? Das wären die Fragen nach einem [...]
Zitat von xxbigj Ich habe persönlich nichts mit Forschung am Hut! Aber ich finde das Forschung und Entwicklung das wichtigste sind, was wir auf unserem Planeten haben. Nicht Religion und Staatsformen, Politik! Nein das Wissen welches vielleicht Krebs heilen kann oder das Wissen wie ich Alzheimer aufhalten kann etc. Das ist in meinen Augen das wichtigste wo an meisten Geld fließen sollte und wo sich Regierungen am meisten drum kümmern sollten. Den alles Geld, jeder Glaube oder jede Hoffnung ist nicht aufzuwiegen mit Wissenschaftlicher/Medizinischem Wissen und Fortschritt!!! Schade das dies nicht alle so sehen und nur 3 Milliarden im Jahr in ganz Deutschland ind Forschung und Wissenschaft fließen. Mit modernern Menschen die das Sagen hätten wären wir schon sehr sehr sehr viel weiter mit Krankheiten etc. Denkt mal drüber nach.
Wissenschaft beruht ja auf sinnlicher Wahrnehmung und auf Logik. Was machen wir aber in Bereichen, in denen Sinneserfahrungen nicht möglich sind und wo wir folglich auch nichts wissen können? Das wären die Fragen nach einem Gott und einem Leben nach dem Tod, denn dort kann man nicht wissen, ob es sie gibt oder nicht (aufgrund mangelnder empirischer Möglichkeiten). Somit bleibt in diesen Fragen der Glauben die höchste Form der Erkenntnis und daher ist Wissenschaft dem (moralischen) Glauben an Gott und ein Leben nach dem Tod nicht überlegen, sondern ebenbürtig.
5. optional
xxbigj heute, 16:32 Uhr
Hmm was sie anführen ist interessant und spielt natürlich auch eine Rolle! Aber z.B. bei Krebs können sich eine noch so gute Psyche haben und geistige Einstellung, das wird Ihnen nichts bringen. Klar kann man gesünder leben und [...]
Hmm was sie anführen ist interessant und spielt natürlich auch eine Rolle! Aber z.B. bei Krebs können sich eine noch so gute Psyche haben und geistige Einstellung, das wird Ihnen nichts bringen. Klar kann man gesünder leben und schneller heilen wenn man postive Gedanken hat, das stelle ich auch außer Frage. Aber ohne die Natur und den Bezug zu Krankheiten kommen wir niemals zu Lösungen wie z.B Krebs geheilt werden kann. Sehen sie die Chemotherapie ist Mist aber auch halt nicht für jeden Patienten, bei manchen hilft es andere schwächt es zusätzlich. Und genau so verschieden sind unsere Zellen, was für den einen gut ist ist vielleicht für den anderen schlecht, bei einer Therapie. Deswegen wiederhole ich mich, ist es sehr wichtig, dass viel mehr geforscht wird. Im übrigen ist das Thema was Sie ansprechen mit in dem großen Feld Wissenschaft und Forschung. Es ist nur eine andere Art und Weise. Ein gesunder Geist kann unseren Körper unterstützen aber nicht bei jeder Krankheit heilen. Wenn sie das glauben sollten sie vielleicht doch noch mal sich woanders Informieren z.B im Krankenhaus:)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
