<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Antarktis: Gewaltige Schmelzwasserströme unter dem Eis</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/antarktis-gewaltige-schmelzwasserstroeme-unter-dem-eis-a-926419.html#ref=rss</link>
<description>Das Schelfeis der Antarktis ist Hunderttausende Quadratkilometer groß. Tief im Eis haben britische Forscher jetzt riesige Schmelzwasserkanäle entdeckt - Teile eines überdimensionalen Abwassersystems.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 10:47:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/antarktis-gewaltige-schmelzwasserstroeme-unter-dem-eis-a-926419.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-532598-thumbsmall-lglr.jpg" hspace="5" align="left" >Das Schelfeis der Antarktis ist Hunderttausende Quadratkilometer groß. Tief im Eis haben britische Forscher jetzt riesige Schmelzwasserkanäle entdeckt - Teile eines überdimensionalen Abwassersystems.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-532598-thumbsmall-lglr.jpg"/>
<ExtractedText>1. Verbrechen an späteren Generationen
passepastous heute, 13:25 Uhr
Meine Kinder und Enkel werden wohl den Preis für die Ignoranz unserer Generation zahlen. Wir haben das größte globale Experiment aller Zeiten gestartet und riskieren eine sich exponentiell steigernde Erwärmung. James Balog: [...]
Meine Kinder und Enkel werden wohl den Preis für die Ignoranz unserer Generation zahlen. Wir haben das größte globale Experiment aller Zeiten gestartet und riskieren eine sich exponentiell steigernde Erwärmung. James Balog: Zeitraffer-Beweis für den Gletscherschwund | Video on TED.com (http://www.ted.com/talks/lang/de/james_balog_time_lapse_proof_of_extreme_ice_loss.html) 99,9 % aller Spezies sind vom Erdboden verschwunden, weil sie sich veränderten Umweltbedingungen (aller Art) nicht anpassen konnten.  Aber wir pokern lieber ...
2. :d
leader63 heute, 17:29 Uhr
hallo,     Sie werden nicht dafür bezahlen müssen, die Schmelzwasserströme sind essentiell, sie vereinigen sich mit den Tiefseeströmen im Zirkumpolarstrom und durchmischen die drei Ozeane, das Tiefenwasser kann nun wieder [...]
Zitat von passepastous Meine Kinder und Enkel werden wohl den Preis für die Ignoranz unserer Generation zahlen. ...
hallo,     Sie werden nicht dafür bezahlen müssen, die Schmelzwasserströme sind essentiell, sie vereinigen sich mit den Tiefseeströmen im Zirkumpolarstrom und durchmischen die drei Ozeane, das Tiefenwasser kann nun wieder aufsteigen und zu den bekannten Oberflächenströmen werden die für uns lebenswichtig sind.  mfg
3. SPON Zensur mal wieder!
heinov heute, 18:16 Uhr
Natürlich wurde mein Kommentar garnicht erst veröffentlicht. Er entspricht halt nicht der erwünschten Ideologie, dessen Verbreitung dem Spiegel wohl gutes Geld einbringt: Bezahljournaille - egal welcher Dreck. Und schon kommt [...]
Natürlich wurde mein Kommentar garnicht erst veröffentlicht. Er entspricht halt nicht der erwünschten Ideologie, dessen Verbreitung dem Spiegel wohl gutes Geld einbringt: Bezahljournaille - egal welcher Dreck. Und schon kommt rein zufällig Herr Passepastous [sic] herbei, der just den super 99,9% Schwachsinn und das übliche "unsere armen Kinder" Alarmistgeschwafel nachplappert?! Wahrscheinlich ein Bezahlkommentator. Das mit den Kindern stimmt natürlich, nur aus anderem Grunde: weil Sie so arm sein werden ob diesem globalen Arm-nach-Reich Umverteilungssystems namens man made global warming. Verhaftet die Verbrecher - samt ihren Wasserträgern bei SPON!!!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
