<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:19:23 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Gefährliche Tricks: Leitlinien für Ärzte sind anfällig für Manipulation</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/leitlinien-streit-verzerrte-daten-beeinflussen-empfehlungen-a-926041.html#ref=rss</link>
<description>Eigentlich sind klinische Leitlinien dazu gedacht, die Therapie von Patienten zu erleichtern. Doch nun hat eine Untersuchung ergeben, dass verzerrte Studiendaten Eingang in die wichtigen Empfehlungen für Ärzte finden. Die Fachgesellschaften scheinen hilflos.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 06:16:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/leitlinien-streit-verzerrte-daten-beeinflussen-empfehlungen-a-926041.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552507-thumbsmall-abog.jpg" hspace="5" align="left" >Eigentlich sind klinische Leitlinien dazu gedacht, die Therapie von Patienten zu erleichtern. Doch nun hat eine Untersuchung ergeben, dass verzerrte Studiendaten Eingang in die wichtigen Empfehlungen für Ärzte finden. Die Fachgesellschaften scheinen hilflos.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552507-thumbsmall-abog.jpg"/>
<ExtractedText>1. Reglementierungswut
hr_schmeiss heute, 06:46 Uhr
Die vorherschende Reglementierungswut führt zu einer Art Monokultur im Medizinsystem. Was als gute Idee begann, die evidenzbasierte Medizin, hat sich inzwischen zur effizienzbasierten Medizin gewandelt. Mit eben den beschriebenen [...]
Die vorherschende Reglementierungswut führt zu einer Art Monokultur im Medizinsystem. Was als gute Idee begann, die evidenzbasierte Medizin, hat sich inzwischen zur effizienzbasierten Medizin gewandelt. Mit eben den beschriebenen Nachteilen. Effizient - für wen? Ist ein Patient mit einer Behandlung nicht einverstanden, so macht der Medizinbetrieb die Tür für ihn zu. Er wird ja überall gleich behandelt, gleich gut - oder gleich schlecht. Jedenfalls gleichgültig. Okkulte Methoden sollen ja -zu Recht- draussen bleiben. Leider bleibt auch oft das kritische Denken draussen.  Für einzelne Ärzte mag das schön sein, können sie sich doch hinter den Richtlinien verstecken, das mindert Unsicherheit und Verantwortung. Und Big Pharma hat sein Aktionsfeld hinter den Bühnen. "Gibt es da eine Studie zu?" ist inzwischen die Metapher für dieses Programm. Ohne eine Studie glaubt der moderne Arzt doch nicht einmal mehr, dass es draussen regnet. Mit Studie glaubt er alles.
2. Das ist leider üblich!
opaerwin heute, 07:36 Uhr
Von Ärzten aus meinem Bekanntenkreis habe ich schon seit Jahren von derlei Praktiken gehört. Es sind leider keine Einzelfälle, sondern die Regel und eigentlich weiß das auch Mediziner. Vieles wird hinter vorgehaltener Hand klar [...]
Von Ärzten aus meinem Bekanntenkreis habe ich schon seit Jahren von derlei Praktiken gehört. Es sind leider keine Einzelfälle, sondern die Regel und eigentlich weiß das auch Mediziner. Vieles wird hinter vorgehaltener Hand klar gesagt.
3. Würde einem guten Jornalisten...
inge-elfriede heute, 07:44 Uhr
...gern eine Geschichte zu den hier erwähnten Beta-Blockern erzählen. Trage seit 4-Jahren einen Herzschrittmacher. Nach einem Unterzuckerungsanfall bin ich nachts in unserer Küche umgefallen und in der Klinik [...]
Zitat von sysop Eigentlich sind klinische Leitlinien dazu gedacht, die Therapie von Patienten zu erleichtern. Doch nun hat eine Untersuchung ergeben, dass verzerrte Studiendaten Eingang in die wichtigen Empfehlungen für Ärzte finden. Die Fachgesellschaften scheinen hilflos.  Leitlinien-Streit: Verzerrte Daten beeinflussen Empfehlungen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/leitlinien-streit-verzerrte-daten-beeinflussen-empfehlungen-a-926041.html)
...gern eine Geschichte zu den hier erwähnten Beta-Blockern erzählen. Trage seit 4-Jahren einen Herzschrittmacher. Nach einem Unterzuckerungsanfall bin ich nachts in unserer Küche umgefallen und in der Klinik Miltenberg/Main, wurde mir dieses 'Ding' verpaßt, plus Betablocker. Ebenso wurde mir ein epileptischer Anfall von einem örtlichen Neurologen diagnostiziert. Die Tabletten für Epilepsi können den Patienten wirklich ständig zu Schwindelanfällen treiben. Habe mich aber medikamentenmäßig selbst eingestellt. Mein letzter Kardiologenbesuch, Anfang Sept.2013, wird für mich auch mal wieder als Lachnummer abgehakt.-----Der Dr.A wollte mir eine Herztherapie verordnen, gleich mit dem Hinweis: 'Sehr teuer und die Kosten gehen zu Lasten des Patienten!' Dauer ca. 4 Wochen. By the way: Seit 49 Jahren Diabetes I, durchgehend seit Jahrzehnten HbA1 6,1+-6,3+! Ein freundlich guter Hausarzt ist für mich goldwert.
4. Unseriöser Artikel
antikoerper74 heute, 07:45 Uhr
Leider reiht sich der Artikel in eine Reihe von zuletzt punblizierten Artikeln mit wenig Inhalt aber dramatischer Überschrift ein! Leitlinien sind ein sensibles Thema und es Bedarf ein wenig mehr Hintergrundwissen oder gar [...]
Leider reiht sich der Artikel in eine Reihe von zuletzt punblizierten Artikeln mit wenig Inhalt aber dramatischer Überschrift ein! Leitlinien sind ein sensibles Thema und es Bedarf ein wenig mehr Hintergrundwissen oder gar Fachwissen um hier zu (be)urteilen. Es gibt mehrere hundert Leitlinien, geordnet nach wissenschaftlicher Qualität von S1-S3. Alleinig die Methodik nach der eine Leitkinie erstellt wird, gibt Auskunft über die Qualität des INhalts. Eine Manipulation einer S3 Leitlinie ist dementsprechend kein Vorgang bei dem jemand durch seine Meinung einen EInfluß hat.Dies muss hier auch mal festgehalten werden. Die Bewertung von Arzenimitteln richtet sich ebenfalls nach deren Wirksamkeit und Sicherheit, was immer so schön als Evidenz festgehalten wird. Bei vielen älteren Medikamenten gibt es aufgrund nicht vorhandener qualitativ hochwertiger Studien weniger EVidenz als bei den Medikamenten die heute zhugelassen werden, da sowohl die Sicherheitsbedingungen als auch die Qualität der Studien eine gänzlich andere sind als vor 25 Jahren. Es ist richtig, dass ein kritischer Umgang gerade mit neuen Medikamenten essentiell ist, jedoch ist eine reine Angstmacherei und Verunsicherung von weniger in der MAterie steckenden Menschen schier peinlich! Also: bitte demnächst erst ins Thema einlesen dann publizieren wie wir es auch machen!
5. Das Zauberwort
MacGeifer heute, 08:03 Uhr
heißt Korruption. Wir sind korrupter als jede Bananenrepublik, es ist nur nicht ganz so offensichtlich wie dort. Wenn es aber nicht direkt ins Auge sticht, erträgt es der Deutsche ganz gut. Ich traue nur noch Ärzten die auch [...]
heißt Korruption. Wir sind korrupter als jede Bananenrepublik, es ist nur nicht ganz so offensichtlich wie dort. Wenn es aber nicht direkt ins Auge sticht, erträgt es der Deutsche ganz gut. Ich traue nur noch Ärzten die auch persönlich gut kenne, wer das Glück nicht hat, hat ein Problem. MFG Mac
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
