<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:21:47 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:44 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/muenchen-universitaeten-praesidenten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/muenchen-universitaeten-praesidenten</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Universitätspräsidenten: Manager contra Moderator</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/muenchen-universitaeten-praesidenten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2012-10/uni-bayern/uni-bayern-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wolfgang Herrmann und Bernd Huber führen in München die erfolgreichsten Universitäten Deutschlands. Der eine liebt die Bühne, der andere will bloß nicht zu viel Trubel.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Marion Schmidt</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Universitätspräsidenten: Manager contra Moderator
Universitätspräsidenten: Manager contra Moderator
Wolfgang Herrmann und Bernd Huber führen in München die erfolgreichsten deutschen Universitäten – jeder auf sehr eigene Weise von Marion Schmidt
2. Oktober 2013  10:08 Uhr  4 Kommentare
Die Ludwig-Maximilians-Universität in München gehört mit beinahe 50.000       Studenten zu den größten Hochschulen Deutschlands. Ihr steinernes Herz sind die prachtvollen       Bauten im historischen Rundbogenstil an der Ludwigstraße, wo Sophie Scholl 1943 die       Flugblätter der Weißen Rose in den Lichthof segeln ließ. Von den Treppenaufgängen blicken       antike Geistesgrößen und königliche Herrscher auf die Eintretenden herab. Doch der Präsident       dieser Universität, Bernd Huber , sitzt anderswo. Er ist in einem schmucklosen, dunklen Gebäude       aus den siebziger Jahren untergebracht. Dort werden Personalkarten noch in einer alten       Stechuhr abgestempelt. Im vierten Stock lässt sich Huber in einen abgewetzten Ledersessel       fallen, den er von seinem Vorvorgänger geerbt hat, und zündet sich eine Marlboro an. "Ich bin       ein uneitler Mensch", sagt er und bläst den Rauch aus. "Mir sind Äußerlichkeiten nicht       wichtig."
Nur ein paar Straßen weiter empfängt Wolfgang Herrmann, Präsident der ebenso erfolgreichen Technischen Universität München (TUM), seine Gäste im sogenannten Blauen Salon und führt sie dann über vornehm knarrendes Fischgrätparkett in sein weitläufiges Büro. Auf einem Tisch stapeln sich die Merchandising-Produkte: TUM-Seidentücher, TUM-Taschenlampen, TUM-Schreibblöcke. Herrmanns Uni ist eine Marke, der Präsident hat sie dazu gemacht, er selbst ist der Markenkern. "Wir sind ein Wissenschaftsunternehmen, wir brennen für unsere Produkte", sagt er und lehnt sich jovial lächelnd zurück. Wenn er Raucher zu Gast hat, bietet er gern ein Zigarillo an, obwohl im ganzen Gebäude Rauchverbot gilt – mit Ausnahme seines Büros.
Anzeige
Beide Hochschulpräsidenten, Wolfgang Herrmann und Bernd Huber, stehen jeweils an der Spitze der – auch im internationalen Vergleich – erfolgreichsten deutschen Universitäten. Alle beide residieren in der bayerischen Landeshauptstadt, wo der Ministerpräsident seinen Geldsack gern zum Ruhm des Landes öffnet. Beide wurden kürzlich einstimmig wiedergewählt. In dieser Woche treten sie ihre neue Amtszeit an. Für den TUM-Chef Herrmann, der im April 65 Jahre alt geworden ist, wird es die letzte sein.
Bernd Huber
Bernd Huber, Präsident der Ludwig-Maximilians-Universität München  |  © LMU
In den vergangenen Jahren haben die zwei Präsidenten ungezählte Reformen umgesetzt und große Erfolge errungen: Sie haben ihre Wissenschaftler im Exzellenzwettbewerb von Bund und Ländern zu Spitzenleistungen angetrieben und jeweils den für das Renommee so wichtigen Titel der Eliteuniversität ergattert. Damit haben zwei von nur neun deutschen Elite-Unis ihren Sitz in München. Beide Männer führen unter den gleichen politischen und wirtschaftlichen Rahmenbedingungen – und doch auf höchst unterschiedliche Weise. Nicht nur, weil sie ganz verschiedene Charaktere sind, sondern auch weil sie Fächerkulturen vertreten, die verschiedener nicht sein können: Hier die hinterfragenden Geisteswissenschaften, dort die lösungsorientierten Ingenieure.
Wolfgang Herrmann
Wolfgang Herrmann, Präsident der Technischen Universität München  |  © dpa
In den deutschen Hochschulen ist in den vergangenen zehn Jahren kein Stein mehr auf dem anderen geblieben. Das gesamte Lehrangebot wurde auf Bachelor-Master-Programme umgestellt. In der Verwaltung können Unis heute deutlich eigenverantwortlicher handeln und müssen sich nicht mehr wie nachgeordnete Behörden vom Wissenschaftsministerium gängeln lassen. Sie verwalten ihr Budget selbst und berufen ihre Professoren. Sie müssen sich aber auch mehr als früher im internationalen Wettbewerb um die besten Studenten und Forscher bemühen und im Kampf um Fördergelder behaupten . Dafür brauchen sie an der Spitze Persönlichkeiten, die Lust haben, sich der wissenschaftlichen Konkurrenz zu stellen. Der Manager Wolfgang Herrmann und der Moderator Bernd Huber sind, bei allen Unterschieden, solche Kämpfer. "Beide sind unermüdliche Reformer, sie haben den Willen – und den Mut –, es immer wieder zu probieren und dabei nicht nachzulassen, auch wenn sie schon viel erreicht haben", sagt Frank Ziegele. Er muss es wissen, er ist Professor für Wissenschaftsmanagement an der Hochschule Osnabrück. Doch ihre Erfolge verkaufen die beiden Münchner auf sehr unterschiedliche Weise.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
