<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Niki Lauda: „Wir waren getrieben vom Wahnsinn“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein Leben wie im Film: Die Karriere des Formel-1-Weltmeisters Niki Lauda wird von Donnerstag an im Film „Rush“ erzählt" alt="Ein Leben wie im Film: Die Karriere des Formel-1-Weltmeisters Niki Lauda wird von Donnerstag an im Film „Rush“ erzählt" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2601837!/image/1542033210.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1542033210.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Niki Laudas Leben und besonders die Saison 1976 wurde verfilmt. Am Donnerstag kommt „Rush“ in die Kinos. Der dreimalige Formel-1-Weltmeister spricht im Interview über seine Karriere am Limit, seine Duelle mit James Hunt und die neue Fahrer-Generation.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/niki-lauda-im-gespraech-wir-waren-getrieben-vom-wahnsinn-12596015.html</link>
    <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 07:55:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7hz5b</guid>
<ExtractedText>Formel 1: Ergebnisse und Gesamtwertung 
In der Saison 1976 gewann der heute 64 Jahre alte Lauda in seinem Ferrari vier der ersten acht Rennen und führte die Gesamtwertung überlegen an. Am 1. August verlor er auf der Nordschleife des Nürburgrings die Kontrolle über seinen Wagen, schlug in der Felswand ein, der Ferrari fing Feuer. Lauda kam mit schweren Brandverletzungen ins Krankenhaus, doch er fehlte nur bei zwei Rennen.
Vor dem letzten Rennen in Fuji lag der Österreicher noch drei Punkte in Führung, verpasste den Titel am Ende aber knapp. Hunt wurde Weltmeister, Lauda gewann seinen zweiten von drei Titeln ein Jahr später. „James würde der Film gefallen“, sagt Lauda. Hunt starb 1993 im Alter von 45 Jahren an einem Herzinfarkt.
© AP
Im Original: James Hunt und Niki Lauda (r.) im Oktober 1976: „Wir haben auch damals schon alles dafür getan, den Gegner zu schwächen“
Zu viele nackte Menschen, zu viel Alkohol, zu viele Drogen: In Amerika darf niemand unter 17 Jahren den Film „Rush“ ohne Begleitung der Eltern schauen - war es damals wirklich so eine wilde Zeit?
Ja, es war nicht jugendfrei. Wir haben am Limit gelebt, schneller, intensiver, rauschhafter - wir konnten gar nicht anders, weil wir nicht wussten, wann unser Leben vorbei sein würde. Aber wir wollten nichts verpassen. Wir waren getrieben von dem Wahnsinn, den wir selbst gemacht haben. Beinahe in jedem Jahr ist einer von uns gestorben. Wir sind ins Rennen gegangen und wussten nicht, ob wir später noch alleine aus dem Auto kommen würden.
Sie haben andere sterben sehen.
Mehrere. Der Erste war François Cevert 1975 in Watkins Glen. Im Training kam er rechts auf den Randstein, ein Fahrfehler, er schoss nach links direkt unter der Leitschiene durch. Man musste ihn samt Auto abtransportieren, niemand konnte ihn befreien, er hatte keine Chance. Zwei Stunden später war der Kurs wieder offen, und ich bin die schnellste Runde gefahren. Weil ich mir gesagt habe: Ich mache keinen Fehler!
© "Rush"-Film-Website
Unter Beobachtung: Lauda im Wagen, Hunt in Begleitung
Ein Jahr später hat es Sie am Nürburgring erwischt. Welche Erinnerungen haben Sie daran?
Gar keine. Durch den Aufprall wurde mein Helm vom Kopf gerissen, ich war zwei Stunden bewusstlos, da war alles ausgeschaltet. Wenn dieser Bub mit seiner Super-8-Kamera nicht diesen Film gedreht hätte, wüsste ich nie, was passiert ist. Nun weiß ich, warum mein Ohr nicht mehr da ist. Es ist verbrannt.
Sie haben fünfzig Sekunden im Feuer gesessen.
55 Sekunden, 800 Grad, der Sprit hat gebrannt, die Plastikkarosserie ist geschmolzen, die Dämpfe haben mir die Lunge verätzt. Daran wäre ich beinahe gestorben.
Haben Sie sich damals mit dem Tod beschäftigt?
Ja, ich lag im Spital, ich hatte Schmerzen. Da gab es einen Moment, wo mein Körper einfach nicht mehr konnte. Ich habe ein Gefühl der Wärme bekommen und dachte, dass ich rücklings irgendwo runterfallen würde. Da habe ich mir gedacht: Du stirbst jetzt! Du stirbst jetzt! Ich weiß noch, wie einer der Ärzte auf einmal sagte: Wenn wir ihm Sauerstoff geben, dann wird er das nicht überleben. Darüber habe ich mich so geärgert, dass ich irgendwie versucht habe, am Leben zu bleiben. Als ich mich später das erste Mal im Spiegel gesehen habe, bin ich erschrocken. Der Kopf war so dick, das kann man sich gar nicht vorstellen.
© dpa
„Es ist nicht leicht für mich, dich zu spielen, weil du noch am Leben bist“
42 Tage später sind Sie in Monza wieder ein Rennen gefahren. War das nicht wahnsinnig?
Nein, das war logisch. Ich habe das Spital früh verlassen, weil mir das alles auf die Nerven gegangen ist. Dann habe ich mich gefragt: Willst du wieder fahren? Die Antwort war einfach: ja! Die Ärzte haben mir bescheinigt, dass ich wieder ins Auto darf. Wir haben einen speziellen Helm entwickelt mit einem kleinen Hohlraum über dem Ohr, damit es nicht so scheuert. Die Nerven lagen ja alle frei, und manchmal hat es so geschmerzt, dass ich hätte schreien können. Am Donnerstag kam ich in Monza an und musste noch einmal zum Medical Check, vier Stunden lang haben sie mich auseinandergenommen. Am Freitagmorgen bin ich ins Cockpit gestiegen - aber konnte nicht fahren. Ich hatte Angst, ich wollte nicht einmal in den zweiten Gang schalten und habe das Training abgebrochen. In der Nacht habe ich kaum geschlafen, danach habe ich es noch einmal probiert. So, als gebe es gar keinen Grand Prix. Und irgendwann war ich wieder eine Einheit mit dem Auto, hatte ich die Kontrolle zurück, war ich wieder der alte Niki. Im Rennen bin ich Vierter geworden.
Waren Ihre Wunden da schon verheilt?
Nein. Als ich den Helm abgenommen habe, ist mir das Blut den Kopf heruntergelaufen. Das war brutal. Da oben war ja alles offen, das war arg.
© "Rush"-Film-Website
Das Duell: James Hunt gegen Niki Lauda
Später haben Sie die Kappe zu Ihrem Markenzeichen gemacht. Sind Sie reich geworden durch den Unfall am Nürburgring?
Die Kappe war halt immer da, und natürlich bin ich nicht blöd. Irgendwann wollten halt Sponsoren daraufstehen.
Was ist die Kappe heute wert?
Das will und kann ich nicht sagen. Es hängt davon ab, wie viel Leistung ich bringen muss.
Eine Million Euro pro Jahr soll man für so ein Firmenlogo bei Ihnen zahlen müssen.
Ja, das war einmal - das Geld ist heute viel weniger wert, und „Rush“ ist auch gekommen.
Gefällt Ihnen der Film?
Ja, sehr sogar. Ich habe zum ersten Mal mit den Augen anderer gesehen, wie mich die Menschen damals wahrgenommen haben. In einer Szene sieht man Daniel Brühl direkt nach dem Unfall mit diesem verbrannten Gesicht, mit meinem verbrannten Gesicht, dieser Anblick hat mich schon gerissen. Das war brutal. Mir war damals egal, wie ich ausschaue und was für einen Eindruck ich mache.
© "Rush"-Film-Website
„Am Ende muss jeder Fahrer selbst über die Gefahr urteilen und über sein Leben entscheiden“
Wie bringt man denn einem Schauspieler wie Daniel Brühl bei, wie Rennfahrer ticken?
Vor den Dreharbeiten wusste er gar nicht, wie die Formel 1 funktioniert. Ich habe ihn deshalb mitgenommen zum Rennen nach São Paulo und habe ihm dort alles gezeigt. Daniel wollte jede Menge wissen, wir haben uns öfter bei mir in Wien getroffen, und ich habe ihm alles erzählt. Nach einer Zeit sagte er: „Es ist nicht leicht für mich, dich zu spielen, weil du noch am Leben bist. Jeder kennt dich, man weiß, wie du sprichst, man kennt deine Körperhaltung, man wird mich immer mit dir vergleichen.“ Aber er spielt diese Rolle unglaublich. Daniel ist so geil, ich habe manchmal geglaubt, ich stehe selbst da oben.
Der Film zeichnet Sie als Technokraten und James Hunt als Playboy. Sie mussten viel mehr arbeiten, um erfolgreich zu sein, als er. Hat Sie das geärgert?
Nein, im Gegenteil. Für mich war das eine Motivation. Du darfst dich nie ärgern, wenn ein anderer etwas besser macht. Du musst überlegen: Wie kann ich ihn besiegen? Diese Disziplinlosigkeit war die Schwäche von James.
© AP
Alles sollte genauso aussehen wie vor 40 Jahren
Woran haben Sie das gemerkt?
Ich habe einiges erlebt mit ihm. Einmal habe ich meinen Geburtstag in Wien gefeiert, der James kam auch, am nächsten Tag mussten wir zu Testfahrten nach Frankreich. Um drei Uhr morgens habe ich die Party verlassen, er ist noch ein bisschen geblieben. Ich habe ihm gesagt: „Um sieben Uhr bist am Flughafen, ich muss pünktlich los.“ James kam pünktlich, halb besoffen, auf der Schulter trug er so ein Kofferradio. Ich bin selbst geflogen, er hat sofort geschlafen. Um zehn ging es los, aber schon nach wenigen Runden hatte ich einen Motorschaden. Die Reparatur hat vier Stunden gedauert, und ich konnte mich ausruhen. Irgendwann hieß es: Unfall! Wir sind raus auf die Stecke, und da stand der James in seinem McLaren. „Was ist los?“, habe ich ihn gefragt. „Niki, I was so tired!“, hat er gesagt. Und da ist er stehengeblieben und hat geschlafen. Aber so cool, wie er wirkte, war er nicht immer.
Warum?
Vor den Rennen musste er sich oft übergeben. Die ganze Anspannung ist ihm auf den Magen geschlagen. Ich habe ihn immer beobachtet, und wenn er wieder auf die Toilette ist, bin ich hinterher, habe neben ihm gepieselt und gefragt: „Wie geht’s heute, James?“
© dpa
Immer ein kritischer Blick zum Konkurrenten: Lauda beäugt Hunt
Ein Psycho-Spielchen?
Na klar. Wir haben auch damals schon alles dafür getan, um unsere Gegner zu schwächen.
Am Ende der Saison 1976 sind Sie dann selbst aus dem Auto gestiegen, weil das Rennen in Japan zu gefährlich war.
Das war eine sinnlose Aktion. Es hat geregnet, das Wasser stand auf der Strecke, der Rennleiter hat gesagt: Wir können nicht fahren. Zwei Stunden haben wir gewartet, dass der Regen aufhört, aber das tat er nicht. Trotzdem kam irgendwann einer und sagte: „Wir starten jetzt.“ Und warum? Weil der Ecclestone (Chefvermarkter der Formel 1) gesagt hat, dass das Fernsehen übertragen will. Diese absurde Entscheidung habe ich nicht mitgetragen. Und dem Bernie habe ich vor ein paar Wochen noch mal gesagt: „Du bist schuld, dass ich damals ausgestiegen bin! Aber ich danke dir vielmals, denn ohne dich hätte es keinen Film gegeben.“
Wie würden Sie heute als Aufsichtsratsvorsitzender des Mercedes-Rennstalls reagieren, wenn einer Ihrer Piloten sagt: Hier fahre ich nicht!
Ich würde es unterstützen. Am Ende muss jeder Fahrer selbst über die Gefahr urteilen und über sein Leben entscheiden. Aber heute jammern die Fahrer ja schon am Funk, wenn es ein bisschen regnet.
© dpa
„Was ist los?“, habe ich ihn gefragt. „Niki, I was so tired!“
Halten Sie die heutige Generation für verweichlicht?
Damals musstest du charakterlich unglaublich stark sein, du musstest diese dauernde Konfrontation mit dem Tod irgendwie verarbeiten. Das müssen die Typen heute alle nicht, die sehen keinen, der unter einer Leitschiene durchfährt. Wenn der Mensch nicht mit dem Tod konfrontiert wird, denkt er nicht darüber nach. Dann gewöhnt er sich an das Leben. Seit dem Unfall von Ayrton Senna 1994 ist kein Fahrer mehr gestorben in der Formel 1. Aber ich kann mir nicht vorstellen, dass Senna der letzte Tote bleiben wird. Es gibt keine absolute Sicherheit. Wer so naiv ist und daran glaubt, der sollte sich einen anderen Job suchen.
Wünschen Sie sich dennoch manchmal, in der heutigen Formel 1 gefahren zu sein?
Natürlich. Ich würde zehnmal so viel Geld verdienen, das Risiko wäre noch immer da, aber nur einen Bruchteil so groß wie damals - und ich würde immer noch gewinnen, wenn man meine damalige Leistung als Maßstab nimmt.
© AP
An diesem Donnerstag kommt der Film „Rush“ in die Kinos
Lauda gegen Hunt - das war das Duell damals. Was ist es denn heute?
Vettel gegen Vettel. Der Junge zeigt eine Leistung, die ist unglaublich. Er macht keine Fehler, er fährt jede Runde so schnell, wie er muss. Dazu hat er das beste Auto im Feld. Vettel hat momentan leider keinen Gegner. Der Vettel wird Weltmeister - spätestens beim drittletzten Rennen in Abu Dhabi.
Einigen ist die Situation zu langweilig, sie haben ihn in Monza und auch in Singapur ausgepfiffen. Wie sollte Vettel darauf reagieren?
Überhaupt nicht. Die Leute wissen doch gar nicht, was sie tun. Jeder normale Mensch muss diese besondere Leistung von Vettel anerkennen - ob er will oder nicht. Gerade ist er einfach der Beste. Aus Langeweile einen Spitzensportler auszupfeifen, der sich nahe an der Perfektion bewegt, das ist eine Frechheit. Und Vettel kann doch nichts für diese Langeweile. Die Verantwortung dafür liegt bei den anderen Teams, auch bei uns bei Mercedes. Alle müssen bessere Autos bauen, um ihm künftig Paroli zu bieten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
