<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Freerunning: Lauter Katzen und ein Affe</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Seinen Backflip behält er für sich: Der Autor beim Selbstversuch" alt="Seinen Backflip behält er für sich: Der Autor beim Selbstversuch" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2601921!/image/2374185163.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2374185163.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Bewegung ohne Einschränkungen und Grenzen: Freerunner leben die Freiheit auf zwei Beinen. Für Außenstehende ist das eine bedrückende Erfahrung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/selbstversuche/freerunning-lauter-katzen-und-ein-affe-12600118.html</link>
    <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 14:05:31 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hvt-7i2ba</guid>
<ExtractedText>Bond-Stuntman im Gespräch: „Ich wäre gern mit einem Rückwärtssalto gestorben“ 
Die Sonne scheint durch die Panoramafenster. Eine mitgebrachte Box erfüllt die Halle mit beatlastiger Musik. Jason versammelt die 14- bis 20-jährigen Jungs um sich - sie haben sich mit Videoschnipseln ihres Könnens für die Teilnahme beworben und sind vom 22 Jahre alten Meister persönlich ausgewählt worden. Unter den T-Shirts wölben sich athletische Körper, eher geschmeidig als muskulös. Jason stellt mich vor: „Das ist Alex, der kommt von &#145;ner Zeitung und macht heute bei uns mit. Seid nett zu ihm!“ Ich empfinde es als sehr nett, dass keiner fragt, was ich so draufhabe und unter welchem Namen ich meine „Runs“ bei Youtube einstelle.
Denn die Jungs sind im Nu in ihrem Element, machen die Turnhalle zu ihrer Arena, ihrem Spielplatz, ihrem Paradies. Ich kann die Energie förmlich sprudeln hören, als sie sich ans Werk machen. Sie zäumen das Pauschenpferd von hinten auf, sie vollführen Übungen am Reck, die selbst ein Hambüchen wohl noch nicht in Betracht gezogen hat, und applaudieren sich zu den witzigsten und kreativsten Abgängen. Sie gehen die Wände hoch und landen stets wieder auf den Füßen. Sie hechten mit mächtigem Anlauf auf den Sprungtisch, landen auf Knien, rutschen vorwärts, stoßen sich an der Kante mit den Füßen ab und landen nach Überschlag und halber Schraube auf der weichen Matte.
Ich mache mich zum Affen
Ich hänge wie ein nasser Sack am Reck. Ich mache einen lächerlichen Fußsprung in die Schnitzelgrube, der zum Fremdschämen Anlass gäbe. Ich mache mich zum Affen unter lauter geschmeidigen Katzen. „Du hast zwei Arme und zwei Beine. Nutze sie“, sagt Jason, dessen 1,76 großen und 85 Kilogramm schweren Körper ein einziger Muskelpanzer umgibt. Jeder so gut - das künstlerisch wertvolle Unerwartete - oder so erbärmlich wie er kann. Ich fühle mich wie ein Nichtschwimmer bei der Wasserball-Nationalmannschaft. Wie einer, der nicht Schlittschuhlaufen kann und beim Eishockey-Erstligaklub Kölner Haie anfragt, ob er mal mitmachen darf.
Jason nimmt mich unter seine Fittiche. Weg von Trampolin, Barren und Reck, hin zu dem Kasten, der etwas verloren am Rande steht. Mit seinen Kumpels, alles Freerunner, lebt Jason viele Monate im Jahr in Bangkok - der thailändische Moloch eignet sich in Verbautheit und Verfall perfekt für ihre „Runs“. Der Profi-Freerunner trägt eine Hose, die an jene der Punkrocker der „Toten Hosen“ in den achtziger Jahren erinnert. Ich habe vor wenigen Stunden noch ratlos vor dem Kleiderschrank gestanden.
Zu finden waren Hockey-, Tennis-, Lauf- und Radlerhose - keine reicht über die Knie, altbackener und uncooler gehts ja gar nicht. Ich hadere, wie man mit Anfang dreißig schon so vollends entkoppelt sein kann von der Welt der Kids. Ich entschied mich für meine vermeintlich coolste Hose und das vermeintlich coolste T-Shirt.
© Red Bull/Formzwei
Geschmeidig wie Katzen: Freerunner im Workshop
Jason macht mit mir einen Schnellkurs in Sachen Grundbewegungen. Wir überwinden den für mich bauchnabelhohen Kasten und stützen uns dabei mit einer Hand ab („Speed Vault“ nennt sich das) oder nehmen beide Hände („Lazy Vault“) zur Hilfe. Es soll schnell gehen, die Bewegung soll bruchlos sein. Wie in Jasons Videos, in denen er sich von Vorsprüngen abdrückt, ein Stockwerk in die Tiefe springt, sich abrollt, die Energie nutzt und wiederverwendet für den nächsten Sprung. Der „Lazy Vault“ ist wahrscheinlich das, was in der ersten Tennisstunde ist: den Schläger richtig in die Hand nehmen.
Archiv an Freerunning-Clips wächst sekündlich
Ein Teilnehmer drängt sich zwischen uns mit aufgeklapptem Laptop. „Jason, check mal den Run hier“, sagt er und spielt einen Clip von sich unter einer Straßenüberführung ab. Um uns herum springen, hechten, rutschen, turnen, toben die Jungs und sind bei ihren Stunts doch immer achtsam, konzentriert, wägend. Sie filmen sich dabei gegenseitig mit ihren Handys. Das Archiv an Freerunning-Clips wächst sekündlich. Youtube ist der Umschlagplatz, Marktplatz, Verteiler, Vervielfältiger der Szene. Wenn es mit coolen Typen gute Bilder, Clips und Likes bei Facebook zu ernten gibt, ist die Marketing-Maschine Red Bull nicht weit. Die Athleten in ihren schweißdurchweichten Klamotten lassen die dargebotenen Getränkedosen aber links liegen. Sie trinken lieber Wasser.
© Red Bull/Formzwei
Höher, riskanter, spektakulärer: Freerunning sucht Kick und den Schnörkel
Jason stellt eine Art Bügelbrett gegen die Wand und fordert mich auf, einen „Wall Flip“ zu machen. Ich denke, wer schon den „Lazy Vault“ eher ungelenk absolviert, der wird kaum das Brett hochlaufen und einen Rückwärtssalto hinlegen können. Jason grinst breit, es ist wohl nicht schwer, meine Gedanken zu lesen. Er winkt einen anderen Teilnehmer heran. Sie packen mich an den Schultern, ich nehme zwei Schritt Anlauf, ich drehe oder besser: sie drehen mich. Ich lande auf den Füßen und dann doch rücklings auf dem Boden. Mir ist schwindelig. „Ich bin wohl etwas langsam angelaufen“, versuche ich die - etwas mitleidige? - Stille zu durchbrechen. „Du hast alles falsch gemacht, was man falsch machen kann“, sagt Jason schmunzelnd und klopft mir auf die Schulter.
Zwischen Freerunning und Freeskiing
Jason zieht es zurück auf das in den Boden eingelassene Trampolin. Er probiert so lange, bis er es schafft: mit einem mächtigen Satz über die Matte hinauszufliegen und in der Luft in Superman-Manier eine Faust zu recken. Es kann gut sein, dass einige andere Jungs diesen Trick jetzt aufnehmen „in die Liste im Kopf“ wie Anan Anwar sagt. Der 26-jährige Thailänder lebt ebenfalls vom Freerunning. Jeder habe Tricks vor Augen, die er eines Tages schaffen will, sagt er. Hier in der Halle sei die „Lernkurve sehr steil“, weil die Athleten beim Üben auf den weichen Matten mehr riskieren könnten als in ihren sonstigen asphaltierten, betonierten, gemörtelten Revieren.
Der 17-jährige Nils erzählt mir, dass er daheim in der Schweiz im Sommer Freerunning und im Winter Freeskiing betreibt. „Das machen alle meine Freunde so, sagt er. Als Ballsportler komme ich mir immer älter und von der Zeit abgehängter vor. Beengt in Freiheit und Kreativität auf einem Hockey-Kunstrasenplatz oder einem 23,77 × 10,97 Meter kleinen Tennisplatz.
Meinen Backflip behalte ich lieber für mich
Neu motiviert mache ich noch ein Dutzend „Lazy Vaults“ über meinen Kasten. Neben mir macht einer zig Flickflacks nacheinander. Anan hat sich neben dem Trampolin positioniert. „Show me your backflip, my friend“, sagt er. Im Nu hat sich eine kleine Schlange gebildet. Viele wollen Anan ihren Backflip zeigen. Ich stelle mich nicht an. Meinen Backflip behalte ich lieber für mich.
© Cunitz, Sebastian
Einer der Besten: Jason Paul bei seinem Sport
Am Abend trifft sich die ganze Truppe auf der Dachterasse eines Frankfurter Hotels. Dort oben sowie unten im Hof sind für die Jungs Kästen und Stangen zu einem weiteren Spielplatz drapiert worden. Auf dem Grill werden im Akkord riesige Burger gebrutzelt. Ich traue mir zu, von diesen über zwei Meter hohen Kästen zu springen und so (gelenkschonend) zu landen, wie Jason es mich gelehrt hat. Ich springe zweimal, und - äh, nun ja - es hat zweimal richtig weh getan. Es muss ein tolles Gefühl sein, von dem die Freerunner schwärmen: wenn alles geht, dich niemand aufhält, der Kreativität keine Grenzen gesetzt sind und alle Schranken im Kopf und unter den Füßen wegfallen. Ich gehe morgen zum Hockeytraining.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
