<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Studienfinanzierung: Das Abc zum Nebenjob</title>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2015/s2/finanzierung-master-studium-nebenjob</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2015/s2/finanzierung-master-studium-nebenjob"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/uni-leben/2015-11/nebenjob-abc-buero/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Abgaben, Kindergeld, Versicherung: Wir haben die wichtigsten Fakten gesammelt, damit im Master vom Nebenjob genug übrig bleibt. </description>
      <category>Uni-Leben</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Uni-Leben - Friederike Lübke</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 13 Dec 2015 14:01:40 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/campus/2015/s2/finanzierung-master-studium-nebenjob</guid>
    <ExtractedText>ZEIT CAMPUS Ratgeber 2 Kommentare
Wer hat schon Lust, sich mit Steuern und Abgaben zu beschäftigen. © benicce/photocase.de
Abgaben: Als Arbeitnehmer muss man grundsätzlich Abgaben an die Kranken-,       Pflege-, Renten- und Arbeitslosenversicherung zahlen. Eine Ausnahme stellen die Minijobber       dar, siehe Punkt "Minijob".
Arbeitsvertrag: Einen Arbeitsvertrag sollte man immer einfordern, wenn man       einen Job annimmt – auch beim Minijob. Im Vertrag müssen die Arbeitszeit, die Art der Arbeit,       der Verdienst und die Kündigungsfrist aufgeführt werden. Wenn es eine Probezeit gibt, muss das       ebenfalls im Vertrag stehen. Falls man keinen Vertrag bekommt, gelten die gesetzlichen       Mindeststandards, etwa ein Monat Kündigungsfrist.
Einkommensteuer: 8.472 Euro im Jahr darf man verdienen, ohne Steuern zahlen       zu müssen. Diese Summe ist der sogenannte Grundfreibetrag. Wenn trotzdem Steuern abgezogen       werden, kann man sie sich mit einer Einkommensteuererklärung zurückholen. Da das Masterstudium       als Zweitstudium gilt, kann man die Kosten dafür beim Finanzamt geltend machen. Zu diesen       sogenannten Werbungskosten zählen Studiengebühren, Büromaterialien, Fahrtkosten, Fachliteratur       oder der Laptop. Aus diesem Grund sollte man Quittungen aufheben. 
Elstam: Früher gab es eine Lohnsteuerkarte aus Papier, heute wird im       elektronischen Verfahren Elstam festgehalten, welche Steuerklasse man hat, ob man       Kirchensteuer zahlen muss und ob Freibeträge wie Steuer- und Kinderfreibetrag gelten. Jeder,       der arbeitet, muss für die Lohnsteuer eine Steuernummer angeben, die vom Finanzamt vergeben       wird.
Familienversicherung: Wer nicht mehr als 20 Stunden die Woche arbeitet oder       nicht mehr als 405 Euro im Nebenjob oder 450 Euro im Minijob pro Monat verdient, kann über       seine Eltern versichert bleiben, bis er 25 Jahre alt wird. Anschließend versichern die       gesetzlichen Krankenkassen zum Studententarif von 61,01 Euro. Dazu kommt ein Zusatzbeitrag,       der je nach Kasse zwischen 2,39 und 7,16 Euro monatlich schwankt. Wer mehr als 14 Semester       studiert hat oder älter als 30 Jahre ist, kann in der Regel nicht mehr zum Studententarif       versichert sein.
Hundertzweiundachtzig-Tage-Regel: Maximal 182 Tage im Jahr dürfen Studenten       in Vollzeit arbeiten, sonst verlieren sie bei der Krankenkasse den Studentenstatus. Bleibt man       unter 20 Stunden pro Woche, zählt das nicht als Vollzeit. Pflichtpraktika werden nicht       angerechnet.
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Campus Ratgeber 2/2015, der am Kiosk erhältlich ist. Klicken Sie auf das Bild, um auf die Seite des Magazins zu gelangen.
Kindergeld: Als Student bekommt man bis zum 25. Geburtstag Kindergeld. Der       Satz liegt, abhängig von der Anzahl der Geschwister, zwischen 184 und 215 Euro. Das Geld wird       unabhängig davon gezahlt, wie viel man nebenbei durch Nebenjobs verdient. Vollzeitbeschäftigt       sein darf man allerdings nicht. Auch wenn man nach dem Bachelor zuerst gearbeitet und deshalb       kein Kindergeld mehr bekommen hat, wird es im Master wieder ausgezahlt. Vorausgesetzt, man ist       immer noch unter 25 Jahre.
Mindestlohn: Seit dem 1. Januar 2015 gilt ein gesetzlicher Mindestlohn von       8,50 Euro pro Stunde – auch für Studenten. In einzelnen Branchen kann es aber noch bis 2017       Ausnahmen geben: etwa bei Zeitungsausträgern. Auch Erntehelfer in der Landwirtschaft dürfen       noch bis einschließlich 2016 mit unter 8 Euro stündlich bezahlt werden.
Minijob: Wer in einem Minijob arbeitet, muss keine Sozialabgaben leisten,       denn sogar von der Einzahlung in die Rentenkasse kann man sich befreien lassen. Für den Lohn       gilt somit: Brutto ist gleich netto. Mit einem oder mehreren Minijobs darf man bis zu 450 Euro       verdienen.
Praktikum: Bis auf einige Ausnahmen gilt seit 2015 der gesetzliche       Mindestlohn auch für Praktikanten. Freiwillige Praktika müssen ab drei Monaten mit einem       Stundenlohn von 8,50 Euro vergütet werden. Pflichtpraktika sind von der Regelung ausgenommen.       Für freiwillige Praktika, die länger als drei Monate dauern und nicht in der Studienordnung       vorgeschrieben sind, muss man außerdem Abgaben leisten wie für einen Nebenjob.
Selbstständigkeit: Schon während des Studiums kann man sich selbstständig       machen. Allerdings darf man auch dann die Einkommensgrenzen nicht überschreiten, wenn man als       Student versichert bleiben will. Steuern und Abgaben muss man ebenfalls zahlen. Viele       Hochschulen fördern übrigens Studenten und Absolventen bei den ersten Schritten in die       Selbstständigkeit, zum Beispiel durch eine Gründerberatung, Stipendien oder Arbeitsplätze.
Urlaubssemester: Beim Urlaubssemester bleibt man immatrikuliert, darf aber       keine Prüfungsnachweise erbringen und nicht als Werkstudent tätig sein. Auch Bafög erhält man       in dieser Zeit nicht. Das Urlaubssemester zählt als Hochschulsemester, aber nicht als       Fachsemester, wird also nicht auf die Regelstudienzeit angerechnet.
Waisenrente: Die Deutsche Rentenversicherung zahlt eine Waisen- oder eine       Halbwaisenrente. Wer sie bezieht, darf noch 503,54 Euro in den alten und 464,46 Euro in den       neuen Bundesländern hinzuverdienen. Verdient man mehr, werden 40 Prozent von dem eigenen       Einkommen, das man verdient hat, wieder abgezogen. Bafög und Kindergeld werden nicht mit       angerechnet.
Werkstudentenprivileg: Diese Regelung gilt für Vollzeitstudenten, die in der       Vorlesungszeit mit einem Werkstudentenvertrag bis zu 20 Stunden pro Woche arbeiten. Sie müssen       keine zusätzlichen Beiträge zur Kranken-, Pflege- und Arbeitslosenversicherung zahlen –       unabhängig davon, wie viel sie verdienen. Was fällig wird, sind Beiträge zur       Rentenversicherung. Werkstudenten haben keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
