<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 11:10:24 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:49:58 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-09/korea-spannungen-diplomatie</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-09/korea-spannungen-diplomatie</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Kolumne Fünf vor 8:00: Obama sollte jetzt auch mit den Nordkoreanern sprechen</title>
      <description>Geschickte Diplomatie könnte wie beim Iran eine Entspannung bewirken. Sanktionen und Isolierung haben dies jedenfalls nicht vollbracht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Theo Sommer</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 05:47:58 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Atomkonflikt: Obama sollte jetzt auch mit den Nordkoreanern sprechen
Geschickte Diplomatie könnte wie beim Iran eine Entspannung bewirken. Sanktionen und Isolierung haben dies jedenfalls nicht vollbracht. Von Theo Sommer
1. Oktober 2013  18:43 Uhr  20 Kommentare
Theo Sommer, 83, ist Editor-at-Large der ZEIT. Von 1972 bis 1992 war er ihr Chefredakteur, danach Herausgeber bis zum Jahre 2000.  |  © Jakob Börner
Die Welt ist auf den überraschend sich anbahnenden Dialog des Westens mit dem Iran fixiert. Dabei ist völlig untergegangen, was in der anderen akuten Krisenregion der Erde vor sich geht: auf der koreanischen Halbinsel. Stehen die Zeichen auch dort auf Ausgleich?
Seit dem verheerenden Bruderkrieg zwischen Nord- und Südkorea zu Beginn der 1950er Jahre stehen sich die beiden Staaten unversöhnlich gegenüber. Die koreanische Teilung ist bis zum heutigen Tag weit harscher, als es je die Teilung Deutschlands war. Es gibt keine Postverbindung, keine Telefonkontakte, so gut wie keinen Handelsaustausch und vor allen Dingen keinen Besucherverkehr. Seit 1973 sind alle Anläufe, einen erträglichen Modus vivendi zu finden, allesamt an der sturen Unversöhnlichkeit des kommunistischen Nordens gescheitert. 
Anzeige
Es hat immer wieder Versuche der Annäherung gegeben, sogar zwei Gipfeltreffen. So wurde zum Beispiel vereinbart, die Eisenbahnverbindung wieder aufzunehmen. Doch wurde die Strecke zwar repariert, aber nie in Betrieb genommen.
Seit 1985 gab es wenige Male einen Besucheraustausch. Allerdings durften sich bei den emotional aufgewühlten Begegnungen jeweils nur hundert Personen von jeder Seite streng bewacht in abgeschotteten Hotels treffen. 
Den beiden Großprojekten, die zu einer engeren Verzahnung von Nord und Süd beitragen sollten, war kein günstigeres Schicksal beschieden. Das Ausflugszentrum Kumgang , der heilige Diamantenberg 50 Kilometer nördlich der waffenstarrenden Demarkationslinie, wurde nach 1998 jährlich von einer Viertelmillion Südkoreaner besucht. Doch 2008 wurde dem Touristenprojekt wörtlich der Todesstoß versetzt: Seitdem eine Südkoreanerin bei einem harmlosen Strandspaziergang erschossen wurde, ruht der Besuchsverkehr.  
Nicht besser erging es dem zweiten Projekt, dem Industriepark Kaesŏng. Dort wurde wenige Kilometer nördlich der Demarkationslinie nach 2003 eine Sonderwirtschaftszone eingerichtet, in der zuletzt 123 südkoreanische Firmen 54.000 nordkoreanische Arbeiter beschäftigten. Die Billiglöhner aus dem Norden produzierten jedes Jahr Waren im Wert von 470 Millionen Dollar – was dem devisenhungrigen Pjöngjang jährlich immerhin 100 Millionen Dollar an Einnahmen einbrachte. Doch im April dieses Jahres schloss der feiste Jungdiktator Kim Jong Un den Industriepark. 
Und nicht nur das. Der dritte Kim, der im Dezember 2012 an die Spitze Nordkoreas getreten war, trieb auch die Atomwaffen-Entwicklung in seinem Lande voran. Zwei Atomtests und die Erprobung einer Interkontinental-Rakete bezeugten seinen Willen zur Konfrontation.  
Damit aber zerschlug sich die Hoffnung, dass es zwischen den beiden Neuen der koreanischen Szene, der Präsidentin Park Geun Hye in Seoul und dem "Obersten Führer" Kim Jong Un in Pjöngjang , zu einer Entspannung kommen könnte.
Fünf vor 8:00
Abonnieren Sie die Morgenkolumne von Josef Joffe, Theo Sommer, Matthias Naß, Robert Leicht und Ulrich Greiner – täglich per E-Mail.
Ihre E-Mail-Adresse:
Jetzt anmelden
Inzwischen haben die Dinge eine überraschende Wendung genommen. Kim hat offensichtlich eingesehen, dass er sich ins eigene Bein schießt, wenn er die helfende Hand der Südkoreaner ausschlägt. Am 16. September ließ er den Industriepark Kaesŏng wieder eröffnen . Vergangene Woche sollten sich 200 Verwandte in Korea zur ersten Familienbegegnung seit Jahren treffen. 
Tauwetter also? Die Skepsis überwiegt. Wegen der Marinemanöver von Südkorea mit den USA hat Kim das Familientreffen urplötzlich abgesagt. Das Hin und Her in Pjöngjang  führt der Vermutung  neue Nahrung zu, dass in Nordkorea ein Machtkampf tobt zwischen Gegnern  und Befürwortern der Entspannung.
Denn an der auswärtigen Front bleibt Kim Jong Un hart. Gleichzeitig hat er den Reaktor wieder anfahren lassen , der kernwaffenfähiges Spaltmaterial herstellt. Will er sein Atomarsenal auf Deubel komm raus weiter ausbauen – oder versucht er damit nur, die Amerikaner zu erpressen, damit sie endlich mit ihm direkt sprechen, statt über die Abschaffung seiner Atomwaffen nur im Rahmen der bisher so schleppend wie erfolglos verlaufenden "Sechser-Gespräche" mit ihm zu reden?
Der amerikanische Präsident George W. Bush hat einst dem Iran wie Nordkorea das Etikett "Schurkenstaat" aufgeklebt. Sein Nachfolger Obama spricht jetzt mit den Iranern, bilateral.
Warum nicht auch mit den Nordkoreanern? Geschickte Diplomatie könnte auch dort erreichen, was mit Isolierung und Sanktionen allein nicht durchzusetzen ist.  
Ausgeschlossen ist das nicht. Vergangene Woche haben in Berlin sogenannte Track-2-Gespräche zwischen Amerikanern und Nordkoreanern stattgefunden, an denen hohe US-Diplomaten und ein Vizeaußenminister aus Pjöngjang teilnahmen. Diese informellen Geheimgespräche sollen in ein paar Tagen in London fortgesetzt werden. 
WEITERFÜHRENDE LINKS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
