<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Alternative für Deutschland: Einfache Lösungen, viele Fragen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Schielt Bernd Lucke nach rechts?" alt="Schielt Bernd Lucke nach rechts?" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2593432!/image/1995602111.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1995602111.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Alternative für Deutschland verwahrt sich dagegen, in eine „Schublade“ gesteckt zu werden. Doch dürfte sie nicht um eine Debatte über ihre politische Verortung herumkommen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/afd-einfache-loesungen-viele-fragen-12593233.html</link>
    <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 13:25:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7hx01</guid>
<ExtractedText>Schielt Bernd Lucke nach rechts?
© dpa
Schielt Bernd Lucke nach rechts?
Beinahe wäre die Partei Alternative für Deutschland (AfD) in den Bundestag eingezogen; schon bereitet sie sich auf die nächsten Wahlen vor, so auf die zum Europaparlament im kommenden Jahr. Die Partei um Sprecher Bernd Lucke verwahrt sich dagegen, in eine „Schublade“ gesteckt, insbesondere in die „rechte Ecke“ gerückt zu werden. Doch dürfte die AfD nicht um eine Debatte über ihre politische Verortung herumkommen – mit Blick auf ihr Programm und einzelne Mitglieder und das Auftreten ihres Spitzenmanns.
Die AfD bezeichnet sich als Vertreterin eines „gesunden Menschenverstands“, die Sachverstand in die Politik transportiere. Schon der immer wieder angeführte Professorentitel ihres unumstrittenen Kopfes, des Hamburger Wirtschaftswissenschaftlers Lucke, soll dafür bürgen. Lucke reiht Zahl an Zahl, um die Europäische Währungsunion als Sündenfall darzustellen, den es rückgängig zu machen gelte. Wie das genau zu bewerkstelligen sei, dazu sind die Angaben unterschiedlich bis widersprüchlich; wirtschaftliche Risiken der laut Programm „geordneten Auflösung des Euro-Währungsgebietes“ werden ausgeblendet, politische erst recht.
So folgt die AfD in ihrem Kernthema dem Muster populistischer Parteien, die so tun, als gäbe es einfache Lösungen für komplexe Probleme. Dass sie dennoch weiterhin lediglich als „eurokritisch“ bezeichnet wird, dürfte dazu beigetragen haben, dass sie am Sonntag nicht nur bei Gruppen wie vormaligen Linkspartei-Wählern, von denen der AfD laut Infratest Dimap 340.000 ihre Stimme gaben, und Nichtwählern (210.000), sondern auch im bürgerlichen Lager punkten konnte: Von den gut zwei Millionen AfD-Stimmen kamen demnach rund 290.000 von früheren Unions- und 430.000 von ehemaligen FDP-Wählern.
Wiederholte Darstellung als Opfer
Aber Lucke spricht gerade nicht nur solche Wähler an. Er offenbart bei seinen Auftritten eine Vorliebe für extreme Bilder und reißerische Sprache. So veranstaltete die AfD kurz vor der Wahl eine „Euro-Verbrennung“ vor dem Brandenburger Tor: Männer mit Sonnenbrillen, Zigarren und dunklen Anzügen verbrannten nachgemachte 500-Euro-Scheine, bis AfD-Leute im hellblauen Ganzkörperkostüm das Feuer löschten. Lucke trat auf und bediente ein deutsches Trauma, als er rief, man erlebe derzeit „die größte Geldvernichtung seit der Inflation von 1923“. Noch düsterere Tage beschwor der AfD-Kopf am Wahlabend, als er in seiner Ansprache vor jubelnden Parteifreunden sagte: „Wir haben so viel an Entartungen der Demokratie und des Parlamentarismus in den letzten vier Jahren erlebt.“ In der ARD verteidigte sich Lucke am Mittwochabend, der Ausdruck „Entartung“ beschränke sich nicht auf NS-Terminologie, schließlich spreche auch ein Arzt von einer Krebszelle als einer entarteten Zelle. Er habe nicht auf NS-Politik anspielen wollen. Allerdings profiliert sich Lucke bewusst als Anti-Politiker, kritisiert die „etablierten Parteien“, die „Blockparteien“.
Bis zu seinem Austritt 2011 war er selbst lange Mitglied der CDU, obgleich offenbar kein besonders aktives: Weder im für ihn zuständigen nordniedersächsischen Kreisverband Harburg-Land noch beim Ortsverband Winsen (Luhe) erinnert man sich daran, dass sich Lucke je eingebracht hätte. Der Ortsverbandsvorsitzende Rudolf Meyer, von 1994 bis 1998 Bundestagsabgeordneter, sagt, auch in dieser Zeit, in der die Währungsunion vorbereitet wurde, sei Lucke nie aufgefallen, er habe ihn nie auch nur bemerkt.
Zur Inszenierung der AfD als politischer Kraft außerhalb des „Parlamentarismus“ gehört, dass sich die neue Partei im Wahlkampf wiederholt als Opfer darstellte. Am deutlichsten am 24. August, als Lucke während einer Wahlkampfrede in Bremen angegriffen wurde. Was die Bremer Polizei im Anschluss in einer Pressemitteilung meldete, verbreitete sich schnell. Von „ca. 20 – 25 teilweise vermummten Personen“ war dort die Rede. „Acht Personen“ sei es gelungen, die Bühne zu stürmen. Zudem sei ein „Helfer“ der AfD „mit einem Messer“ angegriffen worden. Die Angreifer hätten „Pfefferspray eingesetzt“. Insgesamt seien „16 Personen“ verletzt worden. Die Empörung war groß.
„Lügen-Lucke“ ist zulässig
Aber so war es nicht. Wie der Bremer Polizeipräsident Anfang September vor dem Innenausschuss der Bremer Bürgerschaft eingestand, hatten sich die Beamten auf falsche Angaben von AfD-Mitgliedern verlassen. Tatsächlich hatten nur zwei Personen die Bühne gestürmt und Lucke bedrängt, woraufhin dieser von der Bühne flüchtete. Eine Wolke des von Angreifern in die Luft gesprühten Reizgases zog in Richtung des Publikums, woraufhin einige Zuschauer husteten und sich die Augen rieben. Zu keinem Zeitpunkt wurde ein AfD-Mitglied mit einem Messer angegriffen. Kurze Zeit danach stand Lucke am Getränkeausschank und plauderte mit Parteikollegen. Dennoch sprach er später von „Schlägertrupps wie seinerzeit in der Weimarer Republik“ – eine weitere Anspielung auf jene Krisenzeiten der Demokratie.
Zur Inszenierung der Partei als Opfer gehört auch die Auseinandersetzung Luckes mit dem Direktor des Meinungsforschungsinstituts Forsa, Manfred Güllner. Lucke warf Güllner vor, die Umfragewerte seiner Partei kleinzurechnen. Güllner erwirkte eine Unterlassungsverfügung dagegen und kündigte an, den Sprecher künftig „Lügen-Lucke“ zu nennen. Lucke ging dagegen seinerseits vor dem Landgericht Hamburg vor – und beauftragte dafür ausgerechnet den Hamburger Rechtsanwalt Corvin Fischer. Dieser stand dem früheren Innensenator und Rechtspopulisten Ronald Schill nah und unterhielt sein Büro in dem selben Haus wie der 2009 verstorbene Rechtsanwalt Jürgen Rieger, der Vorsitzender der neonazistischen Organisation „Artgemeinschaft – Germanische Glaubens-Gemeinschaft wesensgemäßer Lebensgestaltung“ war und an der Organisation von Rudolf-Heß-Gedenkmärschen mitwirkte. Lucke erklärte dieser Zeitung dazu: „Mir war von einer Verbindung zwischen Herrn Fischer und Herrn Rieger nichts bekannt. Ich hätte Herrn Fischer sicherlich nicht beauftragt, wenn ich davon gewusst hätte.“
In der „Lügen-Lucke“-Streitfrage gab das Gericht am Freitag voriger Woche Güllner recht; es handele sich um eine „zulässige Meinungsäußerung“. Dieser Zeitung sagte der Forsa-Direktor nun, Wählerbefragungen seines Instituts vom Abend der Bundestagswahl belegten einen überdurchschnittlichen Zuspruch für die AfD unter rechtsextrem eingestellten Wählern. So habe der Anteil der AfD-Wähler, die bei der Bundestagswahl 2009 eine rechtsextreme Partei gewählt hatten, bei 16,2 Prozent gelegen – üblicherweise liege dieser Wert bei den „etablierten Parteien“ zwischen 0,4 (FDP) und 1,4 Prozent (Linkspartei). Zum Vergleich: Rund 23 Prozent der AfD-Wähler hatten nach den Forsa-Zahlen 2009 für die Union gestimmt, 13 Prozent für die SPD.
Auch einzelne Mitglieder der AfD werfen Fragen auf. Die Keimzelle der jungen Partei liegt in Hessen. Dort ist der stellvertretende Landesvorsitzende Wolfgang Hübner in der Vergangenheit nicht nur als Euroskeptiker, sondern auch als Rechtspopulist in Erscheinung getreten. In einem „Zwischenruf“ auf der Internetseite der Freien Wähler, für die er als Fraktionsvorsitzender in der Frankfurter Stadtverordnetenversammlung sitzt, stellte Hübner im vorigen Jahr die Existenz der Terrorgruppe „Nationalsozialistischer Untergrund“ (NSU) in Frage für den Fall, dass Beate Zschäpe im Münchner Verfahren nicht der Mittäterschaft überführt werden könne. Das deutsche Volk bezeichnete Hübner als „xenophil“ und echauffierte sich über die Feststellung von „Einwanderer-Lobbyisten“, der Rechtsextremismus sei „das größte und gefährlichste Problem“ im Land. Stattdessen seien die Deutschen von Schwerstkriminalität „aus ganz anderer Quelle“ betroffen.
Nach Angaben von Hübner kam es nach diesen Verlautbarungen zu einem Streit zwischen ihm und dem Vorsitzenden der Freien Wähler, Hubert Aiwanger. Auch ein Parteiausschluss sei ihm angedroht worden. Eine Klarstellung seiner Äußerungen lehnt Hübner ab: „Da gibt es nichts klarzustellen. Ich rechne nicht die NSU-Morde gegen die Kriminalität von Ausländern auf. Sondern ich habe das Gefühl, dass der NSU-Terror instrumentalisiert wird. Es gibt in den Kriminalitätsstatistiken und in den Zuchthäusern einen sehr hohen Anteil von Ausländern oder Bürgern mit Migrationshintergrund.“ Hübner bezeichnet sich selbst als „wertkonservativ“.
Mitglied im hessischen AfD-Landesvorstand ist außerdem Heinrich Hofsommer, bekannt auch als Heiner Hofsommer. Unter diesem Namen war der frühere Schulamtsdirektor bis 2001 Leiter der Jahnschule im hessischen Hünfeld. Von dort wurde er in das Staatliche Schulamt nach Fulda abgeordnet, nachdem er nach Darstellung von Eltern unter anderem im Unterricht gesagt habe: „Neger gehören nicht nach Amerika“ und „alle Moslems sollten ihren Teppich nehmen und heimgehen“. Von den Schülern soll Hofsommer verlangt haben – angeblich als Ausspracheübung –, im Chor zu wiederholen, dass in Deutschland zu viele Einwanderer lebten. Hofsommer sagt heute dazu, er habe sich „nie etwas Rechtsradikales zuschulden kommen lassen“. Er habe im Unterricht nur gesagt: „Neger gehören nicht nach Amerika, weil sie als Sklaven dorthin gekommen sind.“ Mit Blick auf Muslime habe er lediglich gesagt: „Wer nicht integrationsfähig und -willig ist, der muss dorthin zurückgehen, wo er hergekommen ist.“ Das sage er noch heute. Er, Hofsommer, sei ein „konservativer Patriot“.
Die rechtsextremen Parteien sehen die AfD als Konkurrenz
Die AfD reagiert auf Vorwürfe, in ihren Reihen seien Rechtsextreme aktiv, mit Distanzierung. Ehemalige Mitglieder der Parteien NPD und DVU dürfen nicht Mitglieder werden, auch nicht bloße „Fördermitglieder“, wie Robert Schregle, der AfD-Kreisverbandsvorsitzende von Passau/Freyung-Grafenau in Niederbayern, erläutert. Ein „Fördermitglied“ seines Kreisverbands ist ein ehemaliger Republikaner, den die Partei ausgeschlossen hatte. Dieser Mann könne zwar sein Wissen einbringen, am Stammtisch teilnehmen, bei der Aufhängung von Plakaten oder der Einschätzung politischer Gegner beraten, dürfe sich aber nicht an Entscheidungen beteiligen, erläutert Schregle. Wolle der ehemalige Republikaner Vollmitglied der AfD werden, sei eine Beurteilung zu schreiben, die gehe dann an den Bezirksvorstand, an den Landes- oder sogar den Bundesvorstand. Da werde streng geprüft. Schregle, den die Aufbruchstimmung in den Reihen der AfD begeistert, meint, man sei es leid, ständig mit „braunem Pöbel“ verglichen zu werden.
Derweil sehen die etablierten Kräfte im nationalkonservativen bis rechtsextremen Parteienspektrum die AfD durchaus als Konkurrenz – und äußern sich entsprechend. Der Bundesvorsitzende der NPD, Holger Apfel, sagt, er habe mit Interesse beobachtet, dass „etliche patriotisch gesinnte Bürger“ der AfD beigetreten seien. Der Sprecher der NPD-Fraktion im Sächsischen Landtag, Thorsten Thomsen, sagt, für Leute, die „im Staatsdienst“ seien oder „aus familiären Gründen“ nicht in die NPD eintreten könnten, biete die AfD „nun die Möglichkeit, sich politisch zu engagieren, ohne diskriminiert zu werden“.
Der Bundesvorsitzende der Republikaner, Rolf Schlierer, beklagt, die AfD habe „zahlreiche, zum Teil schon lange vertretene Positionen der Republikaner medienwirksam übernommen und damit Wähler mobilisieren“ können. Etwa zum Thema „Raus aus dem Euro“ hätten die Republikaner schon ganze Parteitage abgehalten, der Ruf nach Volksabstimmungen finde sich bei beiden Parteien. „Fast eine Kopie“ seien auch die Wahlplakate der AfD, beschwert sich Schlierer, etwa das Plakat mit der Aufschrift: „Einwanderung ja. Aber nicht in unsere Sozialsysteme!“ Es sei nur, bemerkt Schlierer, ein helleres Blau als das seiner Republikaner. Woher dann der Erfolg der AfD, während die Republikaner bei der Bundestagswahl nur 0,2 Prozent bekamen? „Es geht nicht um Inhalt“, sagt Schlierer – alles, was von den Republikanern komme, werde „gezielt in die rechte Ecke gestellt und ausgeblendet“.
Neid schwingt mit, wenn Schlierer sagt, die AfD besetze nun eine „Marktnische“, die er selbst, seit bald zwanzig Jahren Vorsitzender, für seine Republikaner immer angestrebt habe: „Mich hat der ultrarechte Sprengel nie interessiert.“ Aber an den Wahlkampfständen der Republikaner hätten viele Bürger seinen Leuten gesagt: Wir wählen dieses Mal die AfD.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
