<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 09:31:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:21:57 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/serie/beruf-der-woche</link>
      <guid>http://www.zeit.de/serie/beruf-der-woche</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie: Beruf der Woche</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/2009-09/link-beruf-der-woche"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/bilder/2009/standards/wissen/beruf-der-woche/beruf-der-woche-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Vom Golfballtaucher bis zum Parapsychologen: Wir stellen jede Woche ein neues, unbekanntes Berufsbild auf ZEIT ONLINE vor.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere</dc:creator>
    <ExtractedText>Serie Beruf der WocheVon minus 200 bis fast 2.000 Grad
01.10.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Thermometermacher fertigen für die Industrie analoge Temperaturmessgeräte an. Die sind exakter als digitale. Die Branche sucht Nachwuchs, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheSchönheitschirurg gilt als Schimpfwort
24.09.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Fachärzte für Plastische und Ästhetische Chirurgie beseitigen körperliche Makel. Als Schönheitschirurgen werden sie nicht gern bezeichnet, zeigt unser Beruf der Woche.
Rennfahrer-InstruktorSie zeigen, wo es langgeht
17.09.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Mit Vollgas über den Sachsenring? Nicht ohne Rennsport-Instruktoren. Sie weisen Laien auf den Strecken ein und sorgen für Sicherheit, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheSie kennen alle Steuertricks
10.09.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Steuerberater – der langweiligste Job der Welt? Unser Beruf der Woche zeigt: Das Aufgabenfeld ist riesig und immer mehr Frauen drängen in die Branche.
Serie Beruf der WocheMit der Rute auf Wassersuche
03.09.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
An der Glaubwürdigkeit von Rutengängern scheiden sich die Geister. Dennoch beauftragen sogar Großkonzerne die Spürnasen mit der Holzrute, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheMies bezahlte Diät-Begleiter
27.08.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Ob abnehmen oder Lebensmittelallergie: Ernährungsberater helfen bei gesunder Ernährung. Doch nur wenige können hauptberuflich davon leben, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheMehr Lebensqualität für Schielende
20.08.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Das Berufsbild der Orthoptisten ist weitgehend unbekannt. Die Augenspezialisten dürfen Diagnosen erstellen, obwohl sie keine Ärzte sind, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheEin krisensicherer Job, auch ohne Krise
13.08.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Unternehmensberater werden nur gerufen, wenn es einem Unternehmen schlecht geht? Weit gefehlt. Die Tätigkeit ist von Firmen immer gefragt, zeigt unser Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheFachmann für Schritt, Schritt, Tipp
06.08.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Früher Rumba, heute Hip-Hop: Die Arbeit von Tanzlehrern hat sich in den vergangenen Jahren verändert. Aber die Berufschancen sind weiter gut, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheHerr über tausend Schinken
30.07.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Nicht zu heiß, nicht zu viel Rauch: In einem aufwändigen Verfahren stellen Räucherer Schinken her. Wie sie dabei vorgehen, zeigt der Beruf der Woche. Von Markus Schleufe
Serie Beruf der WocheButler werden heutzutage wie Akademiker bezahlt
25.07.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Ein Beruf wie aus einer anderen Zeit: Frack tragen, Tee servieren, chauffieren. Butler werden wieder gesucht und verdienen gut, zeigt der Beruf der Woche.
Serie Beruf der WocheIch bin Gemüseschnitzer!
16.07.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Blüten aus Radieschen, Tiere aus Melonen: Obst- und Gemüseschnitzer schnitzen Verzierungen in Grünzeug. In Asien ist es ein anerkannter Job, zeigt der Beruf der Woche.
Reise-BloggerMit Urlaub machen Geld verdienen
09.07.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Welcher ist der schönste Strand? Reiseblogger beurteilen Urlaubsorte und Fernreisen. Immer mehr Schreiber können hauptberuflich davon leben, zeigt der Beruf der Woche.
VersuchsingenieureTesten, verbessern, testen
28.06.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Toaster, Turbine oder Auto: Versuchsingenieure testen und verbessern Produkte in der Entwicklungsphase. Die Einkommenschancen sind glänzend, zeigt der Beruf der Woche.
SynchronsprecherGestatten, die Stimme von Leonardo
18.06.2013, ZEIT ONLINE, Markus Schleufe
Beim Synchronsprechen kommt es auf die exakte Lippenbewegung an. Zehn Sekunden Film bringen 2,50 Euro ein, zeigt der Beruf der Woche. Von Markus Schleufe
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
