<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Porträt: Marine Le Pen will an die Macht</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Marine Le Pen" alt="Marine Le Pen" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2617476!/image/3440359912.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3440359912.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Front National hat die Nachwahl im französischen Kanton Brignoles gewonnen. Für die Parteivorsitzende Marine Le Pen ist das nur ein Etappensieg. Ihr eigentliches Ziel ist der Präsidentenpalast.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/marine-le-pen-eine-frau-will-an-die-macht-12617480.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 15:24:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7ifpk</guid>
<ExtractedText>© AP
Marine Le Pen
Marine Le Pen strebt an die Macht. Den Wahlerfolg ihrer Partei im südfranzösischen Kanton Brignoles wertet sie als positives Vorzeichen für die in knapp einem halben Jahr bevorstehenden Kommunalwahlen und für die Europawahlen. Sie sind die nächsten Etappen für die Vorsitzende des Front National (FN), einer Partei, die niemand mehr „rechtsextrem“ nennen soll – sagt Marine Le Pen und blickt auf ihr eigentliches Ziel: den Elysée-Palast. „Ja, ich will Präsidentin werden“, sagte die 45 Jahre alte Frau jetzt in einem Fernsehgespräch.
Die Politik hat die am 5. August 1968 in Neuilly-sur-Seine geborene Marine Le Pen früh in ihren Bann gezogen. Als jüngste Tochter des wiederholt wegen antisemitischer Entgleisungen verurteilten Volkstribuns Jean-Marie Le Pen musste sie sich von Kindesbeinen an gegen die Feindseligkeit ihrer Umgebung – Lehrer, Mitschüler, aber auch Unbekannte – durchsetzen. Der FN wurde ihr so zur zweiten Heimat. Das schreibt Marine Le Pen in ihrer „Gegen den Strom“ betitelten Autobiographie. Ein Schlüsselerlebnis war das Attentat auf ihren Vater, ein Bombenanschlag, der sie als Achtjährige aus dem Schlaf riss.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
