<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Snowden-Video aus Russland: Der Informant spricht</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/snowden-video-aus-russland-a-927546.html#ref=rss</link>
<description>Es war stiller geworden um Edward Snowden - nun hat sich der Whistleblower erstmals seit seinem Untertauchen in Russland zu Wort gemeldet. Die Enthüllungsplattform WikiLeaks veröffentlichte Videos von einer Preisverleihung an ihn.</description>
<pubDate>Sat, 12 Oct 2013 17:12:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/snowden-video-aus-russland-a-927546.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-555587-thumbsmall-dywd.jpg" hspace="5" align="left" >Es war stiller geworden um Edward Snowden - nun hat sich der Whistleblower erstmals seit seinem Untertauchen in Russland zu Wort gemeldet. Die Enthüllungsplattform WikiLeaks veröffentlichte Videos von einer Preisverleihung an ihn.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-555587-thumbsmall-dywd.jpg"/>
<ExtractedText>mjanitzky 12.10.2013
Sicher keine absolut weltfremde Illusion, aber für den Friedensnobelpreis 2014 ist er bereits auf dem dafür vorgesehenem Weg in aller Form nominiert vor allem mit dem Ziel der Reinwaschung des Preis-Komitees von der Schande [...]
Sicher keine absolut weltfremde Illusion, aber für den Friedensnobelpreis 2014 ist er bereits auf dem dafür vorgesehenem Weg in aller Form nominiert vor allem mit dem Ziel der Reinwaschung des Preis-Komitees von der Schande offensichtlich völlig verfrühter Verleihung an Obama. Das ergäbe ja ein Schauspiel: Einer der beiden Preisträger noch Präsident der USA, der andere bis dahin womöglich doch noch im Knast des Heimatlandes beider&#150; hier stimmt doch was nicht, oder? Nixon wurde seinerzeit noch für weniger aus dem Amt gejagt und die damaligen Whistleblower samt der Washington Post erhielten den Pulitzer-Preis ! Was ist nur inzwischen aus den USA geworden, dem Land der Freien ?
hdudeck 12.10.2013
und mit ihm auch Assange den Friedensnobelpries erhalten. Leider erfuellt er nicht die wichtigste Vorraussetzung, naemlich entweder aus dem Osetn bzw aus einem Drittweltland zu sein. Der Nobelpreis ist naemlich ein westlicher [...]
Zitat von sysop Es war stiller geworden um Edward Snowden - nun hat sich der Whistleblower erstmals seit seinem Untertauchen in Russland zu Wort gemeldet. Die Enthüllungsplattform WikiLeaks veröffentlichte Videos einer Preisverleihung an ihn.  Snowden-Video aus Russland - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/snowden-video-aus-russland-a-927546.html)
und mit ihm auch Assange den Friedensnobelpries erhalten. Leider erfuellt er nicht die wichtigste Vorraussetzung, naemlich entweder aus dem Osetn bzw aus einem Drittweltland zu sein. Der Nobelpreis ist naemlich ein westlicher Preis, der politisch eingesetzt wird. Er wir durch Politiker vergeben, die natuerlich streng darauf achten, dem Westen zu gefallen. Da wuerde es nicht passen, Obama einem Nachfolger zu presentieren, der erst durch dessen (demokratie gefaerdene) Handeln moeglich wurde und ihn in eine dumme Situation gebracht haette. Schande ueber das Nobelpreis Komitee, der Preis ist nichts mehr Wert.
willybilly 12.10.2013
Solange die Amerikaner nicht selbst aufwachen und begreifen, was in ihrem Land im Namen des Friedens geschieht, solange bekommt auch Snowden keinen Nobelpreis...
Solange die Amerikaner nicht selbst aufwachen und begreifen, was in ihrem Land im Namen des Friedens geschieht, solange bekommt auch Snowden keinen Nobelpreis...
yournightmare 12.10.2013
Ich kann es nicht mehr hören, dass man in Deutschland Probleme nur im Ausland sieht. Natürlich müssen die Amerikaner aufwachen. Aber was ist bei uns. Merkel hat die Demokratie abgeschafft und wir merken das nicht einmal. Auch [...]
Zitat von willybilly Solange die Amerikaner nicht selbst aufwachen und begreifen, was in ihrem Land im Namen des Friedens geschieht, solange bekommt auch Snowden keinen Nobelpreis...
Ich kann es nicht mehr hören, dass man in Deutschland Probleme nur im Ausland sieht. Natürlich müssen die Amerikaner aufwachen. Aber was ist bei uns. Merkel hat die Demokratie abgeschafft und wir merken das nicht einmal. Auch Deutschland hat es nötig endlich aufzuwachen. Wir haben hier keine Pressefreiheit mehr. Presse beschräkt sich nur auf  Idolisierung von Frau Angela Merkel. Die Wahlen sind auch nicht wirklich sauber verlaufen. Wir haben unsere eigene Baustellen und müssen aufwachen. Nur irgendwie ist das deutsche Volk erblindet. Falscher Patriotismus verdeckt alle Probleme. Deutschland sieht Probleme im Ausland, sowohl solche, die da sind, als auch solche, die gar nicht existieren. Aber Deutschland ist völlig erblindet vor eigenen Problem. Wir sind plötzlich zufrieden mit unseren 0,5 % Wirtschaftswachstum(boom) (was wir früher noch als Rezession bezeichnet haben). Uns ist es plötzlich egal, dass unsere Presse einfach die Propaganda der Regierung abschreibt.
wurzelbär 12.10.2013
Sehr gut erkannt! Jedoch die einen sind zufrieden, die anderen haben aufgegeben. Verantwortung selbst übernehmen fällt den geistig domestizierten sehr schwer. Die, die den Zustand von Deutschland wirklich sehen, Abschaffung [...]
Zitat von yournightmare Ich kann es nicht mehr hören, dass man in Deutschland Probleme nur im Ausland sieht. Natürlich müssen die Amerikaner aufwachen. Aber was ist bei uns. Merkel hat die Demokratie abgeschafft und wir merken das nicht einmal. Auch Deutschland hat es nötig endlich aufzuwachen. Wir haben hier keine Pressefreiheit mehr. Presse beschräkt sich nur auf  Idolisierung von Frau Angela Merkel. Die Wahlen sind auch nicht wirklich sauber verlaufen. Wir haben unsere eigene Baustellen und müssen aufwachen. Nur irgendwie ist das deutsche Volk erblindet. Falscher Patriotismus verdeckt alle Probleme. Deutschland sieht Probleme im Ausland, sowohl solche, die da sind, als auch solche, die gar nicht existieren. Aber Deutschland ist völlig erblindet vor eigenen Problem. Wir sind plötzlich zufrieden mit unseren 0,5 % Wirtschaftswachstum(boom) (was wir früher noch als Rezession bezeichnet haben). Uns ist es plötzlich egal, dass unsere Presse einfach die Propaganda der Regierung abschreibt.
Sehr gut erkannt! Jedoch die einen sind zufrieden, die anderen haben aufgegeben. Verantwortung selbst übernehmen fällt den geistig domestizierten sehr schwer. Die, die den Zustand von Deutschland wirklich sehen, Abschaffung der Demokratie, totale Finanzdiktatur, Überwachungs-, u. Kontrollstaat, Volksverarmung und Ausbeutung, Rentenbetrug und Ausbau der Staatsverschuldung zur Gewinnoptimierung von Großkonzernen, der Reichen des Staates und vieles mehr. Das alles zeigt eine politische Bereicherungsgesellschaft bis zur Volksvernichtung. Aber zu viele Menschen haben keinen Selbststolz mehr, kein selbstständiges Denken und sind nur feige. Die Geschichte wiederholt sich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
