<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>E-Mail-Sicherheit: Telekom will E-Mail an USA und Großbritannien vorbeileiten </title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/telekom-legt-vorschlag-gegen-britisch-amerikanische-ueberwachung-vor-a-927549.html#ref=rss</link>
<description>Spione lauern überall, und vor allem unter Freunden: Die Telekom hat einen pikanten Vorschlag vorgelegt, wie man die Überwachung durch Briten und Amerikaner verhindern könnte. Sie will E-Mail-Datenwege fest vorgeben - an den viel zu neugierigen Verbündeten vorbei.</description>
<pubDate>Sat, 12 Oct 2013 18:11:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/telekom-legt-vorschlag-gegen-britisch-amerikanische-ueberwachung-vor-a-927549.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-516760-thumbsmall-imqw.jpg" hspace="5" align="left" >Spione lauern überall, und vor allem unter Freunden: Die Telekom hat einen pikanten Vorschlag vorgelegt, wie man die Überwachung durch Briten und Amerikaner verhindern könnte. Sie will E-Mail-Datenwege fest vorgeben - an den viel zu neugierigen Verbündeten vorbei.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-516760-thumbsmall-imqw.jpg"/>
<ExtractedText>robertscheffler 12.10.2013
Die einzige Möglichkeit wäre es, wenn jeder seine E-Mails verschlüsselt. Jede Verschlüsslung ist vielleicht knackbar, aber solange es jeder macht und es in der Verschlüsslung maximal Schwachstellen gibt (und keine Hintertüren), [...]
Die einzige Möglichkeit wäre es, wenn jeder seine E-Mails verschlüsselt. Jede Verschlüsslung ist vielleicht knackbar, aber solange es jeder macht und es in der Verschlüsslung maximal Schwachstellen gibt (und keine Hintertüren), dann würde der Aufwand für die Gesamtüberwachung enorm steigen und es bestände eine Chance, dass sich die Geheimdienste wieder auf die "echten" Verdachtsfälle beschränken.   Aber das jeder seine E-Mails (und sonstige Kommunikation) verschlüsselt, ist wohl ein Wunschtraum.
gesterngingsnoch 12.10.2013
die Drosselkom kriegt ja nicht mal ein flächendeckendes Hochgeschwindigkeitsleitungsnetz auf die Reihe!! Wie wollen die dann erst solche technischen Probleme meistern?? Jeder andere, aber nicht die Drosselkom...
die Drosselkom kriegt ja nicht mal ein flächendeckendes Hochgeschwindigkeitsleitungsnetz auf die Reihe!! Wie wollen die dann erst solche technischen Probleme meistern?? Jeder andere, aber nicht die Drosselkom...
grumshak 12.10.2013
endlich kommt das Thema wieder ins rollen. Emails von Web.de zu Gmx oder anderen europäischen Adressen müssen innerhalb der jeweiligen Staaten bleiben.insbesondere Email Verkehr zwischen Firmen etc. das diese Diskussion nicht [...]
endlich kommt das Thema wieder ins rollen. Emails von Web.de zu Gmx oder anderen europäischen Adressen müssen innerhalb der jeweiligen Staaten bleiben.insbesondere Email Verkehr zwischen Firmen etc. das diese Diskussion nicht ausführlich geführt wird ist fahrlässig. Hoffe die Telekom blufft nicht nur durch diese aussagen. wo bleibt die Initiative der Regierung diesbezüglich? drohen kosten Milliarden... hier muss investiert werden. eigene netzArchitektur in jedem land, sofort.
SarahMue 12.10.2013
Was soll das? Wenn der eine Geheimdienst keinen Zugriff hat, greift ein anderer (deutscher) Geheimdienst die Daten ab und gibt sie ohne zu zögern weiter. Es gibt keine Alternative zu einer starken Verschlüsselung. Langfristig [...]
Was soll das? Wenn der eine Geheimdienst keinen Zugriff hat, greift ein anderer (deutscher) Geheimdienst die Daten ab und gibt sie ohne zu zögern weiter. Es gibt keine Alternative zu einer starken Verschlüsselung. Langfristig müssen die Geheimdienste abgeschafft werden denn sie sind nicht kontrollierbar und damit demokratiefeindlich. Ihre Nachteile überwiegen eindeutig die Vorteile. Doch leider lassen sich viele Menschen noch immer von der Panikmache (überall Terroristen) manipulieren. Alle Geheimdienste müssen sofort abgeschafft werden. Es gibt keinen Grund sie weiterhin existieren zu lassen.
Lichtgestalt1503 12.10.2013
doch unsinn. Die Telekom hat seit langer Zeit regelmässig das beste und schnellste und flächendeckendste Netz aller Anbieter am Start. Wer kann es denn ihrer Meinung nach besser und vor allem flächendeckend?
Zitat von gesterngingsnoch die Drosselkom kriegt ja nicht mal ein flächendeckendes Hochgeschwindigkeitsleitungsnetz auf die Reihe!! Wie wollen die dann erst solche technischen Probleme meistern?? Jeder andere, aber nicht die Drosselkom...
doch unsinn. Die Telekom hat seit langer Zeit regelmässig das beste und schnellste und flächendeckendste Netz aller Anbieter am Start. Wer kann es denn ihrer Meinung nach besser und vor allem flächendeckend?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
