<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Neue Gadgets: Nie wieder einen Schlüssel verlieren</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/neue-gadgets-gps-modul-fuer-alles-was-nicht-verloren-gehen-soll-a-927233.html#ref=rss</link>
<description>Schlüsselbund, Fahrrad oder Haustier gehen nicht verloren, wenn sie mit diesen GPS-Ortungsgeräten ausgestattet werden. Weitere kleine Alltagshelfer in der Technikschau von &lt;i&gt;neuerdings.com:&lt;/i&gt; ein Alkoholtester für die Hosentasche und ein Mini-Farbscanner für unterwegs.</description>
<pubDate>Sat, 12 Oct 2013 09:35:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/neue-gadgets-gps-modul-fuer-alles-was-nicht-verloren-gehen-soll-a-927233.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Schlüsselbund, Fahrrad oder Haustier gehen nicht verloren, wenn sie mit diesen GPS-Ortungsgeräten ausgestattet werden. Weitere kleine Alltagshelfer in der Technikschau von <i>neuerdings.com:</i> ein Alkoholtester für die Hosentasche und ein Mini-Farbscanner für unterwegs.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Neue Gadgets: GPS-Modul für alles, was nicht verloren gehen soll
Neue Gadgets: Nie wieder einen Schlüssel verlieren
Schlüsselbund, Fahrrad oder Haustier gehen nicht verloren, wenn sie mit diesen GPS-Ortungsgeräten ausgestattet werden. Weitere kleine Alltagshelfer in der Technikschau von neuerdings.com: ein Alkoholtester für die Hosentasche und ein Mini-Farbscanner für unterwegs.
GPS-Module von Locca: Gadgets für alles, was nicht verlorengehen soll
"Was du liebst, lass frei. Kommt es zurück, gehört es dir für immer." Das mag vielleicht auf manche Menschen oder Tiere zutreffen, aber wer schon einmal sein Schlüsselbund verlegt hat oder wem seine Handtasche oder das Rad geklaut wurde, wird Konfuzius in dieser Weisheit widersprechen wollen. Mit den zwei kleinen GPS-Modulen von Locca findet man jetzt alles wieder, was man nicht verlieren möchte.
Hinter Locca steckt ein für die Start-up-Szene nicht unbekanntes Gesicht. Der Chef und Mitbegründer Julian Breitenecker aus Österreich ist bereits in vielen Projekten aktiv gewesen. Auf die Idee mit den GPS-Ortungsgeräten kam er während eines Urlaubs: Auf einem Spielplatz in Tel Aviv verschwand sein kleiner Sohn. Zwar tauchte er nach zehn Minuten wieder auf, aber für den Vater war es ein so einschneidendes Erlebnis, dass er sich überlegte, wie er solche Situationen künftig vermeiden könnte.
So entstanden Locca Mini und Locca Phone, zwei GPS-Ortungsgeräte mit einer eingebauten Sim-Karte, die nicht nur die Ortung, sondern auch die Kommunikation zwischen Sender und Empfänger ermöglichen.
Live dabei per App oder Webbrowser
Das Locca Mini ist das kleinere Device und kann am Schlüsselbund, Fahrrad, Koffer oder am Halsband des Haustiers angebracht werden. Per App oder Web-Browser kann man live mitverfolgen, wo sich Locca Mini gerade befindet. Es besitzt ein LED-Licht und einen Pieper, um auf sich aufmerksam zu machen.
Mit dem Locca Phone erhält man ein Kommunikationstool mit GPS-Tracking, das man zum Beispiel Kindern an die Hand geben kann, denen man kein Handy mitgeben möchte. Mit einem eingebauten Lautsprecher und Mikrofon eignet es sich als Gerät für Notfälle. Mit der App für Android und iOS kann man Locca Phone anrufen oder die Position des Trägers auf einer Karte sehen.
Monatliche Gebühren für die Sim-Karte
Für die eingebaute Sim und ihre Funktionalität muss man monatlich bezahlen. Bei dem Locca Mini belaufen sich die Kosten auf 9,90 Euro, beim Locca Phone auf 14,90 Euro monatlich. Wenn man die Geräte allerdings nicht verwendet, kann man diesen Vertrag pausieren.
Auf Indiegogo sammelt das Start-up derzeit Geld , um das Projekt marktfertig zu machen; die Kampagne läuft bis zum 3. Dezember. Das Locca Mini erhält man man ab einer Spendensumme von 99 Euro, das Locca Phone soll 149 Euro kosten. In diesem Preis sind jeweils sechs Monate Kosten für die Sim-Karten inklusive. (Ricarda Riechert)
Alkoholtester für die Hosentasche
Alkoholtester Breathalyzer: Sieht gut aus und passt in die Hosentasche
Der Breathalyzer passt in die Hand, sieht ansprechend aus und man würde auf den ersten Blick gar nicht vermuten, worum es sich dabei wirklich handelt. Mit dem kleinen, runden Gerät kann man unterwegs messen, ob man zu viel getrunken hat oder per Gesetz noch fahrtüchtig ist.
Die erlaubte Promillegrenze ist in jedem Land anders definiert. Doch woher weiß man, wann genug und wann zu viel ist? Die einfachste Methode ist die "Keinen Alkohol, wenn ich fahre"-Regel, und die ist immer zu bevorzugen. Es mag aber Abende geben, in denen man doch ein Bierchen oder zwei trinkt und sich danach nicht sicher ist, ob man wieder fahren kann oder nicht. Hier will der Aura Breathalyzer helfen.
Er funktioniert mit der gleichen Technik wie die vom Staat eingesetzten Messgeräte und ist laut Hersteller auch ebenso genau. Man pustet fünf Sekunden lang in das Mundstück und bekommt einige Sekunden später den eigenen Promillewert angezeigt.
Erfolgreich finanziert - günstiger als eine Ordnungswidrigkeit
Das kleine Gadget wurde über Indiegogo bereits erfolgreich finanziert. Doch bis zum 13. Oktober können interessierte Spender noch einen Breathalyzer finanzieren . Mindestens 180 Dollar muss man dafür investieren. Das ist nicht billig, aber immer noch preiswerter als die 500 Euro Strafe, die es kosten kann, mit zu viel Alkohol am Steuer erwischt zu werden. Von den Punkten in Flensburg ganz zu schweigen. (Ricarda Riechert)
Günstiger Farbscanner für unterwegs
Farbscanner in Aktion: Unterwegs Farben einfach aufnehmen
Wer seine Wohnung neu einrichtet, kann schon einmal vor dem Problem stehen, dass er nicht weiß, ob die neue Polstergarnitur auch wirklich zur Wandfarbe passt. Grob hat man den Ton zwar im Gedächtnis, aber richtig sicher ist man sich nicht. Oder man sieht irgendwo eine tolle Farbe und möchte sie gern selbst an der Wand haben. Wie aber merkt man sich den Farbton? Beim Abfotografieren verfälschen entweder Blitz oder Weißabgleich die Farbe. In diesen Fällen will der Nix-Sensor helfen.
Er kann Farben scannen und gibt dann den Farbwert in RGB, HSL, HSV, Lab, XYZ, HTML oder CMYK aus. Dabei kann man sich entscheiden, ob der Wert auf dem Smartphone oder auf dem Rechner ausgegeben werden soll.
Die Idee dazu entstand in einem Krankenhaus in der Abteilung für Brandopfer. Eine Kollegin der Entwickler beschäftigt sich hier mit Menschen, die große Brandwunden erlitten haben. Die Narbenhaut hat eine andere Farbe als die gesunde Haut und zieht deswegen die Blicke auf sich. Die Kollegin entwickelte mit diesen Patienten zusammen ein Make-up, damit die Narben nicht auffallen. Aber jedes Gesicht hat eine andere Farbe, und den passenden Farbton herauszufinden, ist oftmals eine schwierige Angelegenheit. Sie suchte daher nach einem günstigen Farbsensor, mit dem sie die Gesichtshaut der Patienten scannen konnte, um dann das Make-up anhand dieser Werte anzumischen.
Daraufhin haben sich die Entwickler intensiv an die Forschung des Nix-Sensors gemacht. Allerdings ist das Gerät nicht nur für medizinische Zwecke geeignet. Vor allem Designer, Innenausstatter und alle, die viel mit Farben zu tun haben, werden diesen kleinen Helfer zu schätzen wissen.
Der Mindestbetrag der Finanzierung ist auf Kickstarter bereits erreicht und das Projekt - zumindest finanziell - gesichert. Der Nix-Sensor soll im freien Handel später umgerechnet etwa 143 Euro kosten. Vergleichbare Modelle werden im Handel für mehrere hundert Euro verkauft. (Ricarda Riechert)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
