<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Angeklickt: Lego-Kalender gleicht sich mit dem Internet ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/angeklickt-dieser-lego-kalender-gleicht-sich-mit-google-ab-a-925728.html#ref=rss</link>
<description>Die Mitarbeiter der Londoner Agentur Vitamins horten Lego-Steine in ihren Schubladen. Jedes Steinchen steht für einen halben Arbeitstag, jede Farbe für ein bestimmtes Projekt.
</description>
<pubDate>Wed, 02 Oct 2013 15:20:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/gadgets/angeklickt-dieser-lego-kalender-gleicht-sich-mit-google-ab-a-925728.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Die Mitarbeiter der Londoner Agentur Vitamins horten Lego-Steine in ihren Schubladen. Jedes Steinchen steht für einen halben Arbeitstag, jede Farbe für ein bestimmtes Projekt.
]]></content:encoded>
<ExtractedText>keschnarf 02.10.2013
Datensicherheit?
Davon scheint man bei der Firma nicht viel zu halten, wenn ganze Terminpläne über den Google-Kalender verteilt werden. Da könnte man das ja gleich auf Facebook posten oder eine öffentliche Webcam vor der Wand installieren... Der Plan ansich ist ja keine schlechte Idee, aber der Rest?
Dengar 02.10.2013
Hehe
Das erinnert mich an unseren Studienkoordinator vor 20 Jahren an meiner Hochschule, der mit einem ähnlichen System die Vorlesungen und Praktika - unter besonderer Berücksichtigung der Professorenwünsche (Di-Do-Woche, Mo-Mi-Woche, "Freitags auf gar keinen Fall!) - organisiert hat. Niemand hat das Sytem verstanden, aber es hat funktioniert:-)...Aber wehe, er war mal krank...seine Vertretungen kamen selbst mit Rechnern nicht nach....Aber, was soll's, in Digi-Zeiten ist Stadtpläne oder Kursbücher lesen können ja auch schon eine rare Fähigkeit geworden. Es lebe die analoge Welt!;-)))
Newspeak 02.10.2013
Jeder Kollege hat eine Reihe, jedes Projekt eine Farbe,   Ist das wirklich so, oder nicht genau umgekehrt? Wieso stehen sonst auf den farbigen Steinchen Lego-"Männchen", wenn man mit den Farben nicht die Mitarbeiter bezeichnet?
postit2012 02.10.2013
Einfach eine Superidee.  An die Bedenkenträger: In der Eingangshalle hängt das Brett ja wohl nicht...  Aber so ein Überblick braucht jedes Projekt - sonst geht's aus wie auf manchen Flughäfen und Bahnhöfen...  Schönen Feiertag postit
Schw4rz 02.10.2013
@keschnarf: Das kommt drauf an wie das Online im Kalender eingetragen wird. Werden die Projekte einfach mit Farben kodiert und es wird kein Name angegeben, dann ist das relativ sicher, weil man immer noch das mapping von farbe zu projekt und zeile zu Arbeiter bräuchte um irgendwas raus zu lesen. Ansonsten sieht man ja nur, dass es verschiedene Projekte gibt und die Mitarbeiter unterschiedlich lange an einem arbeiten.
ioakim 02.10.2013
Ich finds klasse....man muss das Leben heutzutage vereinfachen nicht verkomplizieren. Werde das mal in meiner Klinik für die Dienste vorschlagen, dann weiss man auch wenn man Steinchen übrig hat...
Dengar 02.10.2013
@Newspeak #6
Das ist völlig belanglos. Sie können in jedem Graphen die xy-Koordinaten austauschen, das Ergebnis ändert sich nicht. Ob nun den Mitarbeitern oder den Projekten einzelne Farben zugeordnet werden, ist Wurscht. Die eine Größe ist von der anderen abhängig, allein das ist relevant.
leo_stern 02.10.2013
Es gab vor dreissig Jahren echte Lego-Planer: die hatten kleinere Noppen als die Spielzeug-Legos: so konnten sie von den Spielzeuglegos unterschieden werden. So ein Planer hing noch letztes Jahr als Museumsstück in unseren Büros. Tja, die Jugend heute entdeckt vieles wieder neu ...
Dengar 02.10.2013
eo_stern #11
Das glaube ich nicht! Lego lebt davon, dass alle Bausteine, auch nach 40 Jahren noch, aufeinander passen. Duplosteine passen problemlos auf das reguläre Lego, das Primo ebenso auf das Duplo...und das reguläre. Ich kauf das ja nun seit 40 Jahren, habe auch noch Klötzchen, die locker 15 Jahre älter sind...und was soll ich sagen: Die passen HEUTE noch aufeinander. Schauen Sie auf die Boxen, wo die hetgestellt werden, China darf nur die Standardklötzchen herstellen, und das auch nur eingeschränkt.........So, und jetzt zu Ihrem Kalender: WO genau steht da Lego drauf und passt nicht auf die üblichen Klötzchen?
Newspeak 03.10.2013
...
Zitat von Dengar Das ist völlig belanglos. Sie können in jedem Graphen die xy-Koordinaten austauschen, das Ergebnis ändert sich nicht. Ob nun den Mitarbeitern oder den Projekten einzelne Farben zugeordnet werden, ist Wurscht. Die eine Größe ist von der anderen abhängig, allein das ist relevant.
Natürlich ändert sich das Ergebnis. Wenn ich die Achse vertausche, mache ich aus einer Funktion die Umkehrfunktion, d.h. die Art der Abhängigkeit vertauscht sich ebenso.  Aber ich meinte es auch nicht so hochtrabend. Welchen Sinn macht es, auf jeden farbigen Stein ein Lego-Männchen zu setzen, wenn die Farben angeblich die Projekte bezeichnen?
Dengar gestern, 00:58 Uhr
@Newspeak #13
Nein, das Ergebnis ändert sich nicht. Es ist nur eine Frage der Darstellung. Abgesehen davon, wenn ich den Artikel richtig verstanden habe, werden die verschiedenfarbigen Klötzchen für unterschiedliche Projekte eingesetzt, die Spalten für die einzelnen Mitarbeiter. So weit, so klar. Wenn jetzt Püppies auf farbigen Legoklötzchen sitzen, könnten das die Projektkoordinatoren sein. Wird im Text zwar nicht erwähnt, wäre abgeleitet aus der Praxis aber wahrscheinlich, und stellte nur die nicht realisierte Z-Achse dar, die für die Mitarbeiter ohnehin obsolet sein dürfte, da man seinen Vorgesetzten zu kennen pflegt:-)
payton_m gestern, 09:22 Uhr
"Jeder Kollege hat eine Reihe, jedes Projekt eine Farbe" - was ist daran so schwer zu verstehen? Reihen stehen untereinander und gehen von links nach rechts. Spalten stehen senkrecht und kennzeichnen die Tage. Und die Legomännchen links stehen jeweils für den Mitarbeiter, zu dem die Reihe gehört, d.h. die Klötzchen rechts eines Legomännchens gehören zu diesem einen Mitarbeiter.
liquimoly gestern, 09:24 Uhr
Lego gehört zur guten Unternehmenskultur. Ob in Seminaren, zur Gruppenbildung oder bei Planungsaufgaben,Legosteine gehören dazu. Warum? Es soll SPASS machen!
hjm gestern, 09:46 Uhr
Zitat von Newspeak Aber ich meinte es auch nicht so hochtrabend. Welchen Sinn macht es, auf jeden farbigen Stein ein Lego-Männchen zu setzen, wenn die Farben angeblich die Projekte bezeichnen?
Keine Ahnung. Veranwortlicher Projekleiter?  Aber mal ganz naiv: Wenn Farbe=Mitarbeiter und Spalte=Projekt ist, dann stapeln sich 1. mehrere Steine in einer Reihe, wenn mehrere Mitarbeiter gleichzeitig an einem Projekt arbeiten und es ist 2. schwer zu erkennen, wenn sich jemand verplant hat und für zwei Projekte gleichzeitig eingeteilt hat. Wenn Farbe=Projekt und Spalte=Mitarbeiter (und Zeile=Zeit) ist, wird beides ausgeschlossen.
2ndgeneration gestern, 10:13 Uhr
Also das Handy-Handbuch von Samsung ist zwar nett umgesetzt, aber als Verbraucher würde ich mir doch ziemlich dumm vorkommen, wenn man mir auf diese Weise zeigt, wie Sim-Karte und Akku einzulegen sind. Für wie beschränkt halten die mich, würde ich mich fragen!   Dann zur Kalender-Synchronisierung: Klingt erstmal spektakulär, aber wenn man sich die Umsetzung anschaut, ist das Ganze doch kein technisches Wunderwerk. Hätte man sich das Abfotografieren erspart und die Daten hätten sich dennoch automatisch übertragen, ja das würde mich begeistern. Ist auch technisch kein Problem. Mit jedem aktuellen NFC-Smartphone ist das machbar. Einfach kurz an das Board halten und schon erfolgt die Synchronisierung mit Google.
Posten Sie Ihren Kommentar
Bitte melden Sie sich an, um zu kommentieren.
Forumname
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
