<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Gefährliche Sicherheitslücke: So müssen Sie den Internet Explorer jetzt abdichten</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/computersicherheit-hacker-erhoehen-druck-auf-microsoft-a-925734.html#ref=rss</link>
<description>Gefahr für Windows-Nutzer: Microsoft hat Wochen nach Bekanntwerden eine kritische Sicherheitslücke beim Internet Explorer noch immer nicht gestopft. Jetzt sind mögliche Angriffsmethoden publik geworden - Nutzer müssen sich selbst schützen.</description>
<pubDate>Wed, 02 Oct 2013 13:40:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/computersicherheit-hacker-erhoehen-druck-auf-microsoft-a-925734.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-460752-thumbsmall-etzk.jpg" hspace="5" align="left" >Gefahr für Windows-Nutzer: Microsoft hat Wochen nach Bekanntwerden eine kritische Sicherheitslücke beim Internet Explorer noch immer nicht gestopft. Jetzt sind mögliche Angriffsmethoden publik geworden - Nutzer müssen sich selbst schützen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-460752-thumbsmall-etzk.jpg"/>
<ExtractedText>karldhammer 02.10.2013
noch den IE, bzw. Windows überhaupt? Ich schon lange nicht mehr, bei mir läuft Linux Mint 15 (Olivia)64Bit, Firefox, Thunderbird, Libre-Office und andere open source. Microsoft? Ich bin doch nicht bblöd!
noch den IE, bzw. Windows überhaupt? Ich schon lange nicht mehr, bei mir läuft Linux Mint 15 (Olivia)64Bit, Firefox, Thunderbird, Libre-Office und andere open source. Microsoft? Ich bin doch nicht bblöd!
Lorbas 02.10.2013
Also, nachdem die EU Microsoft mit Milliarden Strafen belegt hatte, nur weil einige Computernutzer zu blöde sind sich andere Browser aus den Internet herunterzuladen, braucht man doch nun nicht mehr über den IE berichten. Wer so [...]
Also, nachdem die EU Microsoft mit Milliarden Strafen belegt hatte, nur weil einige Computernutzer zu blöde sind sich andere Browser aus den Internet herunterzuladen, braucht man doch nun nicht mehr über den IE berichten. Wer so bescheuert ist und diesen Browser überhaupt noch benutzt, gehört bestraft!
Layer_8 02.10.2013
...wissen ja gar nicht, wie viele DAUs unterwegs sind. Erlebe das jeden Tag, an IE hat man sich gewöhnt, was anderes geht überhaupt nicht und wenn doch, dann braucht man eine Schulung. Immer noch Alltag an deutschen [...]
Zitat von Lorbas Also, nachdem die EU Microsoft mit Milliarden Strafen belegt hatte, nur weil einige Computernutzer zu blöde sind sich andere Browser aus den Internet herunterzuladen, braucht man doch nun nicht mehr über den IE berichten. Wer so bescheuert ist und diesen Browser überhaupt noch benutzt, gehört bestraft!
...wissen ja gar nicht, wie viele DAUs unterwegs sind. Erlebe das jeden Tag, an IE hat man sich gewöhnt, was anderes geht überhaupt nicht und wenn doch, dann braucht man eine Schulung. Immer noch Alltag an deutschen Arbeitsplätzen. Und dann kommen die noch mit Problemen an ihren Privatrechnern wo man entweder Lach- oder Krampfanfälle oder beides zugleich bekommt.
samloretto 02.10.2013
Ich habe mich jetzt nicht genauer über diese Schwachstelle informiert.  Aber da der Internet Explorer ein Systembestandteil ist, nicht nur ein gewöhnlicher Browser, ist es durchaus möglich, sogar wahrscheinlich, dass ein PC [...]
Ich habe mich jetzt nicht genauer über diese Schwachstelle informiert.  Aber da der Internet Explorer ein Systembestandteil ist, nicht nur ein gewöhnlicher Browser, ist es durchaus möglich, sogar wahrscheinlich, dass ein PC angreifbar ist, selbst wenn man einen anderen Browser benutzt.
kugelsicher 02.10.2013
Surft wirklich noch jemand mit dem komischen Ding aus Redmond?  Meine kurzen Ausflüge endeten ständig mit schrecklichen Pop up Angriffen u.ä. Da lobe ich mir doch einen gut konfigurierten Chrome Browser. Ein Segen.
Surft wirklich noch jemand mit dem komischen Ding aus Redmond?  Meine kurzen Ausflüge endeten ständig mit schrecklichen Pop up Angriffen u.ä. Da lobe ich mir doch einen gut konfigurierten Chrome Browser. Ein Segen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
