<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:23 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:35:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/china-hornissen-angriffe-tote</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/china-hornissen-angriffe-tote</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Insekten: 42 Chinesen sterben an Hornissenstichen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/china-hornissen-angriffe-tote"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/riesenhornisse/riesenhornisse-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In China ist es zu ungewöhnlich vielen Angriffen von Hornissenschwärmen gekommen. 42 Menschen starben, mehr als 1.000 wurden verletzt. Forscher rätseln über die Ursachen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 16:14:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Geschichte
Insekten: 42 Chinesen sterben an Hornissenstichen
In China ist es zu ungewöhnlich vielen Angriffen von Hornissenschwärmen gekommen. 42 Menschen starben, mehr als 1.000 wurden verletzt. Forscher rätseln über die Ursachen.
3. Oktober 2013  18:13 Uhr  16 Kommentare
Eine Asiatische Riesenhornisse (!Vespa mandarinia japonica") aufgenommen im japanischen Ibigawa  |  © Alpsdake
Im Nordwesten Chinas sind Angriffe von Riesenhornissen keine Seltenheit. In diesem Jahr verhalten sich die Tiere jedoch auffällig aggressiv: Das chinesische Gesundheitsministerium meldet, dass seit seit Juli mindestens 42 Menschen an den Folgen der Stiche ums Leben gekommen seien. Insgesamt wurden 1.640 Menschen verletzt, 206 davon mussten in Krankenhäusern behandelt werden.
Chinesischen Medien zufolge griffen die Hornissen vor allem Bauern auf ihren Feldern an. "Sie sind auf meinen Kopf losgegangen und haben sich auf meine Beine gesetzt. Ich konnte mich nicht mehr bewegen", beschrieb die Bäuerin Mu Conghui einen Angriff nahe der Stadt Ankang in der nordwestchinesischen Provinz Shaanxi. Seit zwei Monaten wird sie in einem Krankenhaus behandelt, auch mittels Dialyse. Ihre Beine kann sie noch nicht wieder bewegen.
Anzeige
Bei den Insekten handelt es sich nicht um gewöhnliche Hornissen, sondern um die etwa daumengroßen Asiatischen Riesenhornissen (Vespa mandarinia), wie das Gesundheitsministerium mitteilte . Die Tiere seien meist 3,5 Zentimeter bis 5,5 Zentimeter lang und erreichten eine Flügelspannbreite von bis knapp 8 Zentimetern. Damit sind sie bis zu fünfmal größer als Westliche Honigbienen. Bei Stichen spritzen sie ein Gift in ihre Opfer, auf das manche Menschen allergisch reagieren. 
Warum die Hornissen in diesem Jahr so viele Menschen in China angriffen, ist noch unklar. Huang Rongyao vom Forstamt der Stadt Ankang sieht eine mögliche Ursache in einer zweimonatigen Hitzewelle. Das habe die Insekten aktiver werden lassen. Außerdem hätten sich die Hornissen wegen veränderter Vegetation stärker in von Menschen besiedelten Gebiete ausgebreitet, sagte er der chinesischen Nachrichtenagentur Xinhua. Japanische Forscher hatten vor zehn Jahren Inhaltsstoffe etwa von Kosmetika als mögliche Reizstoffe für die Riesenhornissen identifiziert.
Die in Deutschland vorkommenden Hornissen gelten für Menschen als kaum bedrohlich. Ihre Stiche sind nicht gefährlicher als die von Bienen oder Wespen.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
