<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:12:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:21 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-05/zum-glueck-gemuese-kochbuch</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-05/zum-glueck-gemuese-kochbuch</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Serie Amuse Buch: Kohlkopfschwere Kochbuchkost</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-05/zum-glueck-gemuese-kochbuch"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-09/teaser-gemuese-kochbuch/teaser-gemuese-kochbuch-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Von Mangold über Rüben bis Radicchio: Das Kochbuch "Zum Glück Gemüse" holt aus jeder Jahreszeit das Beste raus. Rein vegetarisch bleibt es dabei allerdings nicht. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Kirsten  Haake</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2013 16:10:30 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Partnerschaft
Amuse Buch: Kohlkopfschwere Kochbuchkost
Von Mangold über Rüben bis Radicchio: Das Kochbuch "Zum Glück Gemüse" holt aus jeder Jahreszeit das Beste raus. Rein vegetarisch bleibt es dabei allerdings nicht. Von  Kirsten Haake
25. September 2013  09:57 Uhr  14 Kommentare
Rezepte für alles, was über und unter der Erde wächst, bietet das Kochbuch "Zum Glück Gemüse".  |  © Phaidon by Edel
Für dieses Kochbuch braucht man zwei Hände: Zum Glück Gemüse bringt mit guten 1,6 Kilo so viel auf die Waage wie ein anständiger Kohlkopf, sieht aber besser aus.
Der Wälzer aus dem Hause Phaidon , ein Verlag, der bekannt für seine eleganten Bücher ist, schmückt die Küche und hat mit 350 Rezepten viel zu bieten. Das Papier ist angenehm fest und griffig, die sparsam verteilten Fotos von Gerichten und Gemüsegärten strahlen vor Natürlichkeit, die Rezepte und Zutatenlisten sind luftig gestaltet und gut lesbar.   
Anzeige
Bei einem Kochbuch im XXL-Umfang besonders wichtig: die Navigation. Was bei vielen anderen Kochbüchern misslingt und in der Küche für hektisches Blättern zwischen dampfenden Töpfen sorgt, haben sich die Macher von Zum Glück Gemüse gut überlegt. Jedem Jahreszeiten-Kapitel sind einige Seiten mit Erklärungen der jeweiligen Gemüsesorten vorangestellt. Diese Blätter sind um Millimeter schmaler als der Rezeptteil, sodass die Finger einfach in die Lücke gleiten können und man direkt die passende Jahreszeit aufschlägt. Vier Buch-Bändchen sorgen zudem dafür, dass sich ausgesuchte Rezepte besser wiederfinden lassen.
Trotz seiner Leibesfülle ist Zum Glück Gemüse ein konzentriertes Kochbuch: Pro Jahreszeit werden nur etwa zehn Gemüse vorgestellt, diese aber vielfach variiert. Allein für Spinat kennt das Buch 16 verschiedene Rezepte, für Artischocken sind es mehr als 20.
Schwierigkeiten machen dem geneigten Leser die südlichen Wurzeln der Gemüsebibel. Zum Glück Gemüse ist ein veredelter Auszug aus dem Silberlöffel , dem Klassiker der italienischen Kochbuch-Literatur . So sind Artischocken, Trüffel und Kardonen ebenso prominent vertreten wie Erbsen, Porree und Blumenkohl. Die Kardone, auch Gemüseartischocke genannt, ist nur ein Beispiel für ein italienisches Wintergewächs, das sich in Deutschland vermutlich nur schwer bekommen lässt.
Zum Glück Gemüse: 350 Gemüserezepte für alle Jahreszeiten  |  © Phaidon by Edel
Auch die Tipps zum Anbau einzelner Gemüsesorten sind so  knapp und oberflächlich formuliert, dass unerfahrene Gärtner scheitern werden bei dem Versuch, nach dieser Anleitung Tomaten oder  Fenchel heranzuziehen. Als Nachschlagewerk für Beilagen, die Eindruck machen, und leckere Hauptgerichte bietet Zum Glück Gemüse aber viel Auswahl und Anregung. Für Vegetarier jedoch ist das Kochbuch nur eingeschränkt geeignet. Viele Rezepte enthalten Fleisch oder Fisch, wie beispielsweise im sommerlichen Kräuter-Kapitel die Kalbsmedaillons mit Butter, Salbei und Rosmarin und der winterliche Brokkoli mit Sardellen.  
Nachgekocht habe ich Erbsen mit Reis, besser bekannt als Risi e Bisi. Der unkomplizierte Klassiker der italienischen Küche wird gut erklärt und ist einfach zuzubereiten. Die Fleischbrühe lässt sich ohne Geschmackseinbuße durch eine Gemüsebrühe ersetzen. Auch die Karottensuppe mit Paprika verlangt keine besonderen Kochkünste und kann als schmackhafte Vorspeise oder Hauptgericht auch Nicht-Vegetarier glücklich machen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
