<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/formel-1-sport-technik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/formel-1-sport-technik</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Roland Baar: "Die Formel 1 hat wenig mit Sport gemeinsam"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/formel-1-sport-technik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/formel-eins/formel-eins-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wie viel Macht hat die Technik im Sport? Roland Baar, Ruder-Weltmeister und Professor an der TU Berlin, spricht im Interview über die Ausnahmerolle der Formel 1.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Friedhard Teuffel, Christian Hönicke</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 22:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Roland Baar: "Die Formel 1 hat wenig mit Sport gemeinsam"
Roland Baar: "Die Formel 1 hat wenig mit Sport gemeinsam"
Wie viel Macht hat die Technik im Sport? Roland Baar, Ruder-Weltmeister und Professor an der TU Berlin, spricht im Interview über die Ausnahmerolle der Formel 1. von Friedhard Teuffel und Christian Hönicke
13. Oktober 2013  12:09 Uhr  43 Kommentare
Frage: Herr Baar, funktioniert ein Sportler im Rudern wie ein Verbrennungsmotor?
Baar: Der Vergleich zu einem Acht-Zylinder-Motor drängt sich auf. Ein Motor funktioniert gut, wenn jeder Zylinder für sich viel leistet und alle Zylinder gut zusammenarbeiten. So ist es auch mit den einzelnen Ruderern im Achter. Und es gibt dabei noch mehr Bilder. Zum Beispiel hat ein Motor eine Elektronik, das Motorsteuergerät, ein Achter einen Steuermann. Beide koordinieren die Arbeiten der Einzelkomponenten.
Anzeige
Frage: Welche Rolle hatten Sie als Schlagmann?
Baar: Ich war vor allem auch Teil der Maschine. Also nur ein Kolben, allerdings der Kolben, der den Takt vorgibt. Das gibt es im Motor auch, dass ein Teil der Maschine die anderen Teile regelt. Meine Erfahrung aus dem Rudern ist: Man muss das Gleichgewicht im Boot menschlich austarieren. Es muss zwei bis drei Häuptlinge geben, die anderen müssen ihre Rolle als Indianer akzeptieren. Sonst funktioniert es nicht. Das ist bei Maschinen anders, die haben schließlich kein Ego.
Frage: Wie viel Maschine verträgt der Sport? 1908 gehörte sogar Motorbootrennen zum olympischen Programm. Die Formel 1 will das Internationale Olympische Komitee aber nicht aufnehmen.
Baar: Ich habe in meiner Zeit im IOC unter anderem in der Programmkommission mitgearbeitet. Die Kriterien über die Eignung als olympische Sportart sind sehr klar, vor allem gehört körperliche Betätigung dazu. Deswegen wird Schach auch nicht olympisch. Formel 1 auch nicht. Die Formel 1 sehe ich nicht nur sportlich, sondern auch hinsichtlich des Nutzens für den Automarkt kritisch. Man darf sich fragen, wofür sie überhaupt gut ist.
Frage: Wofür ist sie denn gut?
Baar:  Sie ist jedenfalls kein Technologietreiber, der hilft, PKW zu verbessern. Die Technologien, die dort eingesetzt werden, sind so weit weg von den Serienautomobilen, dass man damit keine nutzbaren Innovationen fördert. Die finden in der Forschung und Entwicklung der Autohersteller, Zulieferer oder Hochschulen statt. Die Stückzahlen in der Formel 1 sind klein und Geld spielt keine Rolle. Bei Serienautos ist es genau umgekehrt.
Frage: Die Formel 1 lebt also an den Bedürfnissen der realen Welt vorbei, die vor allem Energie sparen muss?
Baar: Was an CO2 in der Formel 1 erzeugt wird, kann man in der Summe vernachlässigen. Energierückgewinnungssysteme oder die Kraftstoffbegrenzung haben in der Formel 1 wirklich nur Feigenblattfunktion. Doch die Formel 1 hat auch aus anderem Grund wenig mit dem anderen Sport gemeinsam: Der olympische Sport funktioniert wie eine Pyramide. Die Basis sind die Vereine, der Breitensport, darauf aufbauend entwickelt sich an der Spitze der Leistungssport. Versuchen Sie das einmal auf die Automobilwelt zu übertragen. Die Spitze der Automobilgesellschaft ist doch nicht die Formel 1.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
