<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:15:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-09/universitaet-abschlussarbeit-master-betreuung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-09/universitaet-abschlussarbeit-master-betreuung</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Betreuung von Abschlussarbeiten: Was Masterkandidaten von ihren Profs erwarten können</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-09/universitaet-abschlussarbeit-master-betreuung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/hochschule/2013-05/professor-student-gespraech/professor-student-gespraech-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Regeln für Betreuung von Master- oder anderen Examensarbeiten existieren kaum. Viele Studenten hören nur ein "Machen Sie mal" und  fühlen sich allein gelassen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Sarah Schaschek</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 23 Sep 2013 22:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Studiengänge
Betreuung von Abschlussarbeiten: Was Masterkandidaten von ihren Profs erwarten können
"Machen Sie mal!", hören Studierende, die eine Abschlussarbeit schreiben. Regeln für Betreuung von Master- oder anderen Examensarbeiten existieren kaum. Doch es gibt gute Beispiele. Von Sarah Schaschek
25. September 2013  11:40 Uhr  16 Kommentare
Professor und Student im Gespräch  |  ©Fuse/Getty
Anfang August erfährt Hanna Solms die Note für ihre Masterarbeit: befriedigend. Sie ist enttäuscht, geärgert hat sie sich allerdings schon länger. Von der Professorin, die ihre sprachwissenschaftliche Arbeit an der Berliner Humboldt-Universität betreute, fühlte Solms sich im Stich gelassen. Stellte sie ihrer Betreuerin per E-Mail eine Frage, kam oft keine Antwort. Bot Solms ihr ein Kapitel zur Besprechung an, winkte die Professorin ab: "Machen Sie einfach mal." "Sie ist gar nicht darauf eingegangen, dass ich Probleme hatte", erzählt Solms. "Ich hatte das Gefühl, dass sie das Thema meiner Arbeit nicht interessiert."
Die Betreuung hatte Solms sich anders vorgestellt – auch weil sie anderes gewohnt war. Solms, die in Wirklichkeit anders heißt, hat in Hessen und den USA studiert und weiß, "dass die Uni kein Kindergarten ist, wo man bei jedem Schritt an die Hand genommen wird". Der Professor, der ihre Bachelorarbeit begleitete, gratulierte ihr immerhin per Mail zum guten Ergebnis. Motiviert begann sie ihren Master, bei ihrer späteren Betreuerin hatte Solms zuvor eine "gute" und eine "sehr gute" Hausarbeit geschrieben. Die Abschlussarbeit jedoch fiel ihr schwer. Mit dem Thema habe sie sich "gequält", sagt Solms. Weil sie befürchtet habe, es könnte sich negativ auf die Benotung auswirken, habe sie aber auch nicht ständig nachfragen wollen, ob ihre E-Mails angekommen seien. "Ich hätte selbstbewusster sein sollen", sagt sie im Rückblick.
Anzeige
Hanna Solms ist mit ihrem Betreuungsfrust nicht allein. Studierende berichten von Professoren, die sich in der Sprechstunde nicht an den Prüfling erinnern, der vor ihnen sitzt. Bachelorstudenten klappern die wenigen Professorinnen ab, die überhaupt noch in den unteren Semestern unterrichten, nur um mit dem Verweis auf drei Ordner voll laufender Abschlussverfahren abgelehnt zu werden. Die zehnminütigen Sprechstunden reichen oft nicht, um Probleme zu besprechen. Meist sind sie auf Wochen ausgebucht.
Unterschiedliche Erwartungen an die Selbstständigkeit der Studenten
Welche Betreuung können Studierende einfordern? Wann müssen sie selbstständig arbeiten? Anika Langmann, verantwortlich für Qualifizierung Lehrender im Projekt "Support für die Lehre" an der Freien Universität Berlin (FU), sagt, dass die Betreuung von Abschlussarbeiten noch immer ein "Stiefkind der Hochschuldidaktik" sei. Zwar komme das Thema bei Dozentenfortbildungen immer mal wieder zur Sprache, aber eher als "informelle Diskussion". Betreuung sei immer vom Fachbereich und einzelnen Prüfer abhängig. "Die Erwartungen der Lehrenden, wie selbstständig Studierende sein sollten, sind oft sehr unterschiedlich", sagt sie.
Die Betreuungsprobleme bei Abschlussarbeiten werden gerne mit denen von Doktorarbeiten verglichen, über die gerade viel diskutiert wird. Doch die FU-Ethnologin Bettina Beer widerspricht. Eine Doktorarbeit sei eine eigenständige wissenschaftliche Leistung, eine Masterarbeit dagegen "viel stärker formalisiert". Bei der Masterarbeit sind Seitenlänge und Schreibzeit festgelegt, Studierende weisen etwas nach, das sie gelernt haben, und müssen nicht auf "superneue Ideen kommen", sagt Beer. Ihr Kollege, der Deutschdidaktiker Marcus Schotte, stellt allerdings fest, dass "Studierende weitaus mehr Betreuung bei Arbeiten fordern als zuzeiten der Magisterstudiengänge". Arbeiten in den Bachelorprogrammen seien "sehr betreuungsintensiv" mit mehrfacher Beratung zu Gliederung und Literatur in der Sprechstunde. Grund für die Unselbstständigkeit der Studierenden sieht er in der "Verschulung der Studiengänge und Normierung der Prüfungsformate".
Ein Vizepräsident: "Betreuung kann man schlecht normieren"
In den Prüfungsordnungen ist meist nur vage formuliert, welche Betreuung Studierenden zusteht. An der Philosophischen Fakultät II der Humboldt-Universität (HU), an der Hanna Solms ihre Arbeit eingereicht hat, steht in der Prüfungsordnung, dass der Professor "das Thema der Masterarbeit nach einer Besprechung mit dem Studierenden" vergibt und die "Betreuung und ein Gutachten" übernimmt. Ein Masterkolloquium sei an der Fakultät nicht vorgesehen, teilt die Referentin für Lehre und Studium, Barbara Gollmer mit. Der Vizepräsident für Studium der HU, Michael Kämper-van den Boogaart, ergänzt, dass man Betreuung und Begutachtung von Abschlussarbeiten "schlecht normieren kann".
In Berlin könnten sich Professoren diese Aufgaben grundsätzlich nicht auf ihre Lehrverpflichtung anrechnen lassen. Dass die HU laut Hochschulverträgen jedes Jahr 750 Studierende mehr aufnehmen muss, ohne Geld für zusätzliche Dozenten zu bekommen, führt laut Kämper außerdem dazu, dass sich "die statistischen Betreuungsverhältnisse", also die Zahl von Studierenden pro Professor, "ungünstig entwickeln" und "die Belastungsgrenze der Prüfungsberechtigten überschritten wird".
Der Kurs "Betreutes Selbststudium" reichte nicht aus
Auch die Didaktikerin Anika Langmann möchte bei Richtlinien für die Betreuung "vorsichtig sein". In den Kursen, die ihr Team anbietet, "achten wir darauf, die Verantwortung bei den Lehrenden zu belassen". Für gute Betreuung gelten für sie ähnliche Regeln wie für gute Lehre: "Ich muss den Studierenden klarmachen, was ich von ihnen erwarte, damit sie eine Chance haben, die Anforderungen zu erfüllen." Während ihres Masterstudiums sei nur eine Veranstaltung zur Vorbereitung auf die Masterarbeit angeboten worden, das "Betreute Selbststudium", sagt Hanna Solms. Dort lernte sie, Forschungsliteratur zusammenzufassen. "Meine Probleme bei der Masterarbeit konnte ich damit nicht lösen."
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
