<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 07:58:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Doppelter Abiturjahrgang: Et hätt noch immer joot jejange</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="26150137" alt="26150137" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2601420!/image/1140683976.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1140683976.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Nordrhein-Westfalen drängt der doppelte Abiturjahrgang an die Universitäten. Die Hochschulen zittern und bereiten sich eifrig vor. Wie zum Beispiel die Universität in Köln.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/doppelter-abiturjahrgang-et-haett-noch-immer-joot-jejange-12592807.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 06:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-7hwo7</guid>
<ExtractedText>Campus
Doppelter Abiturjahrgang Et hätt noch immer joot jejange
04.10.2013 ·  In Nordrhein-Westfalen drängt der doppelte Abiturjahrgang an die Universitäten. Die Hochschulen zittern und bereiten sich eifrig vor. Wie zum Beispiel die Universität in Köln.
Von Marvin Milatz
© Peter von Tresckow
© Peter von Tresckow
Christina Engels sieht verloren aus, als sie durch die Eingangshallen der Universität Köln läuft. „In der Schule war alles irgendwie viel kleiner“, sagt die Abiturientin aus Brauweiler bei Köln. Ab dem Wintersemester, das in wenigen Wochen beginnt, wird sie Studentin der Universität zu Köln sein. Als sie die Zusage im Briefkasten fand, fiel ihr ein Stein vom Herzen. Auf Anhieb einen Studienplatz an ihrer Wunsch-Uni zu ergattern, damit hatte sie kaum gerechnet.
Die 18-Jährige hat im Sommer als eine von rund 130.000 Abiturienten des „doppelten Jahrgangs“ in Nordrhein-Westfalen ihren Abschluss gemacht. Zugleich gibt es in diesem Jahr auch in Hessen Abiturienten im Doppelpack, wo die Jahrgänge aus dem acht- und neunjährigen Gymnasium nun zusammenfallen. Schleswig-Holstein und Rheinland-Pfalz werden dann bis 2016 nachziehen. Das ist nicht nur für die Abiturienten, sondern auch für Universitäten eine große Herausforderung. Allein in Köln werden zum Beispiel bis 2015 rund 10.000 zusätzliche Studienplätze geschaffen, das Personal um 30 Prozent aufgestockt, 15 Prozent mehr Professoren eingestellt.
Eine Menge Arbeit nicht nur für Köln: Aus Nordrhein-Westfalen sind doppelt so viele Abiturienten wie sonst auf der Suche nach einem Studienplatz. Christina Engels und ihre Klassenkameraden ahnten früh, was das bedeuten würde: Geringe Chancen, nahe der Heimat zu studieren. Studienplätze nur noch fürs Einser-Abi, überfüllte Hörsäle, Chaos, überforderte Lehrkräfte. Schauergeschichten raunte man sich auf den Schulfluren zu. Und die Schulleiter warnten in einem Brandbrief an die Politik, viele ihrer Schüler würden zu „betrogenen Versuchskaninchen“, es drohe eine „verlorene Generation“, die Hochschulen würden sich abschotten gegen die Studentenflut.
Die Angst vor dem Horrorjahr ging auch in Köln um
Axel Freimuth, der Rektor der Universität Köln, kennt diese Schauergeschichten. Auch an seiner Hochschule ging die Angst vor dem Horrorjahr 2013 um: Die Universität Köln ist mit mehr als 40.000 Studenten die Hochschule mit den meisten Studenten in Nordrhein-Westfalen und eine der größten der Republik. Hier würde der Ansturm besonders groß sein, fürchtete man. Freimuth rechnete mit zwanzig Prozent mehr Bewerbern als sonst. Dabei war die Uni durch die Doppel-Abiturienten aus anderen Bundesländern und den Wegfall der Wehrpflicht ohnehin schon seit Jahren an der Grenze ihrer Leistungsfähigkeit: Die Studentenzahl steigt seit Jahren an, doch die Mitarbeiter in der Verwaltung saßen bis zuletzt noch in denselben engen, dunklen Kellerräumen des Universitätsgebäudes, in denen sie schon in den achtziger Jahren Studentenakten stapelten und Schlangen von Erstsemestlern bei ihrer Einschreibung begrüßten. Nicht nur, dass es hier zuletzt immer enger und ungemütlicher wurde: Die Mitarbeiter der Verwaltung müssen inzwischen auch immer häufiger schlechte Nachrichten überbringen. Nur jeder achte Bewerber bekam nämlich zuletzt einen Platz. „Wir sind es gewohnt, bis auf den letzten Mann und die letzte Frau ausgebucht zu sein“, sagt Freimuth. Es knirschte im Getriebe des Uni-Alltags. Und dann der Doppeljahrgang - damit wäre die Schmerzgrenze überschritten, fürchteten die Uni-Angestellten.
Doch die zusätzlichen Bewerber sollten nicht vor verschlossenen Türen stehen. Es war an der Zeit, zu handeln: Schon im Jahr 2007 hat Freimuth gemeinsam mit Experten aus Verwaltung und Lehre eine Taskforce gebildet und alle Hebel in Bewegung gesetzt. „Wir haben Millionenbeträge investiert, Lehrmethoden und Verwaltung modernisiert, innerhalb weniger Jahre mehrere neue Gebäude hochgezogen.“ Finanzielle Unterstützung gab es durch Notfall-Mittel von Bund und Ländern im Hochschulpakt. Freimuth erzählt gelassen von dem Kraftakt der vergangenen Jahre: Die Uni gleicht seit Beginn der Vorbereitungen einer Dauer-Großbaustelle. Noch immer sind die Arbeiten im Gange: Das Philosophikum wird derzeit kernsaniert, die Belegschaft arbeitet in Bürocontainern, wie Dörfer sind diese über den Campus verteilt. Die Verwaltung muss umziehen, mitten im Trubel des Doppelabijahrgangs.
Auch Axel Niemeyer muss bald Kisten packen. Er ist Berater in der zentralen Studierendenberatung, der ersten Anlaufstelle für Abiturienten, die sich einen Studienplatz wünschen. In seinem Büro saßen ihm in den vergangenen Monaten oft eingeschüchterte Schüler gegenüber, die nach Tipps und Tricks fragten, um einen Platz zu ergattern. Vier zusätzliche Berater kamen hinzu, um sich Sorgen der Studenten anzuhören und sie zu beruhigen.
Der Numerus clausis ist weiterhin das Einlasskriterium
Enttäuschte Gesichter wird es in den ersten Semesterwochen aber in jedem Fall geben. Viele Abiturienten haben vergebens auf einen Platz gehofft und können jetzt nur noch auf Nachrückerplätze spekulieren. Da können auch die verständnisvollen Studienberater nicht helfen. Denn Sonderregeln wird es nicht geben, stellt Rektor Freimuth klar: Wer einen Platz bekommt, darüber entscheidet weiterhin der Numerus clausus als Einlasskriterium und nicht etwa ausnahmsweise auch das Herkunftsland der Studenten. Doch der Rektor kann den Schulabgängern garantieren, dass es nicht schwieriger geworden ist als bisher, in der Heimatregion einen Studienplatz zu finden. Der NC ist im Durchschnitt über alle Fächer kaum gestiegen, die Universität konnte genügend neue Studienplätze schaffen für den Doppeljahrgang.
Für viele Abiturienten ist das ein schwacher Trost. Denn wie Christina Engels ist es vielen von ihnen besonders wichtig, in ihrer Heimatregion zu bleiben. Schließlich ist sie gerade erst 18 Jahre alt geworden und möchte noch nicht von zu Hause ausziehen. Wie Christina sind die Abiturienten der doppelten Jahrgänge oft sehr jung. Kein Wehrdienst, ein Schuljahr weniger, viele sind auch erst 17 Jahre alt. Druck kam für sie zuletzt von allen Seiten. „Die Lehrer haben Panik gemacht“, sagt Christina. Als G8-Abiturientin musste sie früher anfangen, fürs Abi zu büffeln, und bekam von Lehrern, Politik und Medien den Rat, sich nach Alternativen zum Studium umzuschauen. Christina hat lange darüber nachgedacht. Wenn weg, dann richtig weit, dachte sie. Als Au-pair nach Australien vielleicht. Doch dann fühlte sie sich noch nicht bereit fürs Ausland und verschob die Pläne. „Wenn ich meinen Bachelor habe, bin ich 21 Jahre alt, da fangen andere gerade erst an“, begründet sie ihre Entscheidung. Viele ihrer Freunde haben sich aber für ein Auslandsjahr entschieden oder für den Bundesfreiwilligendienst. „In meinem Jahrgang kenne ich mehr Mitschüler, die jetzt ins Ausland gehen, als die, die einen Studienplatz in der Region bekommen haben.“
3000 zusätzliche Bewerber - viel weniger als befürchtet
Dass die Uni Köln es schaffen konnte, den NC konstant zu halten, liegt also auch daran, dass viele Abiturienten es gar nicht erst versucht haben, einen Studienplatz zu bekommen. Sie verzeichnete in diesem Semester einen Bewerberzuwachs um nur fünf Prozent im Vergleich zum Vorjahr. Das sind etwa 3000 Bewerber zusätzlich, viel weniger als befürchtet.
Rektor Freimuth kann sich vorerst darüber freuen, dass die Investitionen für den Doppeljahrgang für Verbesserungen an der Hochschule gesorgt haben. Als sich Christina Engels vor einigen Tagen für ihren Studiengang „Intermedia“ eingeschrieben hat, musste sie nicht - wie Generationen von Erstsemestlern vor ihr - mit Hunderten Neulingen in Schlangen warten. Zwar müssen sich Studenten noch immer persönlich einschreiben, doch sie können sich dafür jetzt einen Termin geben lassen. Für weniger Stress bei allen Beteiligten soll auch das neue Service Center der Hochschule sorgen, das gerade eingeweiht wurde. Ein Mammutprojekt und ein Bruch mit der konservativen Architektur der Hochschule. Auf der Rückseite des Gebäudes sind Räume freischwebend an das Gebäude geklebt.
Christina Engels bahnt sich ihren Weg durch gestapelte Pflastersteine und an Bauzäunen entlang, wo bald eine Platanenallee zum Service Center führen soll. Die Strecke wird sie noch oft gehen - wie auch 50.000 weitere Kommilitonen.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
