<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 12:00:05 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>Cadillac CTS: Amerikanische Kante für Europa</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der neue Cadillac CTS ist der Beginn einer Produktoffensive der amerikanischen Luxusmarke" alt="Der neue Cadillac CTS ist der Beginn einer Produktoffensive der amerikanischen Luxusmarke" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2601525!/image/950893687.jpg_gen/derivatives/article_teaser/950893687.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Cadillac hat in Europa noch nie eine Rolle gespielt. Mit dem neuen CTS soll von 2014 an abermals ein Anlauf zum Erfolg genommen werden. Auf ersten Probefahrten fällt die kantige Limousine erfreulich positiv auf.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/cadillac-cts-amerikanische-kante-fuer-europa-12596824.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 12:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-7hzrs</guid>
<ExtractedText>Der neue Cadillac CTS ist der Beginn einer Produktoffensive der amerikanischen Luxusmarke
© Stefan Thiele
Der neue Cadillac CTS ist der Beginn einer Produktoffensive der amerikanischen Luxusmarke
Mit prägnanten Konturen und einer Phalanx vertikal verlaufender LED-Lichtkaskaden möchte der neue Cadillac CTS schon beim ersten Kontakt punkten. Mainstream machen die anderen, die 1902 gegründete amerikanische Luxusmarke, die seit der Gründung von General Motors (1909) zu GM gehört, setzt zunächst auf außergewöhnliches Design. Einen CTS verwechselt man so schnell nicht mit einem anderen Auto.
Und schnell fahren können die Cadillac auch, so als gäbe es gar kein Tempolimit in den Vereinigten Staaten. Nur acht Minuten und 14 Sekunden benötige der 420 PS (308 kW) starke CTS V Sport mit seinem 3,6-Liter-V6-Doppelturbomotor für die berühmte Nordschleife in der Eifel, sagt Cadillac. Doch die Konkurrenz von Audi, BMW, Mercedes-Benz braucht sich deswegen keine Sorgen zu machen. Wenn der CTS 2014 auf den Markt kommt, wird dieser Motor mit dem wunderbar sämig schaltenden Acht-Gang-Automaten hierzulande nicht zu haben sein. Das könnte sich als Fehler erweisen.
Die Höchstgeschwindigkeit beträgt 240 km/h
Zur Markteinführung in Deutschland (schon im Januar) ist der CTS ausschließlich mit einem 2,0-Liter-Vierzylinder-Turbomotor (276 PS/203 kW) erhältlich. Die Kraftübertragung erfolgt mit einer Sechsgang-Automatik, entweder auf die Hinterräder oder auf alle vier. Die Höchstgeschwindigkeit beträgt 240 km/h, der Benzinverbrauch ist mit 8,6 Liter angegeben. Für den Spurt von 0 auf 100 km/h benötigt der CTS nur 6,8 Sekunden. 400 Newtonmeter Drehmoment ab 1700/min (bis 5500/min) machen was her.
Auf ersten Probefahrten überzeugte schon der hinterradgetriebene CTS mit guten Fahreigenschaften. Die elektrische Lenkung ist unamerikanisch präzise, eine Gewichtsverteilung von 50:50 sorgt für ein neutrales Kurvenverhalten. Dazu verändert das spontan ansprechende adaptive Dämpfersystem sein Ansprechverhalten im Millisekundenbereich, und serienmäßig verbaute Brembo-Bremsen sorgen für wirksame Verzögerung.
Der Innenraum wirkt einladend
Mit dem Einsatz von Leichtbau-Fahrwerkskomponenten und Aluminiumstrukturen bei Türen und Motorhaube spart Cadillac etliches an Gewicht. Stolz sind die Ingenieure auf eine Gewichtsersparnis von 110 Kilogramm gegenüber dem Vorgängermodell, obwohl der neue CTS um 13 Zentimeter in der Länge gewachsen ist (auf 4,97 Meter). Dies kommt vor allem den Passagieren auf der Rückbank zugute (Kofferraumvolumen nur 388 Liter). Der Innenraum wirkt einladend und wartet mit wertigen Oberflächen auf. Das Cockpit kann wahlweise in Echtholz-, Karbon- oder Aluminium-Ausprägung bestellt werden. Auch dem europäischen Kunden dürfte das griffige Lederlenkrad mit den kupferfarbenen Schaltpaddeln und die serienmäßige Lederausstattung mit sauber gesetzten Nähten gefallen. Der acht Zoll große Touchscreen-Monitor lässt sich mit Finger- und Handbewegungen steuern. Das System reagiert aber nicht immer verbindlich auf Berührungseingaben.
Nicht nur mit seinem Infotainment ist Cadillac auf der Höhe der Zeit, es gibt auch reichlich Assistenzsysteme. Jedoch irritiert der plötzlich und unvermutet agierende Gurtstraffer (weil eine Kollision vermutet wird) ebenso wie das wechselseitige Vibrieren der Sitzwangen beim Überfahren durchgezogener Straßenmarkierungen. Doch diese Systeme lassen sich abschalten. Ansonsten sind Sitzposition und Seitenhalt tadellos. Ärgerlich ist die mangelnde Rücksicht durch das Heckfenster. Wie bei vielen anderen Automodellen ist dies den fließenden Karosserielinien geschuldet. Die optional erhältliche Rückfahrkamera ist somit unverzichtbares Ausstattungsmerkmal. Der neue CTS ist zudem der erste Cadillac, für den ein automatischer Parkassistent erhältlich ist. Das System erkennt parallel gelegene Parkplätze und lenkt das Auto zielgerichtet in die Lücke.
Weitere Artikel
Cadillac SRX und Infiniti FX: Mut zur Lücke 
Die Produktion der CTS-Limousine beginnt im Herbst im GM-Werk Lansing in Michigan. Der Basispreis für die reichhaltig ausgestattete Elegance-Version beträgt 49 900 Euro. Das angesprochene Magnetic-Ride-Dämpfersystem sowie die Lederausstattung sind in diesem Preis schon inbegriffen.
Neben dem neuen CTS hat Cadillac auch den etwas kleineren ATS mit dem gleichen 2,0-Liter-Motor im Programm. Später im Jahr will Cadillac die Folgegeneration seines riesigen SUV namens Escalade in Deutschland anbieten. In eine völlig andere Richtung zielt dagegen das Luxus-Coupé ELR, das auf der Technik des Chevrolet Volt/Opel Ampera basiert. Der ELR fährt immer elektrisch, sind die Batterien leer, treibt ein 1,4-Liter-Motor einen Generator an, der wiederum den Elektromotor versorgt.
Dass das deutsche Händlernetz mit derzeit nur acht Standorten für einen nachhaltigen Erfolg viel zu klein ist, weiß man in der europäischen Cadillac-Zentrale in der Schweiz. Auch das will man in Angriff nehmen, ebenso wie die Ausstattung der Fahrzeuge mit Dieselmotoren.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
