<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 16:18:16 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>Motorbootmarke Chris-Craft: Nur echt mit V8</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Chris-Craft heute: Corsair 22, Powerboat von zeitloser Eleganz" alt="Chris-Craft heute: Corsair 22, Powerboat von zeitloser Eleganz" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604856!/image/1120097214.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1120097214.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Chris-Craft ist die amerikanische Motorbootmarke überhaupt. Henry Ford hatte eine, ebenso wie Verleger Randolph Hearst oder Elvis Presley. Sie spiegelt das jeweils vorherrschende Lebensgefühl.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/motorbootmarke-chris-craft-nur-echt-mit-v8-12604854.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 09:01:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-7i5yu</guid>
<ExtractedText>Chris-Craft heute: Corsair 22, Powerboat von zeitloser Eleganz
© Werft
Chris-Craft heute: Corsair 22, Powerboat von zeitloser Eleganz
Die neuen Chris-Craft kann man wieder mögen. Die Corsair mehr als den Bowrider-Typ mit seinem komischen offenen Vordeck und dem ebenso komischen Namen Launch. Von den Catalinas einmal ganz zu schweigen, so viele riesige Fische gibt es in Europa nicht, als dass man so ein Angelboot brauchte. Für die letzten verschreckten Butte und Dorsche in der Ostsee tut es auch ein Schlauchboot.
Aber Chris-Craft hat unter Motorboot-Enthusiasten noch immer einen Namen wie Donnerhall: Fährt man heute mit einer Corsair an den Steg, bleiben die Kenner stehen. Zwar ist sie retro wie ein Beatle, sind alle Charakterkanten weggeschliffen wie verbindliche Formulierungen aus einer Politikerrede, und der Rumpf ist aus demselben Material wie Schaltschränke und Wasserrohre, aber der Name, der Schriftzug ... eine Chris-Craft eben.
© Firmenarchiv
Mahagoni statt Blech: Aufnahme vergangener Zeiten
© Firmenarchiv
Mahagoni statt Blech: Aufnahme vergangener Zeiten
Ohnehin sind Charakterkanten momentan nicht gefragt, weder an Autos noch an Booten. Jeder versucht irgendwie durchzukommen. Da gefällt man am besten möglichst vielen und bietet keine Kritikpunkte. Aber die Jungs bei Chris-Craft bleiben sich treu wie Albatrosse ihrem Partner. Für sie müssen Motorboote immer noch ein wenig aussehen wie ein Straßenkreuzer aus dem Detroit der Sechziger – und einen V8 haben. Die Maschinenlegende, vor der (und ihrem Klang) Motorenthusiasten niederknien, acht Zylinder und viel Hubraum auf zwei V-förmig stehende Zylinderbänke verteilt. So was bekommen selbst die kleinsten Chris-Crafts ins Heck gepflanzt (natürlich nicht die Catalinas, die haben Außenborder). Die Lancer 20, sozusagen die kleinste Corsair, kann zum Beispiel mit einem Fünfliter-V8 von Mercury 260 PS auf die Welle stemmen, das ist schon mal was. Klar, dass das keiner braucht, aber das ist ja mit den meisten Sachen so, die Spaß machen.
Chris-Craft hat eine lange Tradition. Als Ende des 19. Jahrhunderts die ersten Motoren zuverlässig tuckern, baut Christopher (Chris) Smith schon die ersten Boote. Der Erste Weltkrieg ist noch nicht im Gange, die „Titanic“ hält auf einen Eisberg zu, da zimmert Chris Smith bereits Holzboote in Serie. Etwa zur selben Zeit entwirft in Europa eine gewisse Familie Riva Rennboote, auf der Straße kurven Fords T-Modelle mit halsbrecherischen 60 km/h herum. Boote aus Chris’ erster Firma rasen mit Tempo 80 über die Seen. Bootsrennen zu fahren ist angesagt. Und gefährlich. Das Rekordboot „Miss Detroit I“ beispielsweise – mit der zu dieser Zeit noch typischen Steuerung hinter der Maschine – sieht nicht so aus, als gäbe es seinen Steuermann, den Industriellen Garfield Wood, jemals wieder lebend her. Tut es aber, Wood, mittlerweile Teilhaber der Werft, legt die Latte 1916 auf mehr als 70 Meilen. Chris Smiths Boote sind hip.
© Werft
Marke mit Strahlkraft: Am Messestand von Chris-Craft im Jahr 1941
© Werft
Marke mit Strahlkraft: Am Messestand von Chris-Craft im Jahr 1941
In den Goldenen Zwanzigern ist die Zeit der Motorbootrennen vorbei, Herrschaften mit Kapitänsmütze oder Strohhut nehmen in den Runabouts Platz. Motorbootfahren wird gesellschaftsfähig. Smiths Boote haben zur Sicherheit doppelt geplankte Böden, Schwiegermuttersitze am Bootsende, sie prägen das Schönheitsideal eines Bootstyps, das sich bis heute gehalten hat: auf Hochglanz lackiertes Mahagoni (als Dekor oder auf Wunsch massiv), grollender Motor in der Mitte und reichlich Chrom. In der Autowelt ist der Begriff Muscle Car noch nicht erfunden, aber Chris Smith baut bereits übriggebliebene Flugzeugmotoren aus dem Ersten Weltkrieg in seine Mahagoniboote. 8,2 Liter Hubraum hat die „Godfather VI“ von 1922, heute ein Museumsstück. 90 PS aktiviert das Biest damals, während Al Capone in seinem Cadillac noch mit 60 PS durch Chicago rumpelt.
Für den Massenmarkt entwirft Smith 1921 einen standardisierten 26 Fuß (rund acht Meter) langen Express Cruiser mit einem 100-PS-Vierzylinder als Antrieb. Mit elektrischem Starter und elektrischer Zündung ist das Boot für knapp 4000 Dollar zu haben. 1924 produziert Chris Smith Craft, wie die Werft noch heißt, schon vier Boote in der Woche, Hollywood kommt an Bord, bald zählen Schauspieler und Schauspielerinnen zu den Kunden. Ende der zwanziger Jahre ist Chris-Craft, wie die Werft nun offiziell heißt, größter Anbieter von Mahagonibooten, lange bevor man bei Riva in Italien über den Serienbootsbau nachdenkt. Eine Chris-Craft ist ein Symbol für den American Way of Life: Alles geht, zur Not mit einem Kredit. In den Dreißigern entsteht das Barrel Back, dieses eingezogene, stromlinienförmig anmutende Heck, das immer noch begeistert und kopiert wird. Die Außenwände laufen in einer fast sinnlichen Form nach oben ins schmaler werdende Heck – eins der Designmerkmale von Runabouts, für das man dem Unternehmen heute noch dankbar sein muss.
© Werft
Ungetüm: Rennboot „Miss Detroit II“
© Werft
Ungetüm: Rennboot „Miss Detroit II“
Geld verdient wird vom Ende der zwanziger Jahre an mit Kajütbooten für gehobene Ansprüche mit Kojen und Waschraum. Schon Anfang der Dreißiger spülen sie mehr Geld in Chris-Crafts Kasse als die offenen Bötchen. Die zweite Baureihe, die sogenannten Commuter, also Pendler-Boote nach Art jener Schlitten, mit denen New Yorks Magnaten von Long Island zu ihren Büros nach Manhattan fahren, werden zu einer wichtigen Säule des Geschäfts. Sie bekommen den charakteristischen kantigen Chris-Craft-Rumpf und sogar das eingezogene Heck als Erkennungsmerkmal. Für 1500 Dollar kann eine Familie mit der kleinsten Version zum Kurzurlaub aufbrechen, fast 20 Meter lang ist das größte Modell zehn Jahre später.
Eines der Erfolgsrezepte für Chris Smiths Boote ist die Liebe der Familie zu Motoren. Schon in der Frühzeit der Serienfertigung baut man Vier-, Sechs- und Achtzylinder-Maschinen selbst oder rüstet Motoren um – ein Traum für jeden Konstrukteur. Denn so können die Maschinen den Booten angepasst werden, statt umgekehrt. Ausgeklügelt ist stets auch das Marketing, das sich immer am Zeitgeschmack der Amerikaner orientiert. „Entscheiden Sie sich dafür, dass Ihre Familie den vollen Nutzen aus dem gesundheits- und charakterbildenden sauberen Outdoor-Leben ziehen kann. Kaufen Sie ihr noch dieses Jahr eine Chris-Craft“, heißt es in einer Anzeige aus den dreißiger Jahren. Eine Chris-Craft zu besitzen soll den Eltern suggerieren, dass ihre Kinder mit gesunden Aktivitäten wie Schwimmen, Angeln oder Picknicken beschäftigt seien. Boot fahren, so verspricht Chris-Craft, könne zudem das Leben eines müden Geschäftsmanns verlängern.
© clar
Gleitet dahin: ein restaurierter Lancer (I)
© clar
Gleitet dahin: ein restaurierter Lancer (I)
1939 stirbt Chris Smith mit 78, sein Sohn Jay übernimmt die Firma. Chris-Craft kriselt, die Verkaufszahlen brechen ein. Als Zulieferer für die Marine übersteht man den Zweiten Weltkrieg, danach knüpft die Werft auch mit großräumigen Kajütbooten an alte Erfolge an. Baureihen wie die Constellation oder Commander werden Verkaufsschlager, kleinere Typen wie die Cavalier werden mit den modern werdenden Außenbordern bestückt und debütieren mit dem Slogan vom low-cost boating. 1960 ist Chris-Craft der größte Hersteller kleiner Boote auf der Welt; sie werden mittlerweile von rund 5000 Mitarbeitern an zehn Standorten produziert, ausschließlich in Holz. Das ist das Material, an das die Smiths immer geglaubt haben.
Doch ein neues Material erobert den Bootsbau: glasfaserverstärkter Kunststoff. Zuerst experimentiert Chris-Craft in den Fünfzigern mit einer Art Kunststoffheckflosse auf einer Holz-Cobra. Als jedoch das Holz-Zeitalter endgültig zu Ende zu gehen scheint, trennt sich die Familie von ihrem Bootsimperium, zu groß scheint ihr der Schritt zum Kunststoff. Verkaufspreis: 40 Millionen Dollar.
© clar
Wie neu: ein restaurierter Lancer (II)
© clar
Wie neu: ein restaurierter Lancer (II)
Chris-Craft wandelt sich in der Folge zu einem Industrieunternehmen mit Investments unter anderem im Chemie- und Mediensektor. Der Name und der über Jahrzehnte gewachsene und gepflegte Geist der Marke beflügeln andere Geschäftsfelder. Unter den neuen Eigentümern schafft die Werft innerhalb von zehn Jahren den unvermeidbaren Umschwung zu einem Kunststoffbootsbauer. 1972 schließlich verlässt die letzte Holz-Chris-Craft die Fertigungshallen, kein Runabout, sondern eine fast 20 Meter lange Constellation. Insgesamt sollen in den fast 140 Jahren Werftgeschichte rund 250.000 Boote gebaut worden sein.
Zur Geschichte gehören aber auch einige Besitzerwechsel bis hin zum Bankrott 1988. Erst 2001 kaufte Investor Stellican Name und Werft und begann wieder mit einer Produktion. Die Werft mit Sitz in Florida widersteht zumindest momentan dem Hang zum „bigger is better“. Große Kajütboote stehen nicht im Lastenheft, man vertraut auf das Kerngeschäft der Sportboote. Und auch wenn Dutzende andere heute vielleicht ähnlich aussehen – mit Chris-Craft tragen die Produkte einen Namen, den fast jeder kennt, der sich mit Booten beschäftigt.
Weitere Artikel
Segelboote: Wer wird denn gleich in die Luft gehen 
Moderne Klassiker
Für Hendric Groth sind die Runabouts der GfK-Ära genauso erhaltenswerte Oldtimer wie eine Holz-Chris-Craft von 1950. Mit Kunststoffbooten ist der Hamburger groß geworden, sie waren die Traumfahrzeuge seiner Jugend. Mit seinem Unternehmen Craftland (der Name ist abgeleitet von Chris-Craft) will er diese Youngtimer für zahlungskräftige Enthusiasten am Leben halten. Den Anfang machte Groth mit dem Refit einer Lancer 23 von 1973. Als die gebaut wurde, war das Holzbootgeschäft von Chris-Craft gerade seit einem Jahr endgültig vorbei. Die überholte Lancer zeigt eindrucksvoll, was man aus einem alten Boot machen kann, wenn man es zerlegt, renoviert und mit modernen Materialien wieder zusammenbaut. Auch wenn der Lancer typische Chris-Craft-Merkmale wie Barrel Back oder Mittelmotor fehlen, sind Groths Vorbilder die Restaurierungen von Mercedes-Automobilen, Porsches oder Ford Mustangs dieser Baujahre, für die in Sammlerkreisen manchmal ein Vielfaches des jeweiligen Neupreises gezahlt wird. Seit dem erfolgreichen Refit wirbt Groth für seine Idee. Es ist ein schwieriges Unterfangen, auch deshalb, weil er die Interessenten jedes Mal überzeugen muss, dass es sich bei der Lancer - perfekt, wie sie geworden ist - nicht um einen Neubau handelt. Wer sich mit neuen Runabouts also nicht anfreunden kann, sondern einen quasi neuwertigen Klassiker fahren möchte, dem kann Groth weiterhelfen. Man kann ihm ein zu restaurierendes Boot bringen oder das fertige Wunschprojekt kaufen. Preis: Verhandlungssache.
Quelle: F.A.S.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
