<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:esi="http://www.edge-delivery.org/esi/1.0" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2016, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.49</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Idealismus: Bin ich so konservativ, wie ich nie werden wollte?</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/uni-leben/2016-01/idealismus-konservatismus-linke-studenten-elternhaus-zwiespalt</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/studium/uni-leben/2016-01/idealismus-konservatismus-linke-studenten-elternhaus-zwiespalt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/uni-leben/2016-01/konservativ-student/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Unser Autor hielt sich für klüger als seine Eltern. Jetzt sucht er seinen Platz: bürgerlich-konservative Eltern hier, links-rebellische Student_*-Innen da.</description>
      <category>Uni-Leben</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Uni-Leben - Janosch Siepen</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 14:40:32 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/studium/uni-leben/2016-01/idealismus-konservatismus-linke-studenten-elternhaus-zwiespalt</guid>
    <ExtractedText>Seite 2 — Ich will rebellisch sein dürfen
Seit Beginn des Studiums wähne ich mich in einem intellektuellen  Höhenflug. Die Wahrheit ist allerdings: Ich bin krank geworden. Die  Krankheit würde ich als akademische Hybris bezeichnen. Dass ich Hybris  statt Überheblichkeit sage, ist natürlich eines der Symptome.
Es ist noch gar nicht so lange her – ein halbes Jahr ungefähr – da  schrieb ich diese Zeilen, weil ich mich für klüger als meine Eltern  hielt , um einiges klüger. Da war ich derjenige, der ihnen die Welt  erklären musste. Ich, der angehende Intellektuelle, der Denker, Beine  übereinander geschlagen, das Kinn aufgestützt. Brecht statt Bohlen.
Ich ärgerte mich, dass meine Eltern von den wirklich wichtigen Dingen im  Leben – wie Helmuth Plessners exzentrischer Positionalität (um nur ein  Beispiel zu nennen) – keine Ahnung hatten. Sie meinten, sie könnten das  mit Lebenserfahrung kompensieren. Denn die schärfe den Blick mehr als  jede Enzyklopädie oder jeder selbstverliebte Professorenmonolog. Eins vorweg:  Ich bin kein Arbeiterkind und wir wohnen nicht im Plattenbau. Und ein  vertrockneter, spröder Konservativer wollte ich auch nie werden.
Mittlerweile – ich lebe immer noch zu Hause – kann ich meine Eltern  allerdings immer besser verstehen. Sie kennen mehr vom Schmutz des  kleinbürgerlichen Alltags, den Abstiegsängsten. Sie verstehen die  besorgten Bürger, über die sich vom Geld der Eltern gepuderte Studenten und Studentinnen lustig machen. Meine Eltern zeigen mir, dass  Idealismus und Realität in den wenigsten Fällen zusammenpassen. Dadurch  habe ich einen anderen Blick auf die Spezies der Studenten bekommen.
Als ich vor Kurzem einer Studierenden sagte, dass alle  Studenten irgendwie links seien, erwiderte sie: "Wäre ja auch schlimm,  wenn nicht!" Mhm, dachte ich, was sagt das über die so enorm  individualistische und streitfreudige Studentenschaft aus? Die  Einstimmigkeit erschreckt mich oft – in Diskussionen, die keine mehr  sind. Wäre es wirklich so schlimm, wenn nicht alle Studenten irgendwie  links seien? Wäre die Welt schlechter? Das studentische Gewissen  zumindest schon.
Umgeben von Rotweinkommunisten
Der gemeine Student ist links. Und ethisch unfehlbar. Er schimpft über  Realpolitik und jegliche Äußerungen von bayerischen Spitzenpolitikern.  Er klaut heimlich Flyer mit Bundeswehrwerbung aus den Altstadt-Kneipen,  um sie dann selbstgerecht zu entsorgen. Hach, Widerstand kann so einfach  sein. Gerade in der Flüchtlingskrise kann der Student auftrumpfen: Er  zeigt, wie tolerant er ist, gegenüber Syrern, Albanern, Irakern –  gegenüber Stimmen, die zur Einwanderung Bedenken äußern, nicht.
Er zieht sich den Nike-Trainingsanzug an, um bei einem Lauf für  Menschenrechte mitzumachen. Ob es politisch Verfolgte im Iran  interessiert, wenn deutsche Studenten schwitzen? Ich weiß nicht. Er  klickt sich auf seinem iPhone durch Online-Petitionen gegen schlechte  Arbeitsbedingungen in der Dritten Welt. Er klagt über Hartz IV,  Austerität und den bösen Neoliberalismus. Gleichzeitig weht der  bürgerliche Habitus, der wohlriechende Atem des Mittelstandes durch die  Flure der deutschen Universitäten . Die angehenden Akademiker nehmen  einen tiefen Zug und freuen sich, dass moralische Hoheit und ein  finanziell unbeschwertes Leben ja doch zusammenpassen.
Ich fühle mich umgeben von Rotweinkommunisten.
Irgendwer sagte mal: "Wer mit 20 nicht links ist, hat kein Herz. Wer mit 40 noch immer links ist, keinen Verstand."
Ist es so einfach? Habe ich weder Herz noch Verstand? Ich gehe zu  Vorträgen über Simone de Beauvoir bei den lokalen Anarchos (spannend!).  Ich unterhalte mich mit Wissenschaftlern, die aufgrund ihrer  AfD-Mitgliedschaft beinah ihren Job verloren hätten (aufschlussreich!).  Ich kaufe heimlich Bücher von Rudi Dutschke, Herbert Marcuse und Rosa Luxemburg  (wichtig!). Aber gucke mindestens genauso heimlich Videos über  ostdeutsche Frührentner, die auf Dresdener Plätzen abends die  Deutschlandfahne schwingen und nicht ganz so nette Dinge über Refugees  sagen (bemitleidenswert?). Und das alles nur um zu erfahren, ob ich  einer bin, ein Student, ein typischer. Und? Bin ich einer?
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
