<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Keine Koalitionsverhandlungen zwischen Union und Grünen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Grünen sehen keine gemeinsame Basis mit der Union" alt="Die Grünen sehen keine gemeinsame Basis mit der Union" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619959!/image/3721419258.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3721419258.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die schwarz-grünen Sondierungsgespräche sind gescheitert. Die Brücken seien nicht so stabil, dass sie vier Jahre halten könnten, sagte Grünen-Chef Cem Özdemir. Jetzt deutet vieles auf eine Neuauflage der großen Koalition.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/gespraeche-gescheitert-keine-koalitionsverhandlungen-zwischen-union-und-gruenen-12619960.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7ihmg</guid>
<ExtractedText>Politik
Gespräche gescheitert Keine Koalitionsverhandlungen zwischen Union und Grünen
16.10.2013 ·  Die schwarz-grünen Sondierungsgespräche sind gescheitert. Die Brücken seien nicht so stabil, dass sie vier Jahre halten könnten, sagte Grünen-Chef Cem Özdemir. Jetzt deutet vieles auf eine Neuauflage der großen Koalition.
© dpa
Die Grünen sehen keine gemeinsame Basis mit der Union
Die schwarz-grünen Sondierungen sind gescheitert - vieles spricht nun für eine Neuauflage der großen Koalition. „Es gab ein ernsthaftes Bemühen darum, Brücken zueinander zu bauen“, sagte Grünen-Chef Cem Özdemir nach rund siebenstündigen Gesprächen der Spitzen von Union und Grünen in Berlin. Diese Brücken seien aber nicht so stabil, dass sie vier Jahre halten könnten. „Das müssen sie aber, damit so ein Experiment nicht schiefgeht.“
Auch die Union hob lobend die Ernsthaftigkeit hervor, mit der die Grünen die Gespräche geführt hätten. CDU-Generalsekretär Hermann Gröhe kündigte an, dass die Union nun die SPD zu einem dritten Sondierungstreffen an diesem Donnerstag einladen werde.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
