<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sondierung gescheitert: Grüne wollen vorerst nicht mit Union regieren</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Grünen sehen keine gemeinsame Basis mit der Union" alt="Die Grünen sehen keine gemeinsame Basis mit der Union" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619959!/image/3721419258.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3721419258.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Parteispitze der Grünen hat sich nach dem zweiten Sondierungsgespräch mit CDU und CSU gegen Koalitionsverhandlungen ausgesprochen. Die Brücken seien nicht so stabil, dass sie vier Jahre lang halten könnten, sagte der Vorsitzende Cem Özdemir. Eine kleine Hintertür bleibt aber offen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/sondierung-gescheitert-gruene-wollen-vorerst-nicht-mit-union-regieren-12619960.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:16:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7ihmg</guid>
<ExtractedText>Politik
Sondierung gescheitert Grüne wollen vorerst nicht mit Union regieren
16.10.2013 ·  Die Parteispitze der Grünen hat sich nach dem zweiten Sondierungsgespräch mit CDU und CSU gegen Koalitionsverhandlungen ausgesprochen. Die Brücken seien nicht so stabil, dass sie vier Jahre lang halten könnten, sagte der Vorsitzende Cem Özdemir. Eine kleine Hintertür bleibt aber offen.
© dpa
Die Grünen sehen keine gemeinsame Basis mit der Union
Die schwarz-grünen Sondierungsgespräche sind vorerst gescheitert - vieles spricht nun für eine Neuauflage der großen Koalition . „Es gab ein ernsthaftes Bemühen darum, Brücken zueinander zu bauen“, sagte der Grünen-Vorsitzende Cem Özdemir nach etwa siebenstündigen Gesprächen der Spitzen von Union und Grünen in Berlin. Diese Brücken seien aber nicht so stabil, dass sie vier Jahre lang halten könnten. „Das müssen sie aber, damit so ein Experiment nicht schiefgeht.“
Eine weitere Sondierungsrunde mit der Union schließen die Grünen für den Fall nicht aus, dass eine große Koalition doch nicht zustande kommt. Das sei zwar hoch spekulativ, sagte Özdemir am Mittwoch im Deutschlandfunk. Es sei aber töricht, das von vornherein abzulehnen. „Am Ende kann es natürlich sein, dass man noch mal miteinander spricht“, sagte Özdemir.
Auch die Union hob lobend die Ernsthaftigkeit hervor, mit der die Grünen die Gespräche geführt hätten. Der CSU-Vorsitzende Horst Seehofer bedauerte das Ende der Sondierungen. „Wir haben am Schluss noch einmal deutlich gemacht, wir hätten die Punkte, die noch im Raum standen, für überwindbar gehalten“, sagte Seehofer. Für die Zukunft könnten die Erfahrungen aber positiv wirken.
„Es reichte nicht“
Grüne wie Union hoben eine positive Änderung im Politikstil hervor, die sich auch auf den politischen Alltag übertragen werde. Özdemir sagte, es habe ein „ernsthaftes Bemühen“ ausdrücklich auch von Kanzlerin Angela Merkel (CDU) und Seehofer gegeben, Differenzen zu überwinden. Die Tür zwischen Grünen und Union sei nicht auf alle Zeit „zugenagelt mit Nägeln, die man nicht rauskriegen kann“. Die neugewählte Fraktionsvorsitzende der Grünen Katrin Göring-Eckardt sagte: „Es hat Überraschungen gegeben, aber es reicht nicht.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
