<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Ausgegraben: Die rätselhafte Parallelwelt der Steinzeit</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/ausgegraben-parallele-gruppen-in-der-jungsteinzeit-in-europa-a-927396.html#ref=rss</link>
<description>In der Jungsteinzeit wurden Europäer zu Bauern. Alle Europäer? In der Hagener Blätterhöhle entdeckten Archäologen eine Gruppe, deren Erbgut und Lebensweise eigentlich 2000 Jahre zuvor verschwunden zu sein schien.
</description>
<pubDate>Fri, 11 Oct 2013 16:10:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/ausgegraben-parallele-gruppen-in-der-jungsteinzeit-in-europa-a-927396.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[In der Jungsteinzeit wurden Europäer zu Bauern. Alle Europäer? In der Hagener Blätterhöhle entdeckten Archäologen eine Gruppe, deren Erbgut und Lebensweise eigentlich 2000 Jahre zuvor verschwunden zu sein schien.
]]></content:encoded>
<ExtractedText>Stimmviech 11.10.2013
"Wie nicht anders erwartet, ernährten sich alle Mesolithiker in der Hauptsache von Wildtieren. " Dieser Satz ist missverständlich. Er besagt, dass die Mesolithiker im Gegensatz zu den Neolithikern keine domestizierten Tiere aßen. Er besagt nicht, dass sie keine Pflanzen aßen, sondern der Anteil der Pflanzen nicht so hoch war. Bitte etwas exakter schreiben.
clkr 11.10.2013
@BettyB: Die Sensation ist, daß diese Gruppen sich damals genetisch unterschieden. Versuchen Sie das heute mal in Mitteleuropa!
christianf42 11.10.2013
Nein, das Überraschende war nicht, dass es Jäger und Sammler und Bauern zur gleichen Zeit gab, sondern dass sie über 2000 Jahre ihre genetische Identität wahrten, obwohl sie so sich zusammen lebten, dass sie die gleiche Begräbnishöhle nutzten.
clint east wood 11.10.2013
Leute! Mich wundern die flotten Schlußfolgerungen: Eine kleine Korrektur von 100 Jahre in der Alterbestimmung der einen oder anderen Gruppe - die bei diesen Zeiträumen nicht ungewöhnlich ist-  und schon haben die nicht mehr "gemeinsam und parallel" im selben Raum gelebt. Wenn eine Krankheit Gruppen vertrieben, schwer dezimiert oder ausgerottet hat, dann ist die ganze tolle Story am Ende. Auch haben sich die ökologischen Verhältnisse in einer Region auch mal relativ rasch stark geändert...
spotmakesmyday 11.10.2013
"...aß vor allem Pflanzenfresser, die aller Wahrscheinlichkeit nach aus domestizierter Haltung stammten. " Na hoffentlich haben sie die Pflanzenfresser artgerecht gehalten, bevor man sie aufaß. Und so.
Miere 12.10.2013
"So einfach scheinen die Jäger und Sammler des Mesolithikums sich also doch nicht in Luft aufgelöst zu haben." Das ist nicht weiter erstaunlich. Verwunderlich ist, dass sie angeblich nicht mit den Ackerbauern durcheinander geheiratet haben. Zumal wenn sie ihre Toten zeitgleich in derselben Höhle bestattet haben.   Aber 29 Personen aus 5000 Jahren sind nun keine besonders große Gruppe. Da kann auch die eine Tante von den Flussfischern auf dem Weg zur Grotte verstorben sein oder so, schätze ich.
ichbinsjetzt 12.10.2013
Was ist so verwunderlich?
Wir haben auch heute versch. Volksgruppen die sich nicht vermischen und in Parallelwelten leben. Das zieht sich auch über Generationen und werden auf gemeinsamen Friedhöfen begraben. Es ist immer wieder unsinnig so viel Geld für nichts auszugeben,  nur um die Neugierde der Menschen zu befriedigen. Das Heer der Wissenschaftler wird immer größer und immer teurer, die Erkenntnisse immer banaler. Bringt die Menschen wieder in vernünftige Berufe anstatt immer mehr unnötige Wissenschaftler zu produzieren, die wertvolles Geld kosten.
rotkaeppchen_online 12.10.2013
Der Rhein war für Fischer ein Paradies. Warum mühsame Landwirtschaft betreiben, wenn die Natur einem alles von sich aus bereit stellt? Jäger und Sammler wurden durch Bauern verdrängt, im Rhein ist Landwirtschaft aber nicht möglich und die Nutzung der fruchtbaren Überschemmungsgebiete ist risikoreich, wenn man nur auf sie angewiesen ist.
mangeder 12.10.2013
Wie üblich: Der erste Kommentar ist der dümmste!   Da musste mal wieder ein radikal-fundamentalistischer Fleischfresser (der sich offenbar durch Menschen mit anderer Meinung und anderen Geschmäckern in seinem schwachen Selbstbewußtsein und seiner Existenz bedroht fühlt) seinen Hass auf Menschen hervorwürgen, die nicht sein biederes Stammtisch-Weltbild teilen.   Und die Fakten schauen auch anders aus, als unser ewiggestriger Freund sich einbildet:  http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/steinzeit-menschen-mahlten-getreide-schon-vor-30-000-jahren-a-723778.html
Alphabeta 13.10.2013
Daß der Mensch eine karnivore(auf Fleischkost ausgerichtete)also der Eskimoernährung entsprechende Anlage habe, wird von niemandem im Ernst vertreten. Manche halten die menschliche Anlage für omnivor(Allesesseranlage), wofür mir jedoch trotz jahrelangen Suchens auch keine stichhaltige Begründung vorgekommen ist. Die Indizien scheinen vielmehr alle für eine frugivore(Fruchtesser-)Anlage zu sprechen. Das stimmt auch gut mit der Urgeschichte überein, nach welcher der Mensch durch Vorstöße der Eiszeit in Eisfallen abgesprengt zum Eisrand-Jägermensch unter Selektion der Überlebensfähigen wurde. Nicht eine hypotetische omnivore Anlage, sondern eine außerordentliche Anpassungsfähigkeit ermöglichte diese Spezialisierung. Aus: "Geheimarchiv der Ernährungslehre" von Dr. Ralph Bircher, Ernährungsforscher.
UllrichWannhoff 13.10.2013
nichts ungewöhnliches... auch heute leben seßhafte und nomadisierende Völker zusammen, siehe auf der Halbinsel Kamtschatka bei den Korjaken und Tschuktschen. Die seßhaften leben vom Fischfang und die Anderen von der Rentierzucht. Seit zwanzig Jahren bereise ich die "Kleinen Völker" des hohen Nordens. Teils vermischen sie sich teils leben sie parallel und treiben unter einander Handel.
Montanabear 13.10.2013
Schade ! Da gibt es im SPON einen Artikel mit interessanten Fakten und Schlussfolgerungen und die moisten Kommentaren zeigen deutlich, dass die Gerüchte über das geringe Leseverständnis der Deutsche beklagenswert richtig sind. Ich habe den Artikel sehr genossen und werde ein wenig weiter forschen.
roboterx 13.10.2013
Die Funde zeigen aber auch, dass die Bevölkerung im gebirgigen Sauerland standfest und ortsgebunden war, während im benachbarten Ruhr-Emscher-Lipperaum die Bandkeramiker und ihre Nachfahren als Bauern längst siedelten. Der Begriff von den "sturen Westfalen" kommt also nicht von ungefährt.
johnnybongounddie5goblins 13.10.2013
"Daß der Mensch eine karnivore(auf Fleischkost ausgerichtete)also der Eskimoernährung entsprechende Anlage habe, wird von niemandem im Ernst vertreten" Doch, die Veggie-Fanatiker vertreten die These, dass der Mensch eigentlich einer reiner Pflanzenesser ist. Nur wegen der bösen Karnivoren-Lobby essen wir überhaupt Fleisch, was komplett unnatürlich ist und uns krank macht. Deshalb wollen die uns per Gesetz alle zu Vegetarier machen (siehe Grüne in DE und der Fall Uni-Mensa in Basel CH)
barth1808 gestern, 06:20 Uhr
Schön wie hier manch einer seine BILDung heraushängen lässt.
genervt! gestern, 09:44 Uhr
Bauern und Fischer
Zitat von BettyB. Man soll es nicht glauben. Auch heute gibt es noch Bauern und Fischer. Nebeneinander. Nur das noch keiner die wissenschaftliche Sensation zu entdecken wagte...
Ja. Und heute pflanzen die sich sogar manchmal untereinander fort... :-)
s.p.zeidler gestern, 20:10 Uhr
"Bringt die Menschen wieder in vernünftige Berufe anstatt immer mehr unnötige Wissenschaftler zu produzieren, die wertvolles Geld kosten." Weil es ja so viel sinnvoller ist, Hartz4 zu beziehen als an der Uni für einen Hungerlohn wenigstens das Hirn auf Trab zu halten.
Posten Sie Ihren Kommentar
Bitte melden Sie sich an, um zu kommentieren.
Forumname
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
