<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 12:00:05 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>Blackberry Z30 im Test: So gut wie nie</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bigger Blackberry: Neues Z30" alt="Bigger Blackberry: Neues Z30" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2599156!/image/1484956965.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1484956965.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Das neue Blackberry Z30 schiebt das bisherige Flaggschiff Z10 in die zweite Reihe. Mit ihm gehen viele Verbesserungen des aktualisierten Betriebssystems einher. Ob das Z30 Blackberry noch retten kann?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/computer-internet/blackberry-z30-im-test-so-gut-wie-nie-12596812.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 10:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyc-7hzrg</guid>
<ExtractedText>© Hersteller
Bigger Blackberry: Neues Z30
Dass der Smartphone-Hersteller Blackberry mehr als nur angeschlagen ist, hat sich herumgesprochen. Sein neues Betriebssystem in der Version 10 setzt sich nicht durch, es gibt keine Anzeichen für eine Wende zum Guten. Im zweiten Quartal droht ein Milliardenverlust, 40 Prozent aller Blackberry-Angestellten sollen entlassen werden. Nun will die Investmentholding Fairfax Financial das kanadische Unternehmen für weniger als fünf Milliarden Dollar kaufen. Also sammelt man noch einmal alle Kräfte und bringt ein neues Top-Gerät auf den Markt, das Z30. Es schiebt damit das bisherige Flaggschiff Z10 in die zweite Reihe, es folgt dem Trend zur Übergröße, und nicht zuletzt gehen mit dem Z30 viele Verbesserungen des auf die Version 10.2 aktualisierten Betriebssystems einher, von denen Z10 und Q10 ebenfalls profitieren werden.
Das größte Blackberry trumpft nun mit einer Displaydiagonale von 12,7 Zentimeter (5 Zoll) und Maßen von 14,1 × 7,2 × 0,94 Zentimeter auf. Mit einem Gewicht von 170 Gramm ist der Neuling ein schöner Brocken, aber das ist jetzt die optimale Bauform, zumal auch die Verarbeitungsqualität deutlich gewonnen hat. Wer Z10 und Z30 nebeneinanderlegt und dann in die Hand nimmt, wird sich sofort für das neuere Modell entscheiden. Es kommt eine Amoled-Anzeige zum Einsatz, die Bildschirmauflösung bleibt jedoch bei 1280 × 720 Pixel. Das fehlende „Full HD“ haben wir nicht vermisst, netterweise ist im App-Bildschirm Platz für eine fünfte Menüreihe. Das Z30 verwendet einen Vierkernprozessor, die Hauptkamera löst wie gehabt mit 8 Megapixel auf. Zeitgemäß sind ferner der Datenturbo LTE, Bluetooth 4.0, NFC und 16 Gigabyte interner Speicher, die sich mit Micro-SD-Karten erweitern lassen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
