<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vor Börsengang: Twitter verdreifacht Verluste</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/twitter-schreibt-vor-boersengang-hohe-verluste-bei-verdoppeltem-umsatz-a-928076.html#ref=rss</link>
<description>Twitter hat von Juni bis September doppelt so viel Umsatz erzielt wie im Vorjahr, doch wegen hoher Investitionen dennoch 64,6 Millionen Dollar verloren. Aktien des Unternehmens sollen Mitte November zum ersten Mal gehandelt werden - an der Traditionsbörse NYSE.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:15:58 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/twitter-schreibt-vor-boersengang-hohe-verluste-bei-verdoppeltem-umsatz-a-928076.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-555403-thumbsmall-yuud.jpg" hspace="5" align="left" >Twitter hat von Juni bis September doppelt so viel Umsatz erzielt wie im Vorjahr, doch wegen hoher Investitionen dennoch 64,6 Millionen Dollar verloren. Aktien des Unternehmens sollen Mitte November zum ersten Mal gehandelt werden - an der Traditionsbörse NYSE.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-555403-thumbsmall-yuud.jpg"/>
<ExtractedText>Twitter schreibt vor Börsengang hohe Verluste bei verdoppeltem Umsatz
Vor Börsengang: Twitter verdreifacht Verluste
REUTERS
Twitter-Logo: Scheu vor der Pannenbörse
Twitter hat von Juni bis September doppelt so viel Umsatz erzielt wie im Vorjahr, doch wegen hoher Investitionen dennoch 64,6 Millionen Dollar verloren. Aktien des Unternehmens sollen Mitte November zum ersten Mal gehandelt werden - an der Traditionsbörse NYSE.
New York - Twitter hat sich entschieden: Der Börsengang soll an der traditionsreichen New York Stock Exchange (NYSE) stattfinden. Damit werden die Papiere des Kurznachrichtendiensts bald auch im klassischen Handelssaal an der Wall Street gekauft und verkauft werden. Die rein elektronische Konkurrenzbörse Nasdaq meidet Twitter dem aktualisierten Börsenprojekt zufolge dadurch.
Die Nasdaq hatte im vergangenen Jahr unter anderem wegen einer Pannenserie beim Börsengang von Facebook für Aufsehen gesorgt.  Wegen überlasteter Systeme wussten Zehntausende Anleger damals zunächst nicht, ob sie die Aktie nun ge- oder verkauft hatten. Die Börsenaufsicht SEC brummte der Nasdaq deshalb eine Millionenstrafe auf und Anleger bekamen eine Entschädigung.
Allerdings startet Twitter mit tiefroten Zahlen in den Börsengang, wie der Börsenprospekt zudem offenbarte. Zwar stiegen die Einnahmen im dritten Quartal um mehr als das Doppelte im Vergleich zum Vorjahreszeitraum auf annähernd 169 Millionen Dollar. Dem stehen jedoch hohe Ausgaben für Rechenzentren, neue Produkte und die Vermarktung gegenüber. Der Verlust verdreifachte sich dadurch auf fast 65 Millionen Dollar. Twitter nimmt vor allem durch in den Nachrichtenstrom der Nutzer eingestreute Werbung Geld ein.
Börsenstart am 15. November
Twitter ist der bedeutendste Börsengang seit Facebook
. Der Dienst hat inzwischen mehr als 230 Millionen aktive Nutzer im Monat und konnte damit weiter zulegen. Im alten Börsenprospekt war noch von 215 Millionen die Rede.
Zudem scheint nun klar zu sein, wann Twitter sich aufs Parkett wagen will. Dem US-Wirtschaftssender CNBC und der "New York Times" zufolge ist geplant, dass die Twitter-Aktie am 15. November zum ersten Mal gehandelt wird. Die Medien beriefen sich dabei auf eingeweihte Personen. Die sogenannte Roadshow, auf der das Management zuvor bei Investoren wirbt, könnte demnach in knapp zwei Wochen starten. Twitter hatte Mitte September in einem Tweet enthüllt, dass das Unternehmen im Geheimen seinen Börsengang angestoßen habe.
fdi/dpa/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
