<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:43:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Philippinen: Zahl der Toten nach Erdbeben steigt auf mehr als 100</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Tausende Menschen mussten die Nacht nach dem Erdbeben unter notdürftig aufgespannten Planen verbringen." alt="Tausende Menschen mussten die Nacht nach dem Erdbeben unter notdürftig aufgespannten Planen verbringen." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2620103!/image/3400906778.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3400906778.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach dem schweren Erdbeben auf den Philippinen suchen Retter weiter nach Überlebenden. Tausende harren in Notunterkünften aus. Mehr als 100 Tote wurden inzwischen geborgen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/philippinen-zahl-der-toten-nach-erdbeben-steigt-auf-mehr-als-100-12620100.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 07:16:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gup-7ihqc</guid>
<ExtractedText>Tausende Menschen mussten die Nacht nach dem Erdbeben unter notdürftig aufgespannten Planen verbringen.
© AFP
Tausende Menschen mussten die Nacht nach dem Erdbeben unter notdürftig aufgespannten Planen verbringen.
Einen Tag nach dem schweren Erdbeben auf den Philippinen vermuten Rettungskräfte noch zahlreiche Opfer unter den Trümmern. Bis Mittwochmorgen wurden 107 Leichen geborgen, berichtete die Behörde für Katastrophenschutz. Es sei schwierig für Retter, alle Ortschaften zu erreichen. Erdrutsche haben einige Straßen verschüttet, anderswo versperren riesige Felsbrocken den Weg, die sich bei dem Erdbeben gelöst haben. Es war das folgenschwerste Erdbeben seit 23 Jahren auf den Philippinen.
Mindestens 276 Menschen wurden nach Angaben der Behörde verletzt. 2,8 Millionen Menschen seien von dem Erdbeben der Stärke 7,2 betroffen, vor allem auf der Insel Bohol rund 640 Kilometer südlich der Hauptstadt Manila, aber auch auf den Inseln Cebu und Siquijor. 12.600 Menschen verbrachten die Nacht in Notunterkünften, bei Bekannten oder unter freiem Himmel.
Auf Bohol und Cebu waren bei dem Erdstoß am Dienstag zahlreiche Gebäude beschädigt worden oder teilweise eingestürzt, darunter Einkaufszentren, Krankenhäuser, Behörden, Hotels und Markthallen. Präsident Benigno Aquino besuchte das Gebiet am Mittwoch und mahnte Geschäfte und Unternehmer in der Region, trotz Nachschubengpässen die Preise für Lebensmittel nicht in die Höhe zu treiben.
Das Beben der Stärke 7,2 erschütterte die Inseln 640 Kilometer südlich der Hauptstadt Manila am Dienstag um 8.12 Uhr Ortszeit (2.12 Uhr MESZ). Das Vulkaninstitut registrierte bis Mittwochmorgen mehr als 800 Nachbeben, sagte Direktor Renato Solidum. Zwölf seien spürbar gewesen. Fast die Hälfte der Provinz Bohol war am Mittwoch noch ohne Strom. Die Reparaturen an Straßen und Brücken werde mindestens einen Monat dauern, teilte das Amt für öffentliche Baumaßnahmen mit.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
