<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:43:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Tropensturm „Wipha“: Tote bei Taifun in Japan</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Von einer Felswand stürzten diese Brocken auf Wohnhäuser in Kamakura südwestlich von Tokio." alt="Von einer Felswand stürzten diese Brocken auf Wohnhäuser in Kamakura südwestlich von Tokio." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2620074!/image/3984804680.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3984804680.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Es war der 26. Taifun der Saison in Japan und einer der schwersten seit Jahrzehnten: Mindestens 14 Menschen sind durch den Tropensturm „Wipha“ ums Leben gekommen. In Fukushima drohen Tanks mit verstrahltem Wasser überzulaufen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/ungluecke/tropensturm-wipha-tote-bei-taifun-in-japan-12620069.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 04:46:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gup-7ihph</guid>
<ExtractedText>Von einer Felswand stürzten diese Brocken auf Wohnhäuser in Kamakura südwestlich von Tokio.
© AP
Von einer Felswand stürzten diese Brocken auf Wohnhäuser in Kamakura südwestlich von Tokio.
Der heftigste Taifun seit zehn Jahren hat in Japan mindestens 14 Menschen in den Tod gerissen. „Wipha“ verwüstete mit Windgeschwindigkeiten nahe seinem Zentrum von bis zu 180 Kilometern in der Stunde am Mittwoch im Großraum Tokio Dutzende Häuser, löste Erdrutsche aus und behinderte den Bahn- und Flugverkehr.
Die Halbinsel Izu nahe Tokio wurde vom 26. Taifun der Saison teils schwer verwüstet. In der im Nordosten des Inselreiches gelegenen Atomruine Fukushima drohten zudem wegen des Regens Tanks mit verstrahltem Kühlwasser überzulaufen, wie Medien berichteten. Die Reparaturtrupps pumpten aus Auffangbecken um die Tanks Regenwasser ab. Die Strahlenbelastung liege aber unter den Grenzwerten, hieß es.
  1/4  
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
