<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:50 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/lampedusa-fluechtlinge-hilfe</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/lampedusa-fluechtlinge-hilfe</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Kolumne Fünf vor 8:00: Was wir Deutschen ausrichten können gegen die Unglücke vor Lampedusa </title>
      <description>Europa sollte wirklich alles tun, was in seinen Kräften liegt, um den Flüchtlingen zu helfen. Seine Dilemmata sind keine Entschuldigung für Untätigkeit.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Robert Leicht</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 05:51:07 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Flüchtlinge: Was wir Deutschen ausrichten können gegen die Unglücke vor Lampedusa
Flüchtlinge: Was wir Deutschen ausrichten können gegen die Unglücke vor Lampedusa
Europa sollte wirklich alles tun, was in seinen Kräften liegt, um den Flüchtlingen zu helfen. Seine Dilemmata sind keine Entschuldigung für Untätigkeit. von  Robert Leicht
14. Oktober 2013  11:20 Uhr  56 Kommentare
Robert Leicht, 68, ist Politischer Korrespondent der ZEIT. Von 1992 bis 1997 war er ihr Chefredakteur. Seit 2010 ist er Vorstandsvorsitzender der Schule Schloss Salem e.V.  |  © Nicole Sturz
Auch gestern sind wieder Flüchtlingsboote im Mittelmeer in Seenot geraten. Werden wir auch in dieser Woche neue Schreckensbilder aus Lampedusa zu sehen bekommen? Werden weitere Menschen jämmerlich untergehen, die doch nur an das im weitesten Sinne rettende Ufer gelangen wollen, das Meer ihrer Nöte hinter sich lassend? Ab wie vielen geborgenen Toten an gibt es das nächste Staatsbegräbnis, zu dem hohe europäische Repräsentanten an- und dann eben auch wieder abreisen?
Es gibt nicht nur ein krasses Missverhältnis zwischen dem spontanen Entsetzen über die einzelnen Schicksale und dem, was wir kollektiv gegen diese Not tun . Sondern auch ein Missverhältnis zu dem, was wir mit fundamentaler Wirkung tun können – und zwar rechtzeitig.
Anzeige
Papst Franziskus hat immerhin unter den in Lampedusa Angekommenen 1.600 Telefonkarten verteilen lassen . Was immer die, so gesehen, glücklichen Armen damit anfangen sollen, da sie doch in ihrer Heimat keine Telefone haben und in Europa niemanden kennen, den sie anrufen könnten. Über symbolische Handlungen soll man nie spotten, aber solche Symbole sind, bei aller Sympathie, keine Lösung in der Sache.
Aber wüssten wir denn eine Lösung, zudem in angemessener Zeit? Gewiss, wir könnten mehr Flüchtlinge bei uns aufnehmen, in Deutschland, in Europa. Die Zahl ist keine starre Größe , sondern auch eine Funktion der Art und Weise, in der wir über diese Probleme reden.  
Wer freundlicher über die Armutsflüchtlinge redet, kann auch mehr von ihnen aufnehmen . Doch werden wir je an die wahre Not herankommen? Selbst wenn unsere Bürger mitmachten , die sich schon über jede neue Kita in ihrer Nachbarschaft aufregen, erst recht über Flüchtlingsheime . 
Ein kleiner Ausschnitt aus den Proportionen: Deutschland hat sich bereit erklärt, 5.000 syrische Flüchtlinge aufzunehmen . Den Vereinten Nationen zufolge haben aber mindestens zwei Millionen Syrer ihr Land verlassen. Man bräuchte also 400 Deutschlands, um diese Flüchtlinge unterzubringen. Und dabei geht es hier nur um einen der vielen Konflikts- und Armutsherde. Wir sollten also unternehmen, was wir können. Und das heißt zugleich: was wir können wollen. 
Doch selbst wenn Europa mit einem Schlag dreimal so viele Flüchtlinge aus dem Krisengürtel rund um sein südliches Meer aufnehmen würde – doch an diese Verdreifachung wird keine Politik denken – würde der Migrationsdruck nicht wirklich nachlassen, sondern eher noch steigen, weil sich dann noch mehr Menschen Hoffnung auf ein besseres Leben in Europa machen würden? Und wer könnte es ihnen verdenken? Schreckensbilder aus den Wogen vor Lampedusa blieben uns auch dann nicht erspart.
Fünf vor 8:00
Abonnieren Sie die Morgenkolumne von Josef Joffe, Theo Sommer, Matthias Naß, Robert Leicht und Ulrich Greiner – täglich per E-Mail.
Ihre E-Mail-Adresse:
Jetzt anmelden
Also die Krisen und die Armut am Ort ihrer Entstehung bekämpfen? Darüber reden wir jedoch, seitdem es so etwas wie eine Entwicklungspolitik gibt, die mehr ist als Entwicklungshilfe, immerhin. Doch mit welchem nachhaltigen Effekt?
Ändern wir unsere Handelspolitik je zugunsten der ärmsten der Länder? Hören unsere westlichen Unternehmen, vor allem die Rohstoff- und Energie-Erschließer und -Ausbeuter damit auf, mit korrupten lokalen Eliten zu kooperieren, die das zum Teil beträchtliche potenzielle Vermögen ihrer Länder schnell in die eigene Tasche stecken und außer Landes bringen?
Und wie soll man Völkern helfen, deren Eliten offenbar mehr Gefallen an Diktatur, Putsch, Bürgerkrieg und dergleichen haben als an einer fruchtbaren Entwicklung ihrer Länder im Sinne des gemeinen Wohls? Und selbst die diversen politischen Frühlingsstürme, die an der Südküste des Mittelmeeres entlanggezogen sind, haben bisher nirgendwo einen reichen Sommer gebracht.
Die Schreckensbilder vor Lampedusa werden uns noch lange immer wieder einholen. Selbst wenn wir wirklich alles tun sollten, was in unseren Kräften liegt.
Doch dieses Dilemma ist keine Entschuldigung für Untätigkeit. Jeder gerettete Mensch ist einer mehr. Und ein Ertrunkener weniger.     
WEITERFÜHRENDE LINKS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
