<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Klitschko vs. Powetkin: Das müssen Sie zum Rekordkampf wissen</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/boxen-alles-zum-kampf-klitschko-gegen-powetkin-a-926207.html#ref=rss</link>
<description>"Dr. Steelhammer" gegen den "Russischen Ritter" lautet das Duell. Box-Weltmeister Wladimir Klitschko will gegen Alexander Powetkin seine Titel verteidigen. Wo kann man den Kampf sehen? Wer wird der Star-Gast sein? Und was ist ein Superchampion? Hier erfahren Sie alles Wichtige zum Rekordkampf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:21:04 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/boxen-alles-zum-kampf-klitschko-gegen-powetkin-a-926207.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552982-thumbsmall-miic.jpg" hspace="5" align="left" >"Dr. Steelhammer" gegen den "Russischen Ritter" lautet das Duell. Box-Weltmeister Wladimir Klitschko will gegen Alexander Powetkin seine Titel verteidigen. Wo kann man den Kampf sehen? Wer wird der Star-Gast sein? Und was ist ein Superchampion? Hier erfahren Sie alles Wichtige zum Rekordkampf.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552982-thumbsmall-miic.jpg"/>
<ExtractedText>Boxen: Alles zum Kampf Klitschko gegen Powetkin
Klitschko vs. Powetkin: Das müssen Sie zum Rekordkampf wissen
Aus Moskau berichtet Lukas Rilke
AFP
Weltmeister Klitschko (l.), Herausforderer Powetkin: Wahnsinnige Preise
"Dr. Steelhammer" gegen den "Russischen Ritter" lautet das Duell. Box-Weltmeister Wladimir Klitschko will gegen Alexander Powetkin seine Titel verteidigen. Wo kann man den Kampf sehen? Wer wird der Star-Gast sein? Und was ist ein Superchampion? Hier erfahren Sie alles Wichtige zum Rekordkampf.
Wer boxt denn da?
Alexander Powetkin gegen Wladimir Klitschko. Das ist der jüngere der beiden Klitschko-Brüder. Der, der noch nicht nur Politik macht. Zweimal sollte der Kampf bereits stattfinden, jeweils musste Powetkin, der "Russische Ritter" absagen. Nun, nach sechs Jahren Wartezeit, ist es endlich soweit.
Wo findet der Kampf statt?
In der riesigen Moskauer Olimpijski-Halle. Ursprünglich sollten 55.000 Zuschauer kommen, erwartet werden - vor allem wegen der hohen Ticketpreise (um die 200 Euro) - rund 14.000 Zuschauer. Einer davon, da sind sich die Moskauer ganz sicher, wird Wladimir Putin sein.
Warum ist der russische Präsident da?
Zum einen natürlich, weil Putin Sport-Fan ist. Dem Ex-Judoka kann es ja kaum martialisch und männlich genug sein. Wer sonst gerne mit Großkatzen ringt, der darf sich auch nicht entgehen lassen, wenn insgesamt 213 Kilogramm Muskelmasse die Fäuste schwingen. Zudem hat Putin am Montag Geburtstag, 61 Jahre alt wird er. Da käme ihm ein Prestige-Sieg des Russen Powetkin gegen den Ukrainer Klitschko gerade recht. Kein Wunder auch, dass den Gerüchten zufolge Putins Erscheinen deutlich wahrscheinlicher geworden ist, seitdem klar ist, dass Powetkin in guter Form ist - und nicht wieder mit Übergewicht in den Ring steigt.
Wie kann man den Kampf verfolgen?
Am besten natürlich in unserem Liveticker, ab 21.30 Uhr wird's spannend. Ansonsten im TV, RTL überträgt schon ab 20.15 Uhr.
Fotostrecke
Wiegen vor dem Kampf: Chaos in Moskaus Shopping Mall
Wer ist der Favorit?
Klitschko. Mit seiner Physis, Technik und Erfahrung dominiert der 1,98-Mann das Schwergewichtsboxen seit Jahren fast nach Belieben . Powetkin gilt als cleverer und talentierter Boxer, machte auch beim Wiegen einen fitten Eindruck . Box-Legende George Foreman glaubt gar an einen Punktsieg des Russen. Die meisten Experten aber tippen auf Klitschko.
Worum geht's?
Um Klitschkos Titel. Der 37-Jährige hält die WM-Gürtel von WBO und IBF und ist zudem Superweltmeister der WBA.
Was ist eigentlich ein Superweltmeister?
Als wären die Vielzahl der Verbände noch nicht verwirrend genug, hat sich die World Boxing Association (WBA) vor einiger Zeit auch noch dieses Konzept ausgedacht. Das funktioniert so: Schafft es ein Boxer, einen WBA-Titel gleichzeitig mit mindestens einem anderen Titel eines Rivalen (WBC, IBF und WBO) in derselben Gewichtsklasse zu halten, darf er sich WBA-Superchampion nennen. Allerdings wird ihm dann sein normaler WBA-Titel aberkannt. Um den Titel kämpfen dann der Erst- und Zweitplatzierte der WBA-Rangliste. 2011 waren das Ruslan Tschagajew und Powetkin, der den Kampf gegen den Usbeken gewann und seitdem WBA-Weltmeister ist. Ganz einfach, oder?
Wer veranstaltet den Fight?
Weder die Sauerland-Gruppe, die Powetkin managt, noch die Firma der Klitschkos. Stattdessen hat der russische Boxpromoter Vlad Hrunov die Rechte ersteigert - für 18 Millionen Euro. "Ich mag ihn mehr als meine Kinder", hatte Hrunov über seinen Hoffnungsträger Powetkin gesagt. Unterstützt wurde er bei dem Projekt vom Oligarchen Andrej Ryabinsky. Zudem soll der staatliche (und weltgrößte) Energiekonzern Rosneft mit einem jährlichen Umsatz von rund 50 Milliarden Dollar und einem Putin-Vertrauten an der Spitze noch ein bisschen was zugeschossen haben. Von der Rekordbörse kassiert Klitschko knapp 13 Millionen Euro, 4,31 Millionen gehen an Powetkin. Selbst Wladimirs Bruder Vitali Klitschko nannte die Zahlen "wahnsinnig" und "nicht dem Marktpreis entsprechend".
Läuft alles nach Plan?
Nicht so richtig, zumindest wenn man Klitschko-Manager Bernd Bönte glauben will. Der 57-Jährige kritisierte den Veranstalter, die Abläufe seien chaotisch, die Vorbereitung seines Stars werde mit Absicht gestört. Dass ausgerechnet Erzfeind Dereck Chisora das Bandagieren bei Wladimir Klitschko überwacht, passt ganz gut ins Bild. Vor dem Kampf gab es bereits Streitereien wegen der Dopingkontrollen. Statt wie sonst wird diesmal nicht nur der gastgebende Verband zuständig sein, sondern auf Klitschkos Wunsch auch noch der Bund Deutscher Berufsboxer und die Nationale-Anti-Doping-Agentur. Zudem wird es extra zwei Zeitnehmer geben. Vertrauen sieht wohl anders aus.
Wer ist Ringrichter, wer sind die Punktrichter?
Luis Pabon aus Puerto Rico, ein sehr erfahrener Mann. Pabon hat bereits zwei Kämpfe von Wladimir Klitschko geleitet: 2012 gegen Jean-Marc Mormeck und 1999 gegen Joseph Chingangu. Beide Kämpfe waren bereits in der vierten Runde vorbei. Auch bei Powetkin war Pabon schon im Einsatz, 2012 beim Duell mit Marco Huck . Punktrichter sind der Belgier Philippe Verbeke und die beiden US-Amerikander Ted Gimza und Glenn Feldman.
Noch was vergessen?
Ach ja, richtig: Nicht nur Powetkin muss vor Klitschko zittern - sondern auch Markus Lanz. Aufgrund der Zeitverschiebung (Moskau ist zwei Stunden voraus) überschneiden sich der Rekordkampf und die Ausstrahlung von "Wetten, dass...?". Die Quote der Sendung war zuletzt schon unter die Sieben-Millionen-Marke gefallen. Für die neue Ausgabe setzt Lanz alle Hoffnung auf Klitschkos Fähigkeiten: "Wir können nur hoffen, dass er in Moskau zügig zur Sache kommt. Je schneller er fertig ist, desto besser für uns."
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
