<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Mercedes-Pilot Hamilton: "Alonso ist der Schnellste von allen"</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/formel1/formel-1-pilot-hamilton-kritisiert-weltmeister-vettel-a-926254.html#ref=rss</link>
<description>Und wieder schießt ein Mercedes-Fahrer gegen Sebastian Vettel: Der Brite Lewis Hamilton ist überzeugt, der Weltmeister sei nur wegen seines Autos so gut. Seiner Meinung nach ist Fernando Alonso der beste Fahrer im Feld. Vor zwei Tagen war es noch Hamiltons Teamkollege, der Kritik an Vettel übte. </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 15:49:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/formel1/formel-1-pilot-hamilton-kritisiert-weltmeister-vettel-a-926254.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552986-thumbsmall-qebu.jpg" hspace="5" align="left" >Und wieder schießt ein Mercedes-Fahrer gegen Sebastian Vettel: Der Brite Lewis Hamilton ist überzeugt, der Weltmeister sei nur wegen seines Autos so gut. Seiner Meinung nach ist Fernando Alonso der beste Fahrer im Feld. Vor zwei Tagen war es noch Hamiltons Teamkollege, der Kritik an Vettel übte. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552986-thumbsmall-qebu.jpg"/>
<ExtractedText>1. Hmm...
sebastian.teichert heute, 16:07 Uhr
Ich hab das Qualifying gesehen. Ich weiß jetzt nicht so ganz wo Alonso so schnell war. Und wenn Alonso ja so gut sein soll, muss seine Karre die Qualität eines Dacia haben.  Das kann sich Ferrari dann aber selber ankreiden. Und [...]
Ich hab das Qualifying gesehen. Ich weiß jetzt nicht so ganz wo Alonso so schnell war. Und wenn Alonso ja so gut sein soll, muss seine Karre die Qualität eines Dacia haben.  Das kann sich Ferrari dann aber selber ankreiden. Und Hamilton:  Also stimmt's, dass Vettels Team mehr arbeitet als alle anderen?!  Von Neid zerfressen... -.-
2. Ach so!
volker_morales heute, 16:11 Uhr
Der Fahrer mit dem schnellsten Auto gewinnt. Gut, dass das mal einer gesagt hat. Wäre ich sonst nicht drauf gekommen. Übrigens, Alonso ist schon länger als Vettel in der F1. Er hätte ja mal zu RBR wechseln können. Die hätten ihn [...]
Der Fahrer mit dem schnellsten Auto gewinnt. Gut, dass das mal einer gesagt hat. Wäre ich sonst nicht drauf gekommen. Übrigens, Alonso ist schon länger als Vettel in der F1. Er hätte ja mal zu RBR wechseln können. Die hätten ihn bestimmt genommen.
3.
spon-facebook-10000140154 heute, 16:16 Uhr
Ich bin nicht unbedingt ein kompromissloser Fan von Vettel aber die Leistungen der letzten Jahre muss man einfach anerkennen. Wenn es nur am Auto liegt warum ist dann Webber nicht besser als die anderen Teams. Anscheinend lag [...]
Zitat von sebastian.teichert Also stimmt's, dass Vettels Team mehr arbeitet als alle anderen?!Von Neid zerfressen... -.-
Ich bin nicht unbedingt ein kompromissloser Fan von Vettel aber die Leistungen der letzten Jahre muss man einfach anerkennen. Wenn es nur am Auto liegt warum ist dann Webber nicht besser als die anderen Teams. Anscheinend lag es bei Hamilton damals auch nur am Auto dass er Weltmeister geworden ist ;-)). Komisch, dass er dann zu Mercedes gewechselt ist und nicht zu Red Bull oder Ferrari. LOL
4. Genau
sichersurfen heute, 16:25 Uhr
Genau. Sagt doch Vettel auch. Er arbeitet halt länger am Auto. Und die anderen? Die sind eben am Pool und lassen......
Zitat von sysop Und wieder schießt ein Mercedes-Fahrer gegen Sebastian Vettel: Der Brite Lewis Hamilton ist überzeugt, der Weltmeister sei nur wegen seines Autos so gut. Seiner Meinung nach ist Fernando Alonso der beste Fahrer im Feld. Vor zwei Tagen war es noch Hamiltons Teamkollege, der Kritik an Vettel übte.    Formel-1-Pilot Hamilton kritisiert Weltmeister Vettel - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/formel1/formel-1-pilot-hamilton-kritisiert-weltmeister-vettel-a-926254.html)
Genau. Sagt doch Vettel auch. Er arbeitet halt länger am Auto. Und die anderen? Die sind eben am Pool und lassen......
5. optional
t.giessler heute, 16:25 Uhr
Wenn das Auto unschlagbar sein soll, müsste Mark Webber theoretisch immer Zweiter bzw. Erster sein. Momentan sortiert er sich jedoch auf dem 5. Platz in der Weltmeisterschaft ein. Dass sich Alonso und Hamilton gegenseitig den [...]
Wenn das Auto unschlagbar sein soll, müsste Mark Webber theoretisch immer Zweiter bzw. Erster sein. Momentan sortiert er sich jedoch auf dem 5. Platz in der Weltmeisterschaft ein. Dass sich Alonso und Hamilton gegenseitig den Titel des besten Fahrers zuschieben, zeigt doch dass beide nicht ganz mit dem Erfolg Vettels klarkommen...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
