<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tennis: Nadal wieder die Nummer eins der Weltrangliste</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/rafael-nadal-ist-wieder-die-nummer-eins-der-tennis-weltrangliste-a-926237.html#ref=rss</link>
<description>Rafael Nadal ist in diesem Jahr kaum zu stoppen. Zehn Turniere hat der Spanier 2013 bislang gewonnen, darunter die French Open und die US Open. Nun kehrt er an die Spitze der Weltrangliste zurück - und verhindert so, dass ihn Novak Djokovic im ewigen Ranking überholt.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 11:48:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/rafael-nadal-ist-wieder-die-nummer-eins-der-tennis-weltrangliste-a-926237.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552960-thumbsmall-vcle.jpg" hspace="5" align="left" >Rafael Nadal ist in diesem Jahr kaum zu stoppen. Zehn Turniere hat der Spanier 2013 bislang gewonnen, darunter die French Open und die US Open. Nun kehrt er an die Spitze der Weltrangliste zurück - und verhindert so, dass ihn Novak Djokovic im ewigen Ranking überholt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552960-thumbsmall-vcle.jpg"/>
<ExtractedText>Legendäre Tennisspieler: Spiel, Satz und Schlägerbruch
Tennis: Die wichtigsten Schläge
Beginnt der Aufschläger nicht mit einem Ass und der Rückschläger spielt den Ball zurück übers Netz, läuft der Ballwechsel. Dann kann es zu folgenden Schlägen kommen:
VOLLEY: Der Ball wird noch vor dem Aufkommen auf dem Boden geschlagen. Dieser Schlag wird vorwiegend am Netz gespielt und soll den Ballwechsel beenden.
PASSIERSCHLAG: Ist der andere Spieler ans Netz vorgerückt, kann er nicht die gesamte Breite des Feldes abdecken - und mit einem Schlag seitlich an ihm vorbei passiert werden.
STOPP: Ein zumeist mit Rückwärtsdrall gespielter Ball, der kurz hinter dem Netz aufkommt und für den Gegner schwer zu erreichen ist. Wird vorwiegend auf dem langsamen Belag Sand gespielt.
LOB: Nach einem gespielten Stopp rückt der Spieler zumeist ans Netz vor. Dann ist es möglich ihn mit einem hoch geschlagenen Lob-Ball zu überspielen.
SCHMETTERBALL: Wird der Lob zu flach gespielt, bietet sich für den Gegner die Möglichkeit, den Ballwechsel mit einem Schmetterball zu beenden. Der Schlag ähnelt sehr dem Aufschlag und ist ein mit hohem Tempo gespielter Überkopfschlag.
Zudem lassen sich die Schläge von der Grundlinie unterteilen, egal ob Vor- und Rückhand:
TOPSPIN: Durch eine von unten nach oben durchgeführte Schlagbewegung wird dem Ball Vorwärtsdrall verliehen. Der Ball steigt dadurch zunächst relativ hoch an, fällt dann aber steil nach unten. So können auch sehr diagonal oder schnell gespielte Bälle noch im Feld landen.
SLICE: Ist das Gegenteil vom Topspin. Die Schlagbewegung ist von oben nach unten, der Ball erhält damit Rückwärtsdrall. Der Ball wird möglichst am höchsten Punkt getroffen, die Flugkurve ist dann sehr flach und stetig sinkend. Der Ball ist dadurch relativ lange in der Luft, so dass der Schlag entweder als Verteidigungsschlag oder als Vorbereitung zum Aufrücken ans Netz verwendet wird.
DRIVE: Der Ball wird sehr direkt getroffen und damit nur mit sehr wenig oder gar keiner Rotation versehen.
Jeder dieser drei Schläge kann entweder cross, also quer, oder longline, der Linie entlang, gespielt werden. Ein Longline-Schlag erfordert eine hohe Präzision, da der Ball leicht im Aus landen kann - und das Netz zudem außen höher ist als in der Mitte. Cross gespielte Schläge hingegen fordern weniger Genauigkeit, können dafür aber mit mehr Tempo gespielt werden.
Mehr auf SPIEGEL ONLINE
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
