<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Formel 1: Vettel rast in Südkorea auf die Pole-Position</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/formel1/formel-1-vettel-rast-in-suedkorea-auf-die-pole-position-a-926202.html#ref=rss</link>
<description>Souveräner Auftritt des Weltmeisters: Sebastian Vettel hat sich den ersten Startplatz beim Großen Preis von Südkorea gesichert. Hinter dem WM-Führenden gehen Lewis Hamilton und Romain Grosjean ins Rennen. Vettels Teamkollege Mark Webber fuhr ebenfalls stark - muss aber zehn Plätze zurück.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:53:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/formel1/formel-1-vettel-rast-in-suedkorea-auf-die-pole-position-a-926202.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552944-thumbsmall-bnic.jpg" hspace="5" align="left" >Souveräner Auftritt des Weltmeisters: Sebastian Vettel hat sich den ersten Startplatz beim Großen Preis von Südkorea gesichert. Hinter dem WM-Führenden gehen Lewis Hamilton und Romain Grosjean ins Rennen. Vettels Teamkollege Mark Webber fuhr ebenfalls stark - muss aber zehn Plätze zurück.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552944-thumbsmall-bnic.jpg"/>
<ExtractedText>1. wo
nickellodeon heute, 10:16 Uhr
sind die vollmundigen Versprechen Rosbergs? Kann es nicht sein, das Vettel doch der beste Fahrer ist? In dieser Woche habe ich mir eine Sendung Top Gear mit Vettel im bezahlbaren Kleinwagen angeschaut. Und wer war der schnellste [...]
sind die vollmundigen Versprechen Rosbergs? Kann es nicht sein, das Vettel doch der beste Fahrer ist? In dieser Woche habe ich mir eine Sendung Top Gear mit Vettel im bezahlbaren Kleinwagen angeschaut. Und wer war der schnellste auf dem Track? Leider auch da der arrogante Gebürtige Heppenheimer (nicht ohne Querverweis, das er den Luftdruck in den Reifen gerne kontrollieren würde). Typisch deutsche Rennfahrerschule halt.
2. Glückwunsch an Vettel.
thunderstorm305 heute, 10:19 Uhr
Vermutlich sollte sich Vettel gleich noch für den Sieg des Rennens vorab entschuldigen. Vielleicht pfeifen ihn dann die Ferrari-Fans und Ferrari-Mitarbeiter bei der Siegerehrung nicht aus. Glückwunsch an Vettel. Ich hoffe er [...]
Vermutlich sollte sich Vettel gleich noch für den Sieg des Rennens vorab entschuldigen. Vielleicht pfeifen ihn dann die Ferrari-Fans und Ferrari-Mitarbeiter bei der Siegerehrung nicht aus. Glückwunsch an Vettel. Ich hoffe er gewinnt die restlichen Rennen und zeigt dass auch Nebenkriegsschauplätze ihn nicht aus dem Konzept bringen können.
3. ..
nickellodeon heute, 10:36 Uhr
den anderen in aller Bescheidenheit eine lange Nase zu drehen, fände ich auch charmant und die bestmögliche Antwort auf die Schmähungen. Ich halte Vettel nicht nur für den besten Fahrer, sondern aus der ferne betrachtet auch [...]
Zitat von thunderstorm305 Vermutlich sollte sich Vettel gleich noch für den Sieg des Rennens vorab entschuldigen. Vielleicht pfeifen ihn dann die Ferrari-Fans und Ferrari-Mitarbeiter bei der Siegerehrung nicht aus. Glückwunsch an Vettel. Ich hoffe er gewinnt die restlichen Rennen und zeigt dass auch Nebenkriegsschauplätze ihn nicht aus dem Konzept bringen können.
den anderen in aller Bescheidenheit eine lange Nase zu drehen, fände ich auch charmant und die bestmögliche Antwort auf die Schmähungen. Ich halte Vettel nicht nur für den besten Fahrer, sondern aus der ferne betrachtet auch für den sympathischsten in diesem Egocirkus.
4. Armer Vettel!
magsmanni heute, 10:40 Uhr
nun wird er wieder von seinen Konkurrenten angegiftet und geschnitten. Ja, hinterher fahren tut eben weh und lässt die Neider zusammenrücken.
nun wird er wieder von seinen Konkurrenten angegiftet und geschnitten. Ja, hinterher fahren tut eben weh und lässt die Neider zusammenrücken.
Bob Hund heute, 10:53 Uhr
Da haben Sie aber eine alte Sendung gesehen. Momentan ist Vettel nur Dritter und Hamilton und Webber haben ihm beide ca. 1sec abgenommen, was da schon sehr ordentlich ist. BBC Two - Top Gear - F1 Driver Laps [...]
Zitat von nickellodeon sind die vollmundigen Versprechen Rosbergs? Kann es nicht sein, das Vettel doch der beste Fahrer ist? In dieser Woche habe ich mir eine Sendung Top Gear mit Vettel im bezahlbaren Kleinwagen angeschaut. Und wer war der schnellste auf dem Track? Leider auch da der arrogante Gebürtige Heppenheimer (nicht ohne Querverweis, das er den Luftdruck in den Reifen gerne kontrollieren würde). Typisch deutsche Rennfahrerschule halt.
Da haben Sie aber eine alte Sendung gesehen. Momentan ist Vettel nur Dritter und Hamilton und Webber haben ihm beide ca. 1sec abgenommen, was da schon sehr ordentlich ist. BBC Two - Top Gear - F1 Driver Laps (http://www.bbc.co.uk/programmes/b006mj59/features/f1driverlaps)  Vettel hatte eine 1:44er Zeit und andere 1:44er Zeiten sind zum Teil auf nasser Strecke zustande gekommen.  Wobei ich das nicht überbewerten will. Für einen ordentlichen Vergleich müssten die schon alle am gleichen Tag fahren.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
