<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Taktische Analyse: So kann Bayer die Bayern schlagen</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/taktische-analyse-zum-spiel-bayer-leverkusen-gegen-bayern-muenchen-a-926239.html#ref=rss</link>
<description>"Super-Super-Bayern" hat Uli Hoeneß sein Team unter der Woche genannt. Nun will Leverkusen den scheinbar übermächtigen Münchnern die erste Bundesliga-Niederlage seit fast einem Jahr zufügen. Dabei baut Bayer auf seinen Sieben-Mann-Abwehrblock und Stürmerstar Stefan Kießling.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 13:00:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/taktische-analyse-zum-spiel-bayer-leverkusen-gegen-bayern-muenchen-a-926239.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552962-thumbsmall-prcb.jpg" hspace="5" align="left" >"Super-Super-Bayern" hat Uli Hoeneß sein Team unter der Woche genannt. Nun will Leverkusen den scheinbar übermächtigen Münchnern die erste Bundesliga-Niederlage seit fast einem Jahr zufügen. Dabei baut Bayer auf seinen Sieben-Mann-Abwehrblock und Stürmerstar Stefan Kießling.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552962-thumbsmall-prcb.jpg"/>
<ExtractedText>Taktische Analyse zum Spiel Bayer Leverkusen gegen Bayern München
Taktische Analyse: So kann Bayer die Bayern schlagen
Von Danial Montazeri
DPA
"Super-Super-Bayern" hat Uli Hoeneß sein Team unter der Woche genannt. Nun will Leverkusen den scheinbar übermächtigen Münchnern die erste Bundesliga-Niederlage seit fast einem Jahr zufügen. Dabei baut Bayer auf seinen Sieben-Mann-Abwehrblock und Stürmerstar Stefan Kießling.
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Philipp Lahm war sichtlich genervt, kam seiner Pflicht aber nach. "Wir kriegen ein saublödes 1:0, dann erarbeiten wir uns dieses 1:1, und dann kriegen wir ein genauso blödes 2:1", sagte Bayerns Kapitän nach der Niederlage gegen Leverkusen.
Möglicherweise wird Lahm sich nicht mehr genau an seine Sätze erinnern können, sie sind schon eine Weile her. Fast ein Jahr, um genau zu sein. Es war der 28. Oktober 2012 , und es war die bis dato letzte Bundesliga-Pleite der Bayern. 32 Spiele: So viele Partien in Folge haben die Münchner in der Liga vor dem heutigen Spitzenspiel gegen Leverkusen (18.30 Uhr, TV: Sky; Liveticker: SPIEGEL ONLINE) nicht mehr verloren.
Im Gegensatz zur vergangenen Saison, als der FCB mit 25 Punkten Vorsprung auf den Zweiten Borussia Dortmund Meister wurde, halten in dieser Spielzeit bislang zwei Clubs mit den Bayern mit: eben der BVB und Bayer. Ein Umstand, der vor allem mit Blick auf Leverkusen viele überrascht. Denn die Qualität des Kaders reicht nicht an die der beiden Top-Clubs heran, zumindest in der Breite ist sie sogar geringer als beim FC Schalke. Doch Leverkusen hält sich als Tabellendritter , mit einem Punkt hinter Bayern und Dortmund, in der Spitzengruppe der Liga. Schalke hingegen dümpelt mit zehn Zählern weniger auf dem Konto im Niemandsland, steht auf Platz 14.
Dabei ist Leverkusens Stammelf sogar eher schwächer besetzt als in der vergangenen Saison. Zwar sind mit Emir Spahic, Emre Can oder Robbie Kruse gute Alternativen geholt worden, die Bayer variabler machen. Doch Heung Min Son und Roberto Hilbert oder Giulio Donati können die Abgänge der beiden wichtigen Stammspieler André Schürrle und Daniel Carvajal (noch) nicht vollwertig kompensieren. Warum also ist Leverkusen so erfolgreich?
Hyppiäs Handschrift: Drei Sechser, blitzschnelles Umschalten
Ein wichtiger Grund dafür ist Bayers taktische Überlegenheit gegenüber vielen Gegnern. Leverkusens Mannschaft funktioniert als starkes Kollektiv, ist besser als die Summe ihrer Teile. Trainer Sami Hyypiä ist es gelungen, einen eigenen, modernen Stil zu entwickeln und vor allem: die Spielweise perfekt an die Stärken des Kaders anzupassen.
Die vielleicht wichtigste Umstellung war es, den Zehner zugunsten eines dritten Sechsers zu opfern. Mit drei defensiven Akteuren vor der Viererkette, zuletzt waren das Simon Rolfes, Lars Bender und Stefan Reinartz, entwickelte Bayer einen starken Sieben-Mann-Abwehrblock. Zudem etablierte man eine eigene Spielphilosophie. Seither prägen eine stabile Defensive, hohe Qualität in der Balleroberung und enorm schnelles Umschalten über die Flügel Bayers Stil.
Nur vier andere Clubs haben weniger Ballbesitz als Bayer
Hyypiäs Team überlässt den Ball gerne dem Gegner. Während es Bayern (im Schnitt 70,1 Prozent Ballbesitz pro Bundesligaspiel in der laufenden Saison) und Dortmund (58,2 Prozent) gewohnt sind, Spiele zu dominieren, kommt Bayer nur auf gut 46,6 Prozent Ballbesitz pro Partie. Nur vier andere Bundesligisten weisen einen noch niedrigeren Wert auf.
Den Gegner kommen lassen: Das hat bei Leverkusen nichts mit Passivität zu tun, sondern ist gewollt - und gewieft. Sobald der Gegner aus der Abwehr heraus das Spiel eröffnet, werden ihm nämlich gezielt Lücken angeboten, etwa für einen Pass zwischen Bayers Stürmer hindurch ins Mittelfeld. Sobald der gegnerische Aufbauspieler den Fehler macht, zum scheinbar freien Teamkollegen zu passen, schnappt die Falle zu: Bis zu drei Spieler jagen wie auf Kommando hin zum Passempfänger, der unter Druck gerät, ehe ihn der Ball überhaupt erreicht hat. Dessen Fehlerpotential steigt damit enorm, der Ballgewinn ist nahe.
Kießlings Topform hat auch taktische Gründe
Was dann passiert, macht Leverkusen auch für Bayern gefährlich: Kaum eine Mannschaft schaltet derzeit besser von Abwehr auf Angriff um. Sidney Sam, Stefan Kießling und Heung Min Son sowie die Außenverteidiger schwärmen blitzschnell hinter die gegnerische Abwehr, Querpässe sind verpönt. Durch diese Vertikalität lassen sich Statistiken erklären, die aufhorchen lassen. Etwa die verhältnismäßig hohe Fehlpassquote (80 Prozent, Ligamittelfeld), die aus den vielen riskanten Steilpässen resultiert. Oder der Umstand, dass Bayer 59 Prozent seines Ballbesitzes in der gegnerischen Spielfeldhälfte erreicht.
Auch die anhaltend herausragende Form von Mittelstürmer Kießling ist eng mit dem neuen Stil verknüpft. Er profitiert enorm vom Defensivblock. Weite Wege in die eigene Hälfte, früher nicht unüblich für Kießling, spart er sich heute. Auch weiter vorne muss er weniger arbeiten, weil Bayer kaum Angriffspressing spielt. So schont Kießling seine Kräfte fürs Toreschießen.
Zudem ist Kießling der Zielspieler. In Bayers System ist es kaum vorgesehen, dass etwa Mittelfeldspieler zum Abschluss kommen. Alles konzentriert sich darauf, Kießling oder die beiden Halbstürmer in Szene zu setzen. Die Statistik belegt das. Bis zur Taktikumstellung erzielte der Stürmer für Bayer im Schnitt alle 2,7 Spiele ein Tor. Seit Hyypiäs Amtsantritt trifft er alle 1,3 Partien.
Die Bayern stehen gegen Leverkusen also vor drei schweren Aufgaben:
den Defensivblock knacken;
das schnelle Umschalten unterbinden. Gerade hierbei offenbarten die Münchner mitunter noch Probleme, etwa in den Supercup-Spielen gegen Dortmund und Chelsea ;
und Stefan Kießling ausschalten.
Bei aller taktischer Stärke: Um Bayerns Serie zu knacken, muss für Leverkusen viel zusammenkommen. Schließlich fehlte den Münchnern bei ihrer Niederlage vor einem Jahr wenig zum Unentschieden. Wer das Champions-League-Spiel des Rekordmeisters gegen Manchester City gesehen hat, nach dem Präsident Uli Hoeneß von der "Super-Super-Bayern" sprach, ahnt: Aus dem Dreikampf an der Tabellenspitze könnte bereits heute Abend ein Duell geworden sein. Doch das will Bayer unbedingt verhindern.
Voraussichtliche Aufstellungen:
Leverkusen: Leno - Donati, Wollscheid, Toprak, Boenisch - L. Bender, Reinartz, Rolfes - Sam, Kießling, Son
Bayern: Neuer - Rafinha, J. Boateng, Dante, Alaba - Lahm - Robben, Schweinsteiger, T. Kroos, Ribéry - T. Müller
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
