<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Zweite Liga: Köln gewinnt kurioses Spiel, Dresden gelingt Befreiungsschlag</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/2-bundesliga-koeln-schlaegt-ksc-dresden-besiegt-aalen-a-926248.html#ref=rss</link>
<description>Der 1. FC Köln hat durch einen späten Treffer einen Erfolg beim Karlsruher SC errungen und sich vorübergehend an die Tabellenspitze gesetzt - und das trotz zweier verschossener Elfmeter. Dynamo Dresden ist mit einem Erfolg über Aalen der erste Saisonsieg gelungen. </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 15:02:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/2-bundesliga-koeln-schlaegt-ksc-dresden-besiegt-aalen-a-926248.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552980-thumbsmall-lify.jpg" hspace="5" align="left" >Der 1. FC Köln hat durch einen späten Treffer einen Erfolg beim Karlsruher SC errungen und sich vorübergehend an die Tabellenspitze gesetzt - und das trotz zweier verschossener Elfmeter. Dynamo Dresden ist mit einem Erfolg über Aalen der erste Saisonsieg gelungen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552980-thumbsmall-lify.jpg"/>
<ExtractedText>2. Bundesliga: Köln schlägt KSC, Dresden besiegt Aalen
Zweite Liga: Köln gewinnt kurioses Spiel, Dresden gelingt Befreiungsschlag
Der 1. FC Köln hat durch einen späten Treffer einen Erfolg beim Karlsruher SC errungen und sich vorübergehend an die Tabellenspitze gesetzt - und das trotz zweier verschossener Elfmeter. Dynamo Dresden ist mit einem Erfolg über Aalen der erste Saisonsieg gelungen.
Getty Images
Köln-Profi Helmes: Elfmeter verschossen, Ausgleich erzielt
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Über dieses Spiel werden sie in Köln noch lange sprechen: Der FC hat in der zweiten Fußball-Bundesliga beim Karlsruher SC beste Chancen vergeben - und doch gewonnen. Köln scheiterte beim 2:1 (0:0)-Auswärtssieg zweimal vom Elfmeterpunkt und insgesamt viermal am Aluminium. Ein Treffer in letzter Sekunde bescherte dem FC doch noch den Erfolg, der den Club vorerst an die Tabellenspitze spült.
Köln spielte stark, versagte aber immer wieder vor dem Karlsruher Tor: Erst traf Patrick Helmes den Pfosten (9. Minute), dann setzte Marcel Risse einen unstrittigen Strafstoß an die Latte, nachdem KSC-Torwart Dirk Orlishausen Kölns Anthony Ujah gefoult hatte (39.). Nur knapp vier Minuten später bekam Köln einen zweiten Elfmeter zugesprochen. Diesmal hatte Koen van der Biezen bei einem FC-Freistoß in der Mauer stehend mit angelegtem Arm geblockt - eine diskussionswürdige Entscheidung von Schiedsrichter Felix Zwayer. Doch auch Helmes scheiterte vom Punkt - der Pfosten verhinderte die Führung (44.).
Nach der Pause schockierten die unterlegenen Karlsruher die Gäste aus Köln mit dem schnellen 1:0 durch van der Biezen (52.). Doch Köln ließ sich nicht beirren: Daniel Halfar traf mit einem Freistoß zum vierten Mal Aluminium, ehe Helmes nach einer Stunde der Ausgleich gelang (59.). Köln drängte auf den Siegtreffer, der kurz vor Schluss tatsächlich gelang, als Miso Brecko aus dem Gewühl heraus traf (90.).
Dynamo Dresden kann doch siegen: Nach bislang neun erfolglosen Anläufen gelang dem Club am zehnten Spieltag der erste Saison-Triumph. Im Heimspiel gegen den VfR Aalen siegte Dresden 2:0 (2:0), die Tore schossen Mohamed Amine Aoudia (28. Minute) und Marco Hartmann (36.).
Trotz des Sieges bleibt Dynamo auf einem Abstiegsrang, doch der Rückstand auf den rettenden Platz 15 beträgt vorerst nur noch drei Punkte. Aalen steht mit zwölf Zählern auf Rang elf.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
