<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fußball-Bundesliga: Braunschweig jubelt über ersten Saisonsieg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-braunschweig-gewinnt-in-wolfsburg-a-926262.html#ref=rss</link>
<description>Mehr als 28 Jahre musste Eintracht Braunschweig warten - ausgerechnet in Wolfsburg feierte der Club den ersten Bundesliga-Sieg seit 1985. Dortmund hat in Mönchengladbach nicht nur die Partie, sondern auch Mats Hummels verloren. Und Mainz verhinderte in letzter Sekunde eine erneute Pleite.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 17:31:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bundesliga-braunschweig-gewinnt-in-wolfsburg-a-926262.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553027-thumbsmall-lwpu.jpg" hspace="5" align="left" >Mehr als 28 Jahre musste Eintracht Braunschweig warten - ausgerechnet in Wolfsburg feierte der Club den ersten Bundesliga-Sieg seit 1985. Dortmund hat in Mönchengladbach nicht nur die Partie, sondern auch Mats Hummels verloren. Und Mainz verhinderte in letzter Sekunde eine erneute Pleite.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553027-thumbsmall-lwpu.jpg"/>
<ExtractedText>Fußball-Bundesliga: Braunschweig gewinnt in Wolfsburg
Fußball-Bundesliga: Braunschweig jubelt über ersten Saisonsieg
DPA
Mehr als 28 Jahre musste Eintracht Braunschweig warten - ausgerechnet in Wolfsburg feierte der Club den ersten Bundesliga-Sieg seit 1985. Dortmund hat in Mönchengladbach nicht nur die Partie, sondern auch Mats Hummels verloren. Und Mainz verhinderte in letzter Sekunde eine erneute Pleite.
Hamburg - Der achte Spieltag war der Tag der Premieren in der Fußball-Bundesliga. Eintracht Braunschweig hat zum ersten Mal in dieser Saison gewonnen, Borussia Dortmund erstmals verloren. Und Mainz spielte erstmals remis - nach einer dramatischen Schlussphase und einem Tor in der Nachspielzeit. So liefen die Spiele am Samstagnachmittag.
VfL Wolfsburg - Eintracht Braunschweig 0:2 (0:1)
Dieser Sieg wird in die Geschichtsbücher von Eintracht Braunschweig eingehen. Nach sechs Pleiten und einem Unentschieden in den ersten sieben Partien des Aufsteigers bedeutet dieser Erfolg den ersten Bundesliga-Sieg des Clubs seit 28 Jahren - und dann auch noch gegen den niedersächsischen Erzrivalen aus Wolfsburg.
Karim Bellarabi traf in der 30. Minute nach starker Vorarbeit von Mirko Boland, der allein auf VfL-Torwart Diego Benaglio zugelaufen war, aber den besser postierten Kollegen bediente. Ein Schock, von dem sich Wolfsburg in der Folge nicht mehr recht erholte. Zwar hatte der VfL mehr Spielanteile, kreierte aber keine nennenswerten Chancen. Im Gegenteil: In der 86. Minute traf der eingewechselte Dominick Kumbela und stürzte die Braunschweiger Fans in kollektiven Jubel.
Dank dieses Sieges verließ die Eintracht vorerst den letzten Tabellenplatz und ist jetzt 17. Sollte Freiburg am Sonntag im Heimspiel gegen Frankfurt (17.30 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) punkten, würde Braunschweig aber wieder ans Ende rutschen. Wolfsburg steht mit neun Punkten auf Platz zwölf.
Borussia Mönchengladbach - Borussia Dortmund 2:0 (0:0)
Es war im Vorfeld das Spitzenspiel unter den Bundesliga-Begegnungen am Samstagnachmittag - und bis kurz vor Schluss die größte Enttäuschung aller fünf Partien. Im Duell Borussia gegen Borussia passierte lange Zeit kaum etwas. Zwar war der BVB das überlegene Team, konnte seine Chancen jedoch nicht nutzen.
In der 80. Minute tauchte dann plötzlich Gladbachs Håvard Nordtveit vor BVB-Torwart Roman Weidenfeller auf - und wurde von Mats Hummels gefoult. Elfmeter für die Gastgeber, Rot für den Dortmunder Abwehrchef. Max Kruse verwandelte den Strafstoß sicher. In der 86. Minute legte dann Raffael nach und traf zum 2:0-Endstand.
FSV Mainz 05 - 1899 Hoffenheim 2:2 (0:2)
Lange Zeit sah es so aus, als würde Mainz die fünfte Bundesliga-Pleite in Folge kassieren. 2:1 führten die Gäste aus Hoffenheim, als FSV-Kapitän Nikolce Noveski in der zweiten Minute der Nachspielzeit zum Ausgleich traf. Die Vorarbeit hatte der mit nach vorne geeilte 05-Torwart Heinz Müller per Kopfball geliefert.
Zuvor hatte Kevin Volland die Gäste in der 14. Minute in Führung gebracht, Roberto Firmino erhöhte keine zehn Minuten später auf 2:0 (22. Minute). Allerdings hätte sich Hoffenheim nicht beschweren können, wenn der Club schon vor dem ersten Treffer nur noch zu zehnt hätte spielen müssen. 1899-Verteidiger David Abraham attackierte 05-Profi Niki Zimling in der neunten Minute so heftig, dass es auch Elfmeter für Mainz und Rot für Abraham hätte geben können. Schiedsrichter Wolfgang Stark ließ jedoch weiterspielen.
In der Schlussphase wurde Mainz dann immer stärker, Eric-Maxim Choupo-Moting erzielte in der 82. Minute den Anschlusstreffer. Es folgte ein wütendes Anrennen der 05er - das mit dem Ausgleich belohnt wurde.
FC Schalke 04 - FC Augsburg 4:1 (2:1)
Als die Spiele in den meisten anderen Stadien erst so richtig ins Rollen kamen, hatten die Zuschauer in Gelsenkirchen bereits zwei Tore gesehen. Zunächst hatte Sascha Mölders die Gäste in Führung gebracht (10.), dann traf Kevin-Prince Boateng per Foulelfmeter zum Ausgleich (16.). FCA-Abwehrspieler Ragnar Klavan hatte Adam Szalai im Strafraum festgehalten und damit eine Torchance des Schalker Stürmers verhindert. Schiedsrichter Marco Fritz entschied auf Strafstoß und zeigte Klavan die Rote Karte.
In Überzahl war Schalke spielbestimmend und kam noch vor der Pause zur Führung. Nach Vorlage von Atsuto Uchida traf Szalai zum 2:1. In der zweiten Halbzeit machte der Ungar dann alles klar. Dennis Aogo legte auf und Szalai vollstreckte zum 3:1 (78.). Max Meyer stellte mit seinem ersten Bundesliga-Tor (86.) schließlich den Endstand her.
VfB Stuttgart - Werder Bremen 1:1 (1:1)
Anderthalb Jahre hatte Stuttgarts Martin Harnik nicht mehr vor eigenem Publikum getroffen, das bislang letzte Mal am 13. April 2012 beim 4:1 über Werder Bremen. Nun ging es wieder gegen seinen Ex-Club - und Harnik traf endlich wieder zu Hause. In der sechsten Minute verwertete er eine Kopfball-Vorlage von Daniel Schwaab zum 1:0. Anschließend war Stuttgart überlegen, das Tor jedoch machte Bremen. Nach Pass von Zlatko Junuzovic glich Nils Petersen zum 1:1 aus (37.). Dabei blieb es bis zum Schluss.
ham
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
