<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-hotel-locarno</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-hotel-locarno</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>City Guide Rom: Zum Frühstück einen Champagner</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-hotel-locarno"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/bar-locarno-rom/bar-locarno-rom-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Elegant, düster und voller Geschichten: Im Hotel Locarno können Gäste nicht nur in der Art-déco-Bar stilvoll trinken, sondern auch Römer auf der Dachterrasse treffen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2013 17:40:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Interview mit dem DJ Heinrich Dressel
An der Bar des Hotel Locarno trifft sich Rom
In der Entstehungszeit des Hotels war die Gegend voller Werkstätten und Ateliers, weshalb das Locarno von Anfang an eine künstlerische Klientel anzog. Auch in Teresa Cellis Zeit waren Regisseure, Schauspieler, Maler und Schriftsteller wieder geläufige Gäste. Als ein bekannter italienischer Journalist, der hier in den achtziger Jahren mehr oder weniger wohnte, an einem verregneten Sonntag zum Portier hinunterging und fragte, "Gibt’s in diesem Hotel denn niemanden für ein Interview?", erwiderte dieser: "Ich glaube, gestern ist ein Nobelpreisträger angekommen." Es war Joseph Brodsky.
Der Journalist, Alain Elkann, hat später einen Roman geschrieben, den er Hotel Locarno nannte. Am Abend versuche ich ihn zu lesen, doch scheint mir die Geschichte eines alternden australischen Kunstkritikers und seiner Frauen nicht besonders gut erzählt zu sein. Ganz sicher schlecht ist das Licht in der Kardinalssuite, so ist das mit dem echten historischen Ambiente. Aber warum sollte man auch lesen wollen, bei dieser Bar unter dem Fenster?
Geschwungene Jugendstillinien, glänzendes dunkles Holz, Chaiselongues aus rotem Samt, halb blinde Spiegel. Die ganze Eleganz einer vergangenen Epoche, getaucht in das warme Licht von Tiffanylampen. Das Schönste aber ist, dass die Römer sie ebenfalls schön finden: Einem Hotel, das die Stadt zu sich hereinholt, kann man nur dankbar sein.
Vor dem Waschbecken der Toilette werfen junge Italienerinnen die Mähnen und ziehen die Lippen nach, und draußen im Garten, der zur Bar gehört, ist es voll bis auf den letzten Platz. Also mache ich es ein paar jungen Leuten nach und fahre hinauf auf die Dachterrasse. Der hölzerne Aufzug in seinem Metallgitterschacht ist angeblich einer von nur dreien aus dieser Epoche, die in Rom noch in Betrieb sind. Er klingt etwas angestrengt. Gut, dass ein Angestellter mir am Vormittag versichert hat, es sei zwar fast alles original an dem Aufzug, aber nicht die mechanischen Teile.
Aber dann: dieser Blick! Kuppeln, Kirchtürme, ein Wald aus Antennen, der Pincio mit der leuchtend weißen Villa Medici, in der anderen Richtung schimmert zwischen den Bäumen ein Fleckchen vom Tiber, zu dem sind es nur ein paar Schritte.
Am nächsten Morgen überflute ich das Badezimmer. Es ist ebenfalls ein Original, marmorn, mit einer smaragdgrünen Wanne auf weißen geschwungenen Beinen. Die tut zwar so, als wäre sie auch zum Duschen gedacht – jedenfalls ragt da eine Stange mit Duschkopf auf –, doch es gibt keinen Spritzschutz. Hat man Anfang des vergangenen Jahrhunderts so geduscht?
Hotel Locarno
Hotel Locarno , Via della Penna 22, Tridente, 66 Zimmer, Tel. 0039-06/361 08 41. DZ ab 200 €
Weitere Hotels in Rom
Guest House Arco dei Tolomei . Die Terrasse, zu der im Zimmer eine Holztreppe hinaufführt, ist perfekt. Man sitzt hinter Jasmin wie in einem kleinen Nest hoch über Trastevere. Im Zimmer blüht eine Rosentapete, die Möbel sind alte Familienstücke der Besitzer. Die Porträts ihrer Ahnen hängen im Salon. Wenn man hier früh an der langen Tafel sitzt und die Morgensonne auf poliertes Holz und Silber scheint, dann ist er greifbar: der Glanz der alten Zeit.
Via dell’ Arco de’ Tolomei 27, Trastevere, 6 Zimmer, Tel. 0039-06/58 32 08 19
DZ ab 140 €
Casa di Santa Brigida . Wohl das komfortabelste Klosterhotel Roms, allein die Lage ist ein Luxus. In dem Palazzo an der Piazza Farnese lebte die heilige Brigitte. Heute beherbergt das Kloster drei Dutzend Nonnen, die sich um die Gäste kümmern. Wer will, kann bei ihnen Mittag- und Abendessen. Menschen aller Konfessionen können hier »Frieden und Seelenruhe« finden. Es gibt keine Fernseher, dafür eine Bibliothek, eine Dachterrasse und keine Sperrstunde.
Piazza Farnese 96, Centro Storico, 20 Zimmer, Tel. 0039-06/68 89 25 96
DZ 200 €
The Blue Hostel . Es gibt weder Rezeption noch Frühstück. Ercole, der Patron, nimmt seine Gäste persönlich in Empfang und überreicht ihnen einen Stadtplan, auf dem er seine Lieblingslokale eingezeichnet hat: Eisdielen, Restaurants, Weinbars, Cafés. Die Idee ist großartig: Hotelzimmer – ohne Hotel. Also viel billiger. Die schön eingerichteten, frisch renovierten Räume liegen zum Hof, die Trattoria, von der Ercole so schwärmt, ist gleich um die Ecke.
Via Carlo Alberto 13, Monti, 6 Zimmer und ein Apartment, Tel. 0039-34 09 25 85 03
DZ ab 49 €
Hotel Art . Ein teures Hotel, das einen nicht in vergangene Zeiten versetzen will! Das Rezeptionsteam empfängt in zwei riesigen weißen Eiern, die an Raumkapseln erinnern. Darüber spannt sich ein himmelblaues Gewölbe. Das Gebäude beherbergte früher eine religiöse Schule, in deren ehemaliger Kirche man heute frühstückt. Viel Kunst überall, in die Flure taucht man ein wie in knallbunte Schläuche, blau, grün, gelb, orange. In den Zimmern geht es ruhiger zu: klare Linien, dunkles Holz.
Via Margutta 56, Tridente, 46 Zimmer, Tel. 0039-06/32 87 11
DZ ab 280 €
Das Frühstücksbuffet, biologisch, ist in der Bar aufgebaut. Ob an den Tischen jemand sitzt, der zum Interview taugen würde? Aussehen tun wir alle wie Touristen, ein paar amerikanische Familien sind da, gesetzte Ehepaare; leider sind die Outfits nicht ganz auf der Höhe des Dekors. Doch dann kommt doch eine Dame, die hier hineinpasst. Sie trägt einen weißen Männerhut mit schwarzer Krempe, unter dem lange blonde Haare herausschauen, selbst im Halbdunkel der Bar bleibt die Sonnenbrille im nicht mehr jungen Gesicht, und als Erstes geht sie zum Buffet und nimmt sich ein Glas Champagner. Jetzt ist die Szene perfekt.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
