<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/fs-tension-of-sclusion-maas-suedamerika-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/fs-tension-of-sclusion-maas-suedamerika-2</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Südamerika: Das Flirren über dem Salzsee</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-09/fs-tension-of-sclusion-maas-suedamerika-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/fs-tension-of-sclusion-maas-suedamerika-teaser-2/fs-tension-of-sclusion-maas-suedamerika-teaser-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Beeindruckende Landschaft trifft auf menschengemachte Sprödigkeit: Dierk Maass fotografierte in Südamerika Salzseen, Flamingos und verwaiste Baustellen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2013 05:51:26 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 11 Zurück Vorwärts
Südamerika:
Das Flirren über dem Salzsee
© Dierk Maass
Dierk Maass hat seine Bilder in Südamerika aufgenommen, doch das spielt kaum eine Rolle, so losgelöst von ihrer Umwelt erscheinen die Wellblechhütten, flirrenden Wüstenlandschaften und Berggipfel, die auf den Fotos zu sehen sind. Sie sind nun in dem Bildband TENSION° OF' SECLUSION erschienen.
Die neuesten Fotostrecken:
das ist eher knipsen als fotographie.
Eine Leserempfehlung
2. @wauzi
Absolut. Die Bildern hätte dort jeder machen können , und selbst ohne große Übung und Spiegelreflex sogar bessere. Will nicht heißen dass es schlechte Bilder sind , nur keine sonderlich kunstvollen.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Niemand hindert 
Sie daran, selbst ein Reiseporträt zu erstellen. Ich finde die Fotos eigentlich ganz gut gelungen und sie kommen eben mal ohne die typischen digitalen Aufwertungen oder zusätzlichen "Verrauhungs"-effekte aus. Bild 10 ist außerdem aus meiner Sicht originell und zeigt, dass der Fotograf nicht blindlings einfach dort draufgehalten hat.
3. Tension of Seclusion (dt. Abgeschiedenheit)
Die Fototechnik ist hier nicht das Besondere, oder vielleicht gerade doch, weil Dierk Maass die Fotos nicht durch dig. Nachbearbeitung verkünzelt, zumindest nicht übertrieben? Heute überdeckt die Fotosoftware die eigentliche Fotokunst (Motiv, Bildaufbau, Belichtung, Verschlusszeit usw.). Da jeder die Filter von GIMP anklicken kann, ist jeder Fotograf ein Künstler, und zwar ein guter Künstler und ein guter Kritiker. In ein paar Jahren wird hier hoffentlich eine Sättigung eintreten und die originäre Fotokunst wieder gefragt sein. Die Fotos von Dierk Maas fangen interessante Motive bzw. Stimmungen ein und machen Lust aufs Fernreisen. Mir gefallen die Bilder.
Eine Leserempfehlung
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
