<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Reaktion auf Sondierung: SPD-Chef Gabriel hält Koalitionsfrage für offen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/spd-chef-gabriel-haelt-koalitionsfrage-fuer-offen-a-926196.html#ref=rss</link>
<description>Union und SPD haben sich bei einem ersten Treffen angenähert. Doch ob wirklich eine Große Koalition zustande kommt, ist laut  Sigmar Gabriel genauso offen wie vor dem Gespräch. Zugleich zeigt sich der SPD-Chef überzeugt: Die Parteibasis werde einen "vernünftigen Koalitionsvertrag" akzeptieren.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 23:15:39 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/spd-chef-gabriel-haelt-koalitionsfrage-fuer-offen-a-926196.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552939-thumbsmall-vnow.jpg" hspace="5" align="left" >Union und SPD haben sich bei einem ersten Treffen angenähert. Doch ob wirklich eine Große Koalition zustande kommt, ist laut  Sigmar Gabriel genauso offen wie vor dem Gespräch. Zugleich zeigt sich der SPD-Chef überzeugt: Die Parteibasis werde einen "vernünftigen Koalitionsvertrag" akzeptieren.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552939-thumbsmall-vnow.jpg"/>
<ExtractedText>1. Es muss einen Gott geben....
espressoli heute, 01:46 Uhr
Herr Gabriel, lassen Sie doch endlich die dummen Sprüche für die SPD-Wähler... Es ist inzwischen unübersehbar, wie sie nach der Grossen Koalition - und den Vize-Thron - schielen, sabbern und lechzen...  Sie können noch soviele [...]
Herr Gabriel, lassen Sie doch endlich die dummen Sprüche für die SPD-Wähler... Es ist inzwischen unübersehbar, wie sie nach der Grossen Koalition - und den Vize-Thron - schielen, sabbern und lechzen...  Sie können noch soviele künstliche Stirnfalten für die Medien produzieren und uns selbige vorgaukeln... Wie Sie die SPD-Wähler derzeit vergackeiern, ist nicht mehr zu toppen...  Wir SPD-Wähler sind 2013 die Wahl-Deppen!... Nicht die - von der Kanzlerin persönlich - händisch zerlegte FDP, die sich bereits wieder neu formiert...  Es muss doch irgendwo einen Gott geben, der in der Lage ist, irgendwann wieder Wahl-Gerechtigkeit herzustellen...
2. unfassbar
fr.rottenmeier heute, 08:30 Uhr
Also erstens kann es mit einem echten sozialdemokratischen Profil mit einer CDU/CSU keinen "vernünftigen Koalitionsvertrag" geben und das Wort "akzeptieren" muss Herr Gabriel beim Zustandekommen einer GoKo [...]
Zitat von sysop Zugleich zeigt sich der SPD-Chef überzeugt: Die Parteibasis werde einen "vernünftigen Koalitionsvertrag" akzeptieren.
Also erstens kann es mit einem echten sozialdemokratischen Profil mit einer CDU/CSU keinen "vernünftigen Koalitionsvertrag" geben und das Wort "akzeptieren" muss Herr Gabriel beim Zustandekommen einer GoKo vermutlich durch das Wort "quittieren"ersetzen.   Es ist nicht zu fassen. Die Sozis haben gerade die historische Chance in der jetzigen Konstellation des Bundestages und Bundesrates gemeinsam mit den Grünen und der Linken eine echte Verbesserung für die Lebensverhältnisse der Menschen in unserem Land durchzusetzen und sie machen sich stattdessen gerade schick um auf dem Bonzenball von CDU/CSU tanzen zu gehen.
patientia nostra heute, 09:22 Uhr
.doch kein Wunder,solange die Linke in den Medien als Nachfolgepartei der SED und Kommunisten gescholten wird,der dumme ,deutsche Michel darauf herein fällt,MUSS sich die SPD ja von einer solchen Koalition distanzieren!
Zitat von fr.rottenmeier Also erstens kann es mit einem echten sozialdemokratischen Profil mit einer CDU/CSU keinen "vernünftigen Koalitionsvertrag" geben und das Wort "akzeptieren" muss Herr Gabriel beim Zustandekommen einer GoKo vermutlich durch das Wort "quittieren"ersetzen.   Es ist nicht zu fassen. Die Sozis haben gerade die historische Chance in der jetzigen Konstellation des Bundestages und Bundesrates gemeinsam mit den Grünen und der Linken eine echte Verbesserung für die Lebensverhältnisse der Menschen in unserem Land durchzusetzen und sie machen sich stattdessen gerade schick um auf dem Bonzenball von CDU/CSU tanzen zu gehen.
.doch kein Wunder,solange die Linke in den Medien als Nachfolgepartei der SED und Kommunisten gescholten wird,der dumme ,deutsche Michel darauf herein fällt,MUSS sich die SPD ja von einer solchen Koalition distanzieren!
4. #3
Kurt2.1 heute, 10:10 Uhr
Wo, an dieser Aussage ist die Unrichtigkerit? Ist sie nicht die Nachfolgepartei? Der deutsche Michel, wie Sie glauben, die Wähler geringschätzen zu dürfen, erkennt völlig richtig, dass diese unausgegorene, nach links offene [...]
Zitat von patientia nostra .doch kein Wunder,solange die Linke in den Medien als Nachfolgepartei der SED und Kommunisten gescholten wird,der dumme ,deutsche Michel darauf herein fällt,MUSS sich die SPD ja von einer solchen Koalition distanzieren!
Wo, an dieser Aussage ist die Unrichtigkerit? Ist sie nicht die Nachfolgepartei? Der deutsche Michel, wie Sie glauben, die Wähler geringschätzen zu dürfen, erkennt völlig richtig, dass diese unausgegorene, nach links offene Truppe kaum ein ernsthafter Koalitionspartner ist.  Wenn die SPD zu Recht erkennt, dass Opposition Schexxx ist, muss sie sich was anderes einfallen lassen, als sich ausgerechnet diesen Polithasadeuren anzudienen.
5. Die Gene der Sozialdemokratie
welkdp heute, 10:12 Uhr
sind nicht von echter Demokratie bestimmt, sondern vom Machterhalt und in weiten Teilen der Partei vom blinden Antikommunismus geprägt. Aber nicht vergessen , nach 1933 saßen sie auf einmal mit in den Zuchthäusern der Nazis. Und [...]
sind nicht von echter Demokratie bestimmt, sondern vom Machterhalt und in weiten Teilen der Partei vom blinden Antikommunismus geprägt. Aber nicht vergessen , nach 1933 saßen sie auf einmal mit in den Zuchthäusern der Nazis. Und 1914 führte die Zustimmung zu den Kriegskrediten mit zum 1. Weltkrieg. Also bitte liebe Genossen , mit dem Stolz auf 150 Jahre SPD bitte etwas kritischer umgehen. Das Gleiche gilt, wie Herr Geisler bei Anne Will richtig anmerkte, für Eure "Agenda 2010". Die nimmt wahrscheinlich kein Spitzengenosse mehr gerne in den Mund. Aber wenn Ihr jemals wieder "Oberwasser"gewinnen wollt, kommt die Partei an einer klaren Distanzierung nicht vorbei.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
