<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hessen: SPD und Grüne wollen mit Linken sondieren</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/hessen-spd-und-gruene-wollen-mit-linken-sondieren-a-926178.html#ref=rss</link>
<description>In Hessen ist die Regierungsbildung kompliziert. Die SPD sondiert mit der Union. Zusammen mit den Grünen wollen die Genossen nun aber auch mit der Linken sprechen. Für eine Ampel holte sich Rot-Grün eine Absage bei der FDP.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 18:22:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/hessen-spd-und-gruene-wollen-mit-linken-sondieren-a-926178.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552908-thumbsmall-nftw.jpg" hspace="5" align="left" >In Hessen ist die Regierungsbildung kompliziert. Die SPD sondiert mit der Union. Zusammen mit den Grünen wollen die Genossen nun aber auch mit der Linken sprechen. Für eine Ampel holte sich Rot-Grün eine Absage bei der FDP.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552908-thumbsmall-nftw.jpg"/>
<ExtractedText>kstbremen gestern, 18:33 Uhr
man nur ein Wink mit dem Zaunpfahl ist, Richtung Berlin, denn Rot/Grün würden dadurch eine Sonderierungsstärkung erreichen.
man nur ein Wink mit dem Zaunpfahl ist, Richtung Berlin, denn Rot/Grün würden dadurch eine Sonderierungsstärkung erreichen.
2. Blick in die Zukunft
rahelsu gestern, 18:46 Uhr
Der internationale Finanzplatz Frankfurt wird eine Provinzbörse. Der größte Flughafen Deutschlands, Drehkreuz des internationalen Flugverkehrs, wird zurückgebaut und zukünftig als Flugplatz für Gleitflugzeuge und [...]
Zitat von sysop In Hessen ist die Regierungsbildung kompliziert. Die SPD sondiert mit der Union. Zusammen mit den Grünen wollen die Genossen nun aber auch mit der Linken sprechen. Für eine Ampel holte sich Rot-Grün eine Absage bei der FDP.  Hessen: SPD und Grüne wollen mit Linken sondieren - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/deutschland/hessen-spd-und-gruene-wollen-mit-linken-sondieren-a-926178.html)
Der internationale Finanzplatz Frankfurt wird eine Provinzbörse. Der größte Flughafen Deutschlands, Drehkreuz des internationalen Flugverkehrs, wird zurückgebaut und zukünftig als Flugplatz für Gleitflugzeuge und allerhöchstens Propellermaschinen genutzt. Alternativ kann die neue Landebahn von dann arbeitslosen Eltern mit ihren Kindern zum Drachensteigen genutzt werden. Die Angestellten bei Fraport und in den Bankzentren, finanzstarke Verbraucher, die die Binnennachfrage stärken und für ein hohes Einkommensteueraufkommen sorgen, wandern ab. Hessen scheidet aus dem Bund der Geberländer aus, wonach nur noch BaWü und Bayern übrig bleiben, die den ganzen Popanz der Nehmerländer, wie kostenlose oder mit nur geringem finanziellen Aufwand verbundene Kindergärten, wovon Münchner oder Frankfurter nur träumen können, bezahlen.  Alles, nur nicht rot-rot-grün, weder auf Landes- noch auf Bundesebene. Das würgt die Wirtschaft, vor allem den Mittelstand komplett ab, und dann können wir uns in drei Jahren auch aus Brüssel diktieren lassen, was wir bei uns alles anders machen müssen. Aber dann sind wir ja auch selbst daran schuld.
bert.hagels gestern, 18:47 Uhr
... mit dem Neuanfang der FDP bei dieser Generalsekretärin. Weiterhin in babylonischer Gefangenschaft der Union, freiwillig.
Zitat von SPON Die designierte Generalsekretärin der Bundes-FDP und hessische Kultusministerin Nicola Beer sagte aber, es gebe keine Schnittmengen mit SPD und Grünen für ein Ampel-Bündnis. Wie 2008 gebe es zwar intensive Anfragen in diese Richtung. Sie habe aber damals dankend abgewinkt und mache es auch jetzt wieder.
... mit dem Neuanfang der FDP bei dieser Generalsekretärin. Weiterhin in babylonischer Gefangenschaft der Union, freiwillig.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
