<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Haushaltsstreit: Shutdown blockiert US-Sanktionen gegen Iran und Syrien</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/usa-shutdown-bremst-obamas-sanktionen-gegen-iran-und-syrien-a-926192.html#ref=rss</link>
<description>Der US-Haushaltsstreit lähmt jetzt auch die US-Außenpolitik: Sanktionen gegen Iran und Syrien kann die Regierung Obama nicht mehr umsetzen. Wegen des Stillstands müssen USA und EU zudem Gespräche über ein Freihandelsabkommen vorerst aussetzen.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 22:11:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/usa-shutdown-bremst-obamas-sanktionen-gegen-iran-und-syrien-a-926192.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552936-thumbsmall-fbhz.jpg" hspace="5" align="left" >Der US-Haushaltsstreit lähmt jetzt auch die US-Außenpolitik: Sanktionen gegen Iran und Syrien kann die Regierung Obama nicht mehr umsetzen. Wegen des Stillstands müssen USA und EU zudem Gespräche über ein Freihandelsabkommen vorerst aussetzen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552936-thumbsmall-fbhz.jpg"/>
<ExtractedText>1. Man sollte vielleicht erwägen ...
mattes007 gestern, 22:25 Uhr
... das ganze so beibehalten. Wenn nächste Woche die Waffenlieferungen an die syrischen Rebellen und die verdeckten Operationen der CIA aufhören und die NSA ihre Arbeit einstellt, könnte diese Welt ja vielleicht doch irgendwann [...]
... das ganze so beibehalten. Wenn nächste Woche die Waffenlieferungen an die syrischen Rebellen und die verdeckten Operationen der CIA aufhören und die NSA ihre Arbeit einstellt, könnte diese Welt ja vielleicht doch irgendwann einmal zur Ruhe kommen.
2.
Philibus gestern, 22:27 Uhr
Dieser Shutdown gefällt mir je länger je besser. Weniger Kriegstreiberei, keine sinnlosen Verhandlungen mit Big Brother und dann erst noch grossartige Einsparungen im Staatshaushalt. Was will man mehr? Sollten wir hier auch [...]
Zitat von sysop Der US-Haushaltsstreit lähmt jetzt auch die US-Außenpolitik: Sanktionen gegen Iran und Syrien kann die Regierung Obama nicht mehr umsetzen. Wegen des Stillstands müssen USA und EU zudem Gespräche über ein Freihandelsabkommen vorerst aussetzen.  USA: Shutdown bremst Obamas Sanktionen gegen Iran und Syrien - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/usa-shutdown-bremst-obamas-sanktionen-gegen-iran-und-syrien-a-926192.html)
Dieser Shutdown gefällt mir je länger je besser. Weniger Kriegstreiberei, keine sinnlosen Verhandlungen mit Big Brother und dann erst noch grossartige Einsparungen im Staatshaushalt. Was will man mehr? Sollten wir hier auch mal machen.
3. Also das finde ich auch nicht gut, dass
irreal gestern, 22:42 Uhr
nun das Freihandelsabkommen der US Konzerne nicht mehr weiter beraten werden kann, allerdings sollten die sich darüber keine große Sorgen machen, weil die insbesondere deutsche parlamentarische Menschlichwerdung sicher auch [...]
Zitat von sysop Der US-Haushaltsstreit lähmt jetzt auch die US-Außenpolitik: Sanktionen gegen Iran und Syrien kann die Regierung Obama nicht mehr umsetzen. Wegen des Stillstands müssen USA und EU zudem Gespräche über ein Freihandelsabkommen vorerst aussetzen.  USA: Shutdown bremst Obamas Sanktionen gegen Iran und Syrien - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/usa-shutdown-bremst-obamas-sanktionen-gegen-iran-und-syrien-a-926192.html)
nun das Freihandelsabkommen der US Konzerne nicht mehr weiter beraten werden kann, allerdings sollten die sich darüber keine große Sorgen machen, weil die insbesondere deutsche parlamentarische Menschlichwerdung sicher auch dadurch nicht genug Zeit hätte (also durch den Ausfall) um sich über die Konsequenzen Gedanken zu machen die besonders den deutschen Steuerzahler betrifft, wenn dieses Freihandelsabkommen zustande kommt.  Allerdings will ich hier anmerken, dass man einem Nackten nicht in die Tasche greifen kann, außer in der Illusion die wohl einzig noch in den Multikonzernen vorherscht. Ach ja die glauben ja auch noch, bei einem Zusammenbruch durch ihre Raffgier sich in einen Winkel der Erde zu verkriechen. Bei einer globalisierten wohlgemerkt.  Das dachten die Zaren auch mal!  Aber Geschichte ist nicht jedermann Ding!
4. Sanktionen nicht umsetzen ?
spon-facebook-10000523851 gestern, 22:43 Uhr
Heisst das, dass voruebergehend Waffen an Assad geliefert werden koennen ? (nicht ernst zu nehmen). Nun, und bezueglich des sogenannten Freihandeslabkommens haette nichts besseres passieren koennen. Wie auch immer, die Herren [...]
Heisst das, dass voruebergehend Waffen an Assad geliefert werden koennen ? (nicht ernst zu nehmen). Nun, und bezueglich des sogenannten Freihandeslabkommens haette nichts besseres passieren koennen. Wie auch immer, die Herren gehen jetzt in's Wochenende; kann also alles gar nicht so schlimm sein. Gell ?
5. Mein Gott bin ich schwer von Begriff
immernachdenklicher gestern, 22:45 Uhr
"Shutdown blockiert US-Sanktionen gegen Iran und Syrien" Die Vasallen der USA machen doch keine Geschäfte mehr mit den Staaten (OK China Indien Rusland und der Rest der Welt stört sich nicht dran), und genug Militär (da [...]
"Shutdown blockiert US-Sanktionen gegen Iran und Syrien" Die Vasallen der USA machen doch keine Geschäfte mehr mit den Staaten (OK China Indien Rusland und der Rest der Welt stört sich nicht dran), und genug Militär (da das ja davon nicht betroffen ist) ist doch auch vor Ort. Und "der Stillstand blockiere außerdem Sanktionen gegen terroristische Gruppierungen und Drogenkartelle" Seit wann werden die denn sanktioniert? Eher müsste man sagen:"Wir können die Terroristischen Gruppen im Kampf gegen andere Staaten nicht mehr adequat unterstützen".  42 Millionen US-Amerikaner sind auf Lebensmittelmarken angewiesen, hier werden wir ordendlich kürzen, das ist die Devise. Dann werden wir auch unseren "Haushalt" sanieren. Oh Mann ;-((
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
