<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Hrubesch: „Spieler nennen mich ,Mister Gnadenlos‘“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Ich bin eine Respektsperson – auch wenn mich das manchmal stört“: Trainer Horst Hrubesch in seinem Element" alt="„Ich bin eine Respektsperson – auch wenn mich das manchmal stört“: Trainer Horst Hrubesch in seinem Element" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2616642!/image/3505269425.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3505269425.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Unter seiner Führung hat die deutsche U21-Nationalmannschaft in der EM-Qualifikation drei Siege in drei Spielen geschafft. Horst Hrubesch ist eine Respektsperson - auch wenn ihn das manchmal stört.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/horst-hrubesch-im-gespraech-meine-spieler-nennen-mich-mister-gnadenlos-12616471.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 10:57:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7iexj</guid>
<ExtractedText>„Ich bin eine Respektsperson – auch wenn mich das manchmal stört“: Trainer Horst Hrubesch in seinem Element
© dpa
„Ich bin eine Respektsperson – auch wenn mich das manchmal stört“: Trainer Horst Hrubesch in seinem Element
Herr Hrubesch, die deutsche Fußball-Nationalmannschaft hat seit 1996 keinen Titel gewonnen, Sie aber waren 2008 mit der U19 und 2009 mit der U21 Europameister. Warum sind ausgerechnet Sie so erfolgreich?
Nicht ich habe meine Spieler zum Europameister gemacht, sie haben mich zum Europameister gemacht. Bei der verbesserten Jugendarbeit, die es im deutschen Fußball gibt, und die ja schon vor der katastrophalen EM 2000 in die Wege geleitet wurde, war klar: Irgendwann müssen Titel dabei herausspringen.
Sind Titel also planbar?
Machen wir uns nichts vor. Am Ende hängt es zum Teil von einer einzigen Aktion ab, ob Du – nehmen wir mal die Qualifikation für ein Turnier – am Ende hinfahren kannst oder zu Hause bleiben musst. Wenn du das Glück nicht hast, dann hast du in Europa kaum eine Chance. Aber das gesamte Paket in der Nachwuchsarbeit ist bei uns so gut, dass wir immer eine Chance haben, ganz vorne mitzuspielen. Aber es gab ja auch schon andere Zeiten.
Was meinen Sie?
Nach dem Bosman-Urteil, also 1998, 1999 etwa, habe ich immer wieder geklagt: Meine jungen Spieler sind zum Teil besser als viele Ausländer in der Bundesliga, von denen es damals ja noch viel mehr gab als heute – aber sie durften eben nicht spielen. Da ging es um Namen wie Kuranyi, Hinkel, Tiffert. Nur als Beispiele. Ich bin froh, dass sich das geändert hat. Spieler wie Bastian Schweinsteiger oder Kevin-Prince Boateng sind heute der Beleg dafür, was wir in dem Bereich erreicht haben. Gut, ich habe dann das Glück gehabt, mit den Jungs Titel zu gewinnen, wunderbar. Aber ich habe ihnen schon damals gesagt: Der Trainer kann euch zwar helfen, aber Europameister müsst ihr selber werden.
So bescheiden?
Ich bin dazu da, ihnen den Weg zu ebnen, dass sie vorankommen können. Und um ihnen klarzumachen, dass die Zeit, in der ihr Talent allein ausreicht, irgendwann vorbei ist, und dass dann die Zeit der harten Arbeit beginnt. Das ist das Entscheidende am Ende: Sind sie bereit, die Arbeit zu machen und andere Sachen zurückzustellen? Ich helfe ihnen, so gut ich kann, mehr mache ich nicht. Da ist nichts Besonderes dran.
Es hieß, Sie seien als Nachfolger von Rainer Adrion jemand, der eine Siegermentalität vermitteln kann. Wie geht so etwas?
Ich muss meinen Spielern beibringen, ein breites Kreuz zu bekommen. Sie müssen in jeder Situation überzeugt davon sein, was sie können. Meine Spieler kommen auch immer wieder zurück, egal, was auf dem Platz passiert. Ich habe nur einmal erlebt, dass es nicht so war, ansonsten galt immer: Die kommen wieder, auch nach Rückschlägen. Aufgeben gibt es nicht.
Das klingt so einfach.
Ich mache tatsächlich nichts anderes, als ihre Stärken zu nutzen. Ich nehme das, was sie mir bieten, und versuche, es in eine Form zu packen. Die Arbeit, der Glaube, das Talent, daraus ergibt sich alles. Aber irgendwann spielt auch noch hinein, wie ich mich entwickele, was für eine Persönlichkeit ich werde und wie ich auftrete.
Was heißt das konkret?
Ich will es mal an einem Beispiel deutlich machen: Als wir 2008 mit der U19 im Finale gegen Italien gespielt haben, da standen wir mal im Hotel, und drei von meinen Spielern gingen in einen Aufzug, in den passten zehn Leute rein. Dann kamen vier Italiener und wollten auch in den Aufzug. Sie stiegen aber nicht ein. Meine Spieler hatten mit ihrer ganzen Haltung klar dokumentiert: Für euch ist hier kein Platz. Ohne einen Ton zu sagen, ohne Aggressivität. Und genau so haben sie am Ende auch gespielt.
© dpa
Grund zum Jubeln: Die U21-Nationalmannschaft beim Spiel gegen Montenegro
© dpa
Grund zum Jubeln: Die U21-Nationalmannschaft beim Spiel gegen Montenegro
Gehört bei Ihnen das Formulieren großer Ziele zum Programm?
Dass wir zur Europameisterschaft wollen, ist ja klar, aber ich fahre nicht da hin, um Dritter zu werden. Wenn ich dabei bin, dann will ich das Ding auch gewinnen. Das ist beim Fußball wie beim Mensch, ärgere dich nicht: Es geht immer ums Gewinnen.
Andere sind da vorsichtiger, um sich und ihre Spieler nicht zu sehr unter Druck zu setzen.
Wenn sie oben auf der Leiter angekommen sind, ist es das Schlimmste, nicht mehr nach oben zu schauen, sondern nur noch nach unten. Es gibt immer noch höhere Ziele.
Wann fängt für Sie sportlicher Erfolg an?
Er lässt sich jedenfalls nicht nur über Titel definieren. Ich habe andererseits immer schon diesen schlauen Spruch abgelehnt, wonach man aus Niederlagen mehr lernt als aus Siegen. Ja, was lerne ich denn aus Niederlagen? Dass ich schlecht bin, bedrückt, nicht gut drauf – na toll. Dann möchte ich lieber aus Erfolgen lernen.
Wie groß ist die Gefahr, dass Spieler mit der Aufnahme in den Kader der U21 schon zufrieden sind – dass sie also nicht mehr nach oben schauen?
Das sind alles noch Lehrlinge, aber die meisten sind sich dessen auch bewusst. Ein fertiger Spieler ist für mich einer, der mit 35, 36 Jahren in der Bundesliga aufhört. Alle anderen müssen immer bereit sein zu lernen, sonst kommt Stillstand, und am Ende sitzt du auf der Bank. Da kannst du noch so talentiert sein. Du musst immer lernen wollen, auch das versuche ich zu vermitteln.
Gilt das auch für Trainer jenseits der sechzig?
Natürlich. Ich wäre der Falsche für den Job, wenn ich nicht bereit wäre, auch von meinen Spielern zu lernen. Ich selbst habe mir schon als Spieler alles erarbeiten müssen, ich habe zum Beispiel nie die Gelegenheit gehabt, in einer Jugend-Nationalmannschaft zu spielen. Ich kann also jedem glaubhaft sagen, was es für eine Chance ist, in diesem Kreis sein zu dürfen. Nehmen wir nur die Spielerjahrgänge 1992, 1993 und 1994, da gibt es jeweils etwa viertausend Spieler zur Auswahl. Wenn ich da noch den 95er-Jahrgang dazu nehme, dann komme ich auf rund 15.000 Spieler. Und wie viele sind hier bei der Nationalmannschaft? Wenn das nicht reicht, um einem Spieler zu zeigen, was es bedeutet, hier zu sein, und dass er jetzt zurückzahlen muss, dann weiß ich es auch nicht. Wer hier ist, der muss zeigen, dass er zu Recht hier ist.
Wie autoritär sind Sie?
Es herrscht bei uns eine gewisse Harmonie. Meine Spieler nennen mich aber auch „Mister Gnadenlos“. Ich sehe das zwar nicht so, aber gut. Mit mir bekommt nur der ein Problem, der große Möglichkeiten hat, sie aber nicht abruft. Und er muss an sich selbst denken.
Wie meinen Sie das?
Ich verlange von allen, dass sie Egoisten sind, dass sie für sich spielen sollen, für ihr Fortkommen. Sie spielen zwar für Deutschland, aber sie dürfen dabei auch daran denken, dass die U21 ein Sprungbrett ist, dass sie sich hier für größere Vereine, höhere Aufgaben empfehlen können. Das heißt trotzdem, dass jeder für den anderen einsteht, dass jeder sich auf den anderen verlassen kann. Ich bin aber dabei reiner Dienstleister, mehr mache ich ja nicht. Ich biete ihnen an, ihnen zu helfen, ihre Möglichkeiten, die sie haben, auch zu nutzen.
© dpa
Mit Hrubesch soll die U21 wieder an den Erfolg bei der Europameisterschaft 2009 anknüpfen
© dpa
Mit Hrubesch soll die U21 wieder an den Erfolg bei der Europameisterschaft 2009 anknüpfen
Wie muss das Verhältnis eines Trainers zu jungen Spielern sein, um mit ihnen erfolgreich zu sein?
Man muss versuchen, eine Verbindung zu ihnen aufzubauen. Das geht nur über Verlässlichkeit. Sie wissen, dass sie sich auf mich verlassen können, aber ich muss mich auch auf sie verlassen können. Du kannst aus ihnen nichts rauskitzeln, wenn sie dir nicht vertrauen. Meine Spieler müssen mir nicht ihre Lebensgeschichte erzählen, aber bei vielen sehe ich sofort, wenn sie nicht gut drauf sind, wenn sie Probleme haben. Ob das nun private Probleme sind oder Probleme in ihren Vereinen. Ich sage ihnen immer: Wenn ich helfen kann, dann helfe ich. Redet mit mir. Ihr könnt mich jederzeit anrufen, aber tut mir einen Gefallen: Wenn ich in Hamburg bin, und ihr seid in München, euer Auto ist kaputt, und der Reifen muss gewechselt werden – dann ruft mich nicht an und sucht euch einen anderen. Trotzdem: Das ist hier wie eine zweite Familie.
Hält die Arbeit mit jungen Spielern jung?
Ja. Manchmal denke ich, ich könnte noch spielen. Aber dann fällt mir ganz schnell wieder ein, dass das nicht der Fall ist. Ich bin aber auf dem Laufenden, ich weiß, was da draußen passiert, ob das nun Sachen mit Mädchen sind oder die neuesten i-Pod-Generationen. Ich würde normalerweise auch bestimmt im stinknormalen grauen Anzug rumlaufen, aber jetzt trage ich sogar schon Jeanshosen, auf denen von vorneherein Flecken drauf sind. Aber eins kann ich garantieren: Tätowiert bin ich noch nicht. Die Spieler informieren dich jedenfalls. Du musst nur fragen. Natürlich bin ich trotzdem eine Respektsperson – auch wenn es mich manchmal stört.
Warum denn?
Ich mag den direkten Austausch, und es wäre mir auch egal, wenn die Spieler mich duzen oder Horst nennen würden. Bisher nehmen sie mich, wie ich bin, und solange das so ist, mache ich auch weiter. Wenn das mal nicht mehr so sein sollte, dann macht es für mich keinen Sinn mehr.
Was wissen Ihre Spieler über Ihre Karriere als Aktiver?
Sie müssen im Computer ja nur Horst Hrubesch eingeben, dann wissen die alles über mich. Es ist schwieriger, über sie etwas herauszubekommen, als dass sie etwas über mich herausfinden. Natürlich frotzeln schon mal welche und sagen: Na, Trainer, wie war das damals? Und dann sage ich ihnen: Wir haben früher nach dem Training fünf Bälle an die Sechzehnmeterlinie gelegt und alle mit Ansage an die Latte geschossen. Und wenn wir das mit links gemacht haben, dann hat es auch geklappt.
Seit wann haben Sie einen Draht zu Jüngeren?
Ich kam mit meinen Kindern gut klar, das ist schon mal der erste Punkt. Der zweite ist meine Zeit als Spieler bei Standard Lüttich. Hinter meinem Haus dort war direkt der Trainingsplatz, da haben die Jüngeren gespielt, so von 16 bis 21 Jahren. Ich war damals mehr Training gewohnt, aber wir haben nur einmal am Tag trainiert. Da bin ich freiwillig noch nachmittags auf den Platz gegangen, habe mit den Jungen etwas zusammengearbeitet und gemerkt, dass das gut klappt. Auch in meinen Mannschaften früher habe ich immer einen guten Draht zu jungen Spielern gehabt. Ich habe trotzdem nie damit gerechnet, dass ich mal Trainer werde.
Warum haben Sie nach der missratenen Europameisterschaft unter Rainer Adrion die U21 noch einmal übernommen?
Für mich war die Frage: Gehe ich mit 61 diesen Weg noch mal mit? Ich hatte mir vorher ja auch schon überlegt, wie lange ich das in meinem Alter noch machen will. Ein Jahrgang noch, das war meine Überlegung, also bis 2015, so lange läuft ja auch mein Vertrag. Als die Anfrage kam, habe ich nicht lange überlegt. Olympia, unser großes Ziel nach der Europameisterschaft, habe ich noch nicht mitgemacht. Und das müsste ja auch für die Spieler ein Riesenziel sein.
Hat es Ihnen geschmeichelt, oder war es Ihnen unangenehm, dass Sie zwischenzeitlich sogar mal als Nachfolger von Joachim Löw in der A-Nationalmannschaft gehandelt wurden?
Vor sechs Wochen war ich auch schon mal Trainer in Hamburg. Ich habe damit kein Problem, aber ich frage mich schon, wie man überhaupt auf so eine Idee kommen kann. Da werden einfach Namen in die Diskussion reingeworfen, du sitzt zu Hause und weißt von nichts. Anfangs kann man darüber ja noch schmunzeln, aber irgendwo hört der Spaß auch auf.
Können Sie sich nach all den Jahren im Nachwuchsbereich überhaupt noch vorstellen, zum Beispiel mal in der Bundesliga zu arbeiten?
Ich sage grundsätzlich nie nie. Wenn das passen würde, und ich hätte das Gefühl, auf dieser Schiene noch mal arbeiten zu können, dann hätte ich damit überhaupt kein Problem. Warum soll ich denn einen Job in der Fußball-Bundesliga ausschließen? Ich bin jetzt 62, was weiß ich denn, was noch kommt? Vielleicht bin ich ja mit 68 auch schon nicht mehr unter den Lebenden. Ich habe für mich mal beschlossen, dass ich 80 Jahre alt werde. Ob der liebe Gott was dagegen hat, kann ich jetzt noch nicht sagen. Aber ich finde das Leben auf jeden Fall so was von gut – da weiß ich nicht, wo es mal aufhören soll. Egal, wo der Staat da die Grenzen setzt, eines kann ich garantieren: Rentner werde ich in meinem ganzen Leben nicht. Das kann ich gar nicht.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
