<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/New-york-wall-street-manhatten-shut-down-usa</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/New-york-wall-street-manhatten-shut-down-usa</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Shutdown in den USA: Die Freiheitsstatue macht Pause</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/New-york-wall-street-manhatten-shut-down-usa"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/shutdown-new-york/shutdown-new-york-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In New York ist ein Großteil der öffentlichen Einrichtungen geschlossen. Das spüren vor allem die Touristen. Nur die Wall Street bleibt vom US-Stillstand unbeeindruckt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Thorsten Schröder</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 10:13:13 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Börse
Shutdown in den USA: Die Freiheitsstatue macht Pause
In New York ist ein Großteil der öffentlichen Einrichtungen geschlossen. Das spüren vor allem die Touristen. Nur die Wall Street bleibt vom US-Stillstand unbeeindruckt. Von  Thorsten Schröder
2. Oktober 2013  11:19 Uhr  50 Kommentare
Reparaturarbeiten an einem Ticketautomaten in New York  |  © Mark Lennihan/AP/dpa
Ian Delaney gibt sich sichtlich Mühe. "Wer hat Lust auf eine einstündige Rundfahrt um die Freiheitsstatue?", ruft der Mann mit der dunklen Sonnenbrille und der blauen Schirmmütze immer wieder und wedelt dabei mit einem Prospekt. Doch das Interesse hält sich in Grenzen. Dort, wo sich sonst die Touristen in mehreren Schlangen vor dem kleinen Kassenhäuschen reihen, tröpfeln sie trotz strahlendem Sonnenschein nur vereinzelt ein. Die wenigen Passagiere verlieren sich auf dem Schiff hinter ihm, als es schließlich ablegt. "Die Leute sind frustriert", sagt Delaney sichtlich ermüdet. Zu oft hat er es heute schon erklären müssen. 
Der Grund findet sich wenige Meter weiter. "Important" steht in großen roten Lettern auf dem Schild, das die Touristen schon abfängt, bevor sie am Bootssteg von Delaney ankommen. Darunter ein Bild der Freiheitsstatue und die Worte: "Government Shutdown". Verwaltungsstillstand. Miss Liberty, die stolze Dame vor Manhattan, ist seit heute geschlossen. Es ist Tag eins in New York. Bis tief in die Nacht haben die zerstrittenen Lager aus Republikanern und Demokraten im fernen Washington um einen kurzfristigen Haushaltskompromiss gerungen – und um Mitternacht schließlich kapituliert. Die Beamten wurden ohne Bezahlung nach Hause geschickt, die meisten Behörden, Museen und Nationalparks über Nacht schockgefroren.
Anzeige
"Das nervt", sagt Luis Anento. Nur eine Woche ist der Student aus dem spanischen Saragossa mit seiner Freundin in New York, von dem Stillstand in Washington hat der junge Mann bislang nichts mitbekommen. Eigentlich wollten sich die beiden die Freiheitsstatue angucken und stehen nun etwas verwirrt vor dem Schild. Es dauert eine Weile, bis sie den Text übersetzt haben. "Was wir jetzt stattdessen machen, keine Ahnung", sagt Anento schließlich.  
Finanzierungsstopp für US-Behörden
Republikaner und Demokraten haben sich im Kongress nicht auf die Finanzierung des Haushalts für die USA einigen können. Die Republikaner wollten dem Übergangsetat von Präsident Barack Obama nur zustimmen, wenn im Gegenzug die Gesundheitsreform, bekannt als Obamacare, für ein Jahr ausgesetzt würde. Das lehnten die Demokraten im Senat mehrheitlich ab. Deshalb ist mit Beginn des 1. Oktobers ein Finanzierungsstopp für alle Bundesbehörden in Kraft getreten. Erstmals seit 17 Jahren gibt es diesen sogenannten government shutdown.
Folgen und Auswirkungen
Der Finanzierungsstopp in den USA  trifft alle US-Bundesbehörden , rund 800.000 der etwa 3,4 Millionen Staatsbediensteten müssen ab sofort in unbezahlten Urlaub gehen. Dazu zählen Nationalpark-Ranger, Verwaltungs- und Museumsangestellte, sowie ein großer Teil der Mitarbeiter von Präsident Barack Obama. Wer heimlich von zu Hause aus arbeitet, riskiert seine Entlassung oder ein Bußgeld. Ausgenommen sind etwa Soldaten, Fluglotsen, Gefängniswärter oder Geheimdienste. Bundesgerichte sollen noch zehn Arbeitstage geöffnet bleiben.
USA droht Zahlungsunfähigkeit
Der Streit zwischen Republikanern und Demokraten um die Staatsfinanzen könnte die USA noch tiefer in die Krise stürzen: Am 17. Oktober erreicht das Land  voraussichtlich die gesetzliche Schuldenobergrenze. Der Kongress  muss das Limit anheben, damit Obamas Regierung ihre Verbindlichkeiten auf den  Finanzmärkten und gegenüber anderen Regierungen bedienen kann. Dann stehen nicht mehr nur die Gehälter von  Staatsdienern auf dem Spiel, sondern die Zahlungsfähigkeit der weltgrößten Volkswirtschaft und des weltgrößten Schuldners. Könnten die USA ihre Schulden nicht bedienen, hätte das kaum abschätzbare Konsequenzen für die Weltwirtschaft. Eine globale Rezession könnte drohen.
Nicht nur für die Touristen ist der Stillstand ärgerlich. 50.000 Regierungsangestellte gibt es in New York. Viele von ihnen wurden auf unbestimmte Zeit nach Hause geschickt. Nur wer gebraucht wird, damit dringend notwendige Programme nicht zusammenbrechen, ist noch da.
Behörden schwer erreichbar
Der Sitz der Steuerbehörde Internal Revenue Service im Ted Weiss Federal Building, rund 20 Gehminuten den Broadway hinauf, wirkt verlassen. Die zwei Schwingtüren, links für die Beamten, rechts für die Besucher, stehen still. Alle hätten sie nach Hause geschickt, erzählt ein gelangweilter Sicherheitsbeamter in der Eingangshalle. Gegen Mittag verlässt schließlich doch noch ein Nachzügler das Gebäude.
Ob er jetzt nach Hause fahre? Nein, er gehe nur in die Mittagspause, erklärt der Mann. Seinen Namen will er lieber nicht nennen, viel sagen auch nicht. Arbeiten tue er zwar nicht, aber sie hätten die Anweisung, in der Stadt zu bleiben – falls es doch noch überraschend weitergehe. Bis dahin läuft der Betrieb in den ohnehin schon unterbesetzten Behörden der Stadt auf Sparflamme. Wer versucht, die Ämter telefonisch zu erreichen, hört vielerorts dieselbe automatische Ansage.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
