<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/oslo-grand-hotel-menue-friedensnobelpreis</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/oslo-grand-hotel-menue-friedensnobelpreis</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Grand Hotel Oslo: Fünf Gänge für den Weltfrieden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/oslo-grand-hotel-menue-friedensnobelpreis"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/s77-grand-hotel-oslo/s77-grand-hotel-oslo-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Friedensnobelpreis 2013 geht an die Chemiewaffenkontrolleure – und im Osloer Grand Hotel beginnt die Planung für das große Festmenü im Dezember.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Johannes Schweikle</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Oslo: Fünf Gänge für den Frieden
Oslo: Fünf Gänge für den Frieden
Am 11. Oktober wird bekannt gegeben, wer den Friedensnobelpreis 2013 erhält – und im Osloer Grand Hotel beginnt die Planung für das große Festmenü im Dezember. Johannes Schweikle hat in der Küche nachgefragt, worauf es dabei ankommt. von Johannes Schweikle
11. Oktober 2013  11:04 Uhr  4 Kommentare
Ein Saal im Osloer Grand Hotel  |  © Grand Hotel
Der Arbeitsplatz von Ronny Haug ist ein niedriges Kabuff. Durch ein Fenster hat er seine 40 Köche stets im Blick. "Kjøkkensjef" (Küchenchef) steht in großen Buchstaben unter einer geöffneten Luke. Am Freitag in einer Woche, kurz vor elf Uhr, wird Haug seinen Kommandoposten ausnahmsweise verlassen, mitten in den Vorbereitungen für das Mittagessen. Er wird sich aus der Großküche im Keller nach oben in einen Konferenzraum begeben und mit den anderen Abteilungsleitern des Grand Hotel vor den Fernseher setzen. Punkt elf Uhr verkündet dann der Vorsitzende des norwegischen Nobelkomitees, wer in diesem Jahr den Friedensnobelpreis erhalten soll. Dem Küchenchef bleiben noch zwei Monate Zeit, sein wichtigstes Essen des Jahres vorzubereiten.
Am 10. Dezember, dem Todestag von Alfred Nobel, werden die nach ihm benannten Preise verliehen – der Friedenspreis hier in Oslo, die übrigen von Physik bis Literatur in Stockholm. Nach der offiziellen Feier im Rathaus wird der Preisträger mit einem Dinner im ehrwürdigen Osloer Grand Hotel geehrt.
Anzeige
Ronny Haug ist 35 Jahre alt. Unter der hohen Kochmütze aus weißem Papier sieht man ein schmales Jungengesicht, das auch zu einem norwegischen Langläufer passen würde. Seit fünf Jahren kreiert er als stellvertretender Küchenchef des Grand Hotel die Menüs für den Weltfrieden. Und das unter strenger Geheimhaltung: So wie noch nie vor der Bekanntgabe im Oktober durchgesickert ist, wer den bedeutendsten Preis der politischen Welt bekommen soll, erfährt auch niemand vor dem Abend des 10. Dezember, welche fünf Gänge im Spiegelsaal des Grand Hotel serviert werden.
Sehr gern erzählt Haug aber von den Banketten der Vergangenheit. Die Menüs der letzten zehn Jahre können Besucher sogar selbst probieren, man kann sie im Restaurant des Grand Hotel buchen. Vor allem Firmen machen von diesem Angebot Gebrauch, wenn sie verdiente Mitarbeiter belohnen oder sich bei guten Kunden bedanken möchten. Amerikanische Touristen bestellen gern das Obama-Menü aus dem Jahr 2009.
Der Küchenchef holt sein Smartphone aus der Tasche, klickt sich erst durch viele Fotos seines zweijährigen Sohns und zeigt dann eine Aufnahme von der Vorspeise des letzten Jahres. Da wurde die Europäische Union geehrt , und als ersten Gang bekamen die 250 geladenen Gäste gepökelte Lammhaxe, so dünn geschnitten wie Carpaccio. "Das Lamm stammt aus Bergen, ich kenne den Erzeuger", sagt Haug und fügt stolz hinzu: "Wir Norweger haben die besten Lebensmittel der Welt. Unser Fisch, unser Fleisch – du findest nirgendwo was Besseres."
Lange Zeit war Norwegen nicht durch besonderen kulinarischen Ehrgeiz aufgefallen. Das Land ist protestantisch geprägt, seine Bewohner machten nie viel Gedöns ums Essen. Das änderte sich erst mit dem plötzlichen Reichtum durch das Öl in der Nordsee. Seit den neunziger Jahren holen norwegische Köche nach, was ihre Vorgänger an Selbstbewusstsein und Raffinesse vermissen ließen.
Norwegische Produkte bilden die Basis jedes Friedensmenüs. Aber zu dem Lammcarpaccio mit knäckebrotdünnem Flatbrød (Flachbrot) gab es einen deutschen Weißwein – Steinberger Riesling Kabinett aus dem Kloster Eberbach. Die Kellner servierten wie jedes Jahr mit weißen Glacéhandschuhen.
Das norwegische Nobelkomitee stellt für das Dinner ein Budget von umgerechnet 75.000 Euro zur Verfügung. Das Menü, zumindest einzelne Gänge, sollen dem Preisträger und den kulinarischen Traditionen seines Landes Reverenz erweisen. Vor zwei Jahren stand Ronny Haug deshalb vor einer kniffligen Aufgabe: Der Friedensnobelpreis ging an drei Frauen – zwei aus Afrika, eine aus dem Nahen Osten. Die Politikerinnen Ellen Johnson Sirleaf und Leymah Gbowee stammen aus Liberia, die Menschenrechtlerin Tawakkul Karman kommt aus dem Jemen. "Da musste ich erst mal googeln, was man dort so isst", sagt der Küchenchef. Zu seiner großen Erleichterung fand er heraus, dass Stockfisch in den Heimatländern der Frauen zu den wichtigen Nahrungsmitteln gehört. "Und das ist für uns Norweger ja eine leichte Übung." Den gesalzenen Fisch verarbeitete er zu einer Brandade, einer Art Püree, das er mit gebratenen Langustinen veredelte.
Wie jedes Jahr kam das Nobelkomitee im November zum Probeessen. Geir Lundestad, der Sekretär des Komitees, hat es nur ein paar Hundert Meter vom Nobelinstitut zum Grand Hotel. Auf diesem kurzen Weg durch die Innenstadt von Oslo liegen alle wichtigen Institutionen Norwegens: links das königliche Schloss mit dem einladenden Park, durch den Mütter ihre Kinderwagen schieben. Gleich nach der Wohnung Henrik Ibsens, in der heute ein Museum für den Dramatiker eingerichtet ist, kommt das Nationaltheater. Am Ende des Platzes liegt das Parlament, links das Grand Hotel: wie die meisten Bauwerke an der Karl-Johan-Straße ein Gebäude aus der Gründerzeit, von einem Turm gekrönt, mit hohen Sprossenfenstern und geschmiedeten Geländern an der breiten Fassade.
In der Suite Nummer 201, im ersten Stock über dem Haupteingang, gibt der Friedenspreisträger seine Interviews. Die pastellfarbene Tapete ist mit Bourbonenlilien bedruckt, im schmalen Flur, der zum Wohnraum führt, hängen Porträts der Ausgezeichneten. Eine Glastür führt von der Suite auf einen kleinen geschwungenen Balkon. Von dort grüßt der Preisträger vor dem Bankett das Volk.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
