<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 11:10:24 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:49:58 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-zukunft-fdp-freiheit</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-zukunft-fdp-freiheit</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Zukunft des Liberalismus: Und wer kämpft jetzt noch für die Freiheit?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-zukunft-fdp-freiheit"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-10/liberalismus/liberalismus-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die FDP ist erledigt, der Liberalismus kommt ins Museum. Doch die Freiheit bleibt bedroht. Wir dürfen sie nicht aus Bequemlichkeit verspielen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Karsten Polke-Majewski</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 15:51:14 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Zukunft des Liberalismus: Und wer kämpft jetzt noch für die Freiheit?
Die FDP ist erledigt, der Liberalismus kommt ins Museum. Doch die Freiheit bleibt bedroht. Wir dürfen sie nicht aus Bequemlichkeit verspielen. Von  Karsten Polke-Majewski
2. Oktober 2013  17:50 Uhr  214 Kommentare
Der Liberalismus kämpft für die individuelle Freiheit - in der Freiheitssstatue fand er seinen künstlerischen Ausdruck  |  © Carlos Barria/Reuters
Man könnte den Bundespräsidenten fragen. Natürlich würde er nichts zum Wahldesaster der FDP sagen. Oder dazu, welche Partei stattdessen jetzt die liberale Fahne im Bundestag schwenken sollte. Schließlich steht er von Amts wegen über den Parteien. Aber vielleicht würde Joachim Gauck einem unauffällig ein Büchlein zustecken. Darin hat er sein Lebensthema auf wenigen Seiten zusammengefasst. Der Titel: Freiheit.
Eben noch bedachte das Land Rainer Brüderle mit Häme, wenn er für " ein Leben in Freiheit " Wahlkampf machte. Doch kaum ist das parlamentarische Aus der Liberalen besiegelt, geht die Angst um, mit ihnen könnte der Liberalismus verschwinden, also die politische Forderung nach mehr Freiheit.
Anzeige
Auf den ersten Blick erscheint das paradox. So viel Freiheit wie heute war doch nie . Weil es sich so leicht vergisst: Die Leibeigenschaft ist abgeschafft, die Menschenrechte, die Religions-, Meinungs- und Versammlungsfreiheit sind gewonnen, alle Bürger sind gleich vor dem Gesetz, alle dürfen wählen (auch Frauen), Eigentum und Wohnung sind geschützt. Quälende Anstandsregeln sind gefallen, der Kuppelparagraf, das Verbot des Ehebruchs und das der Homosexualität. Nicht mehr lange, und die Homo-Ehe wird der konventionellen gänzlich gleichgestellt. Jeder hat ein Recht auf Bildung, darf seinen Beruf frei wählen und sich wirtschaftlich frei betätigen. Und das ist nur der Anfang der Liste.
Serie Zukunft des Liberalismus
Das verengte Freiheits-Modell der FDP ist gescheitert, doch viele Menschen sympathisieren weiterhin mit liberalen Gedanken. In einer Essay-Serie versucht sich ZEIT ONLINE dem diffusen Begriff des Liberalismus und dessen möglicher politischer Zukunft zu nähern. Wie könnte er aussehen, ein zeitgemäßer Liberalismus? Welche Partei könnte ihn abdecken? Welche Gefahren gibt es aktuell für die Freiheit? Und wie hat sich der Liberalismus in anderen Ländern entwickelt?
Bisher erschienen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
