<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 11:10:24 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:49:58 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/obama-asienreise-naherosten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/obama-asienreise-naherosten</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Kolumne Fünf vor 8:00 : Warum es richtig ist, dass Obama erneut nach Ostasien reist </title>
      <description>Der US-Präsident sieht im Fernen Osten die Zukunft Amerikas. Politisch und wirtschaftlich. Aber die Konflikte des Nahen Ostens wird er vorerst nicht los.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Matthias Naß</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:13:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Weltpolitik: Warum es richtig ist, dass Obama erneut nach Ostasien reist
Der US-Präsident sieht im Fernen Osten die Zukunft Amerikas. Politisch und wirtschaftlich. Aber die Konflikte des Nahen Ostens wird er vorerst nicht los. Von  Matthias Naß
2. Oktober 2013  08:14 Uhr  8 Kommentare
Matthias Naß ist Internationaler Korrespondent der ZEIT. Von 1998 bis 2010 war er ihr stellvertretender Chefredakteur.  |  © Nicole Sturz
Am kommenden Wochenende bricht US-Präsident Barack Obama zu einer großen Asien-Reise auf. Es geht nach Indonesien, Brunei, Malaysia und auf die Philippinen.
Asien? In seiner Rede vor der UN-Vollversammlung am vergangenen Dienstag hat Obama den Kontinent mit keinem Wort erwähnt – jedenfalls, um Einwände vorwegzunehmen, nicht Ostasien und Südostasien, mit anderen Worten: nicht den Fernen Osten.
Anzeige
Wohl aber hat er über den Nahen und Mittleren Osten gesprochen. Und sonst über eigentlich gar nichts. Syrien, Iran, Ägypten, Israel, Palästina, Irak und Afghanistan: Es war wie in den unseligen Bush-Zeiten, den zehn Jahren des Krieges, die Obama hinter sich lassen wollte. Und die er doch nicht abschütteln kann. 
Auf zwei Konflikte, sagte der Präsident, werde sich Amerikas Diplomatie in der nächsten Zeit konzentrieren: auf den Atomstreit mit dem Iran und auf den arabisch-israelischen Konflikt. Er nannte dafür einleuchtende strategische Gründe – von der Sicherung der Energieversorgung bis zum Kampf gegen den internationalen Terrorismus und die Bedrohung durch Massenvernichtungswaffen.
Ist dies Obamas große außenpolitische Wende rückwärts? Wollte er sich nicht Asien und dem Pazifik zuwenden? Dorthin hatten sich doch die Kraftfelder der Weltpolitik und der Weltwirtschaft verlagert, während Amerika sich mit unwichtigen Kriegen in unwichtigen Ländern herumschlug. So jedenfalls war es jahrelang von Tokio bis Singapur und schließlich auch in Washington zu hören gewesen.
Der berühmte "pivot to Asia", der strategische Wechsel Richtung Asien, hat er Amerikas Position im Nahen Osten etwa so geschwächt, dass Obama nun beidrehen muss, wie David E. Sanger in der New York Times überlegt?
Deutsche Kommentatoren griffen dies sofort auf, erkannten eine "Wende von der Wende", so die Süddeutsche Zeitung in ihrer Papierausgabe, ja, das " Eingeständnis eines schweren Fehlers ", so die Welt.
Die Wiederentdeckung der Bedeutung Asiens ein schwerer Fehler? Du liebe Güte! Hillary Clinton hatte vollkommen recht, als sie vor zwei Jahren in der Zeitschrift Foreign Policy " Amerikas pazifisches Jahrhundert " ausrief.
Barack Obama bekräftigte kurz darauf vor dem australischen Parlament in Canberra die Worte seiner Außenministerin: "Die Vereinigten Staaten sind eine Pazifische Macht. Wir sind hier, um zu bleiben." Und, damit es wirklich jeder verstand: "Hier sehen wir die Zukunft."   
Fünf vor 8:00
Abonnieren Sie die Morgenkolumne von Josef Joffe, Theo Sommer, Matthias Naß, Robert Leicht und Ulrich Greiner – täglich per E-Mail.
Ihre E-Mail-Adresse:
Jetzt anmelden
Nein, es wird keine Wende von der Wende geben. Amerikas Zukunft liegt nicht am Mittelmeer und am Persischen Golf. Aber es könnte seine pazifische Zukunft dort verspielen, wenn es nicht achtgibt.
Das hat niemand so klar formuliert wie Vali Nasr, Politikwissenschaftler an der Johns Hopkins University, in seinem Buch " The Dispensable Nation ". Der Autor, einst ein Mitarbeiter Hillary Clintons und Richard Holbrookes im State Department, rechnet darin mit der Außenpolitik Obamas und seiner Berater im Weißen Haus ab.
Der "pivot to Asia", lautet seine These, sei im Kern eine Politik der Eindämmung Chinas. Die Machtfrage zwischen den USA und China aber werde im Mittleren Osten entschieden, mit der Kontrolle über dessen Energiereserven.
Ein interessanter Gedanke, der jedoch keinen Kurswechsel begründet. Eine Supermacht, zumal die einzig verbliebene, muss ihre Aufmerksamkeit gleichzeitig zwei großen Weltregionen widmen können. Die Wende Richtung Pazifik war überfällig, daran ist nichts zu revidieren.
Wenn Barack Obama jetzt nach Fernost aufbricht, dann trägt er jedoch gewissermaßen den Staub aller Krisen und Kriege des Mittleren Ostens an seinen Schuhen. Den wird er, anders, als er gehofft haben mag, nicht abschütteln können. Das konnte sein Vorgänger nicht, der schon gar nicht – und seinem Nachfolger wird es ebenso wenig gelingen.  
WEITERFÜHRENDE LINKS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
