<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 11:10:24 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:49:58 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/steuer-debatte-sondierung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/steuer-debatte-sondierung</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Koalitionsdebatte: Steuererhöhung? Ja, bitte!</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/steuer-debatte-sondierung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/reichensteuer/reichensteuer-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Politiker und Medien schießen sich pauschal auf das böse S-Wort ein. Das ist ärgerlich und vergiftet das Klima: Bürger erscheinen als Melk-Esel, Politiker als Gangster.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Michael Schlieben</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 13:59:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Koalitionsdebatte: Steuererhöhung? Ja, bitte!
Politiker und Medien schießen sich pauschal auf das böse S-Wort ein. Das ist ärgerlich und vergiftet das Klima: Bürger erscheinen als Melk-Esel, Politiker als Gangster. Von  Michael Schlieben
2. Oktober 2013  15:58 Uhr  172 Kommentare
Demonstranten forderten im September 2012 mit symbolischen 500-Euro-Scheinen die höhere Besteuerung von Reichen in Frankfurt.  |  © Kai Pfaffenbach/Reuters
Nur zur Erinnerung: Eine satte Mehrheit der Deutschen ist für eine Vermögenssteuer , darunter auch die Anhänger der CDU und sogar die der Liberalen. Die meisten befürworten auch einen höheren Spitzensteuersatz . Außerdem kritisieren viele die Kluft zwischen arm und reich, die sich in Bildung, Medizin und Rente zeigt.
Es ist auch Common Sense, dass die absolute Vermögens- und Einkommenselite des Landes stärker von der Gemeinschaft in die Pflicht genommen werden soll. Dass vor allem diejenigen, die von der Finanzkrise profitiert haben, durch eine moderate Abgabenerhöhung zu mehr Solidarität verpflichtet werden.   
Anzeige
Dennoch gleicht es inzwischen fast schon einem Sakrileg, solche Sätze zu formulieren. Eine große Koalition aus Politikern und Medien hat Steuer- und Abgabenerhöhungen aller Art den Kampf angesagt. Seit die Sondierungen für eine neue Regierung konkreter werden, traut sich kaum jemand, das böse S-Wort noch auszusprechen. Die Grünen haben sich am Wochenende sogar öffentlich selbst dafür gegeißelt, im Wahlkampf so stark darauf gesetzt zu haben.
Fast alle könnten entlastet werden
Es ist schon paradox, wie einseitig und undifferenziert die Debatte geführt wird. Los ging’s mit Horst Seehofer . Sein pauschales Diktum 'Mit uns gibt es keine Steuererhöhung!' lähmt seither den kompletten Regierungsbildungsprozess.
Dabei war ein Kompromiss schon absehbar, mit dem alle eigentlich gut hätten leben können: Die Hochverdiener müssten künftig etwas mehr zahlen; keinesfalls exorbitant viel im internationalen Vergleich . Dafür könnten alle anderen etwas entlastet werden, indem die kalte Progression abgeschwächt wird. Es ist nicht ausgeschlossen, dass es immer noch so kommt. Nur ist die zu überwindende Hürde nach dem Wutgeheul von Seehofer und Konsorten gegen jedwede Steuererhöhung unnötig hoch geworden.
Aber es sind nicht nur die Politiker, die platt und populistisch formulieren. Es sind auch die Meinungsmedien. Der Spiegel heizte die Debatte mit einem selten dämlichen Titelblatt in dieser Woche noch einmal an. Es zeigt die beiden Vorsitzenden der deutschen Volksparteien als Verbrecher. Die Botschaft: Gangster und Panzerknacker wollen Deutschland regieren, Obacht ihr arglosen Bürger!
Gangster regieren uns!
Das ist so originell, dass der Focus am selben Tag mit fast dem gleichen Cover auf den Markt ging. Die Storys dahinter sind übrigens harmloser als das kriminalisierende Titelbild: Hier wird auch über die tatsächlich Entlastung der Mehrheit berichtet.
Nicht lange her ist es übrigens, da klagte der Spiegel in ähnlich agitatorischem Stil noch über die Spaltung unserer Gesellschaft, über egoistische Superreiche, verwahrloste Unterschichten und Haifisch-Kapitalisten.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
