<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/tour-de-france.html#chapter-03</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/tour-de-france.html#chapter-03</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>100 Jahre Tour de France: Der Mann, der die Tour nachfährt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-07/link-tuffley-tour-multimedia"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-07/tour-de-france-teaser-tuffley/tour-de-france-teaser-tuffley-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Keith Tuffley gibt seinen Job als Banker auf, um auf dem Rad die gesamte Tour de France nachzufahren. Und den Giro d'Italia. Und die Vuelta. Eine Multimedia-Reportage</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
    <ExtractedText>Wer hier schlafen will, muss sich den Berg hoch quälen:
Im Hotel der Familie Castillan übernachtet die Tour de France.
Von Steffen Dobbert
Das größte Radrennen der Welt ist mehr als Sport. Es ist Geschäft, Spektakel, Doping. Wie die Tour de France drei Menschenleben lenkt.
Julien Castillan rennt vor seinem Hotel über die Straße. Er will seinem Sohn das Fahrradfahren beibringen. Der kleine Adrian schafft ein paar Meter. Oma und Opa stehen am Straßenrand und applaudieren. Familie ist den Castillans wichtig, Radfahren auch. Sie führen ihr Hotel in L’Alpe d’Huez als Familienbetrieb. Meist bleibt dabei viel Zeit füreinander. Nur an einem Tag im Sommer kann sich niemand um Adrian kümmern. Immer, wenn die Tour kommt.
In den Wochen vor und nach dem Radrennen grasen Kühe neben der Dorfstraße in L’Alpe d’Huez. Wenn es soweit ist, stehen auf diesen Wiesen Japaner, Holländer und Mexikaner. Einige schlafen im Hotel, viele im Wohnmobil, die meisten zelten. Alle warten. Diese Mauer aus erregten Menschen sei das fabelhafteste Bild seiner Karriere, sagte der französische Radfahrer Sébastien Joly einmal. Da war er gerade als Allerletzter ins Etappenziel L’Alpe d’Huez gerollt.
Wohl kein Ort der Welt verdankt seinen Charakter so sehr einem Sportereignis wie L’Alpe d’Huez der Tour. Julien hat seit 30 Jahren von seinem Vater gelernt, das Hotel zu führen. Jene, die zum Feiern, Anfeuern, Tanzen in sein Bergdorf kommen, bezeichnet er als »ein wenig verrückt«. Es sind mehrere Hunderttausend, die auf etwa 1.000 Einheimische treffen.
VIDEO | Vor ihrem Hotel fährt die Tour de France: Julien Castillan und seine Familie haben Radsportgeschichte miterlebt. Ein Besuch in L’Alpe d’Huez
Zu Julien kam die Tour erstmals, als er ein Jahr alt war. Michel Pollentier hatte gerade die Etappe nach L’Alpe d’Huez gewonnen und sich im Ziel die Mütze vom Kopf gerissen. Dem Belgier mit der Glatze trauten viele den Gesamtsieg zu, noch vor dem jungen Franzosen Bernhard Hinault. Das war 1978. Wie in jedem Jahr übernachteten einige Fahrer im Hotel Castillan. Juliens Eltern hatten die Betten bezogen, das Essen vorbereitet. Die Masseure erwarteten die Radfahrerwaden. Dann musste Pollentier zur Dopingkontrolle.
Urinproben gehörten in diesen Tagen schon zum Tour-Alltag. Elf Jahre zuvor war der gedopte Tom Simpson tot vom Fahrrad gefallen. Abgekämpft ging Pollentier von der Ziellinie zum Kontrollwagen. Unter der Achsel versteckte er eine Plastikflasche. Doch bevor der Fremdurin in den Becher lief, entdeckten die Kontrolleure den Betrug. Der Sieger wurde disqualifiziert und ging zurück auf sein Zimmer im Hotel Castillan.
»Helden kommen, Helden gehen. Das Rennen bleibt, immer.«
Julien Castillan
Juliens Mutter stand gerade an der Rezeption, als der erste Journalist hinterhergelaufen kam. Julien lag im Kinderbett im Nebenzimmer. Bald drängten sich Hunderte Reporter mit ihren Fotoapparaten und Fernsehkameras vor Zimmer 32. Die Schlange reichte bis hinunter zur Straße. Juliens Vater stand in der Küche und versuchte, alle zu versorgen. Irgendwann gab es nur noch Spiegeleier. In der Nacht verschwand Pollentier durch den Hinterausgang. »Wenn ich einmal sterbe, wird nur von dieser Urinprobe in L’Alpe d’Huez gesprochen werden«, sagte er später.
VIDEO | Michel Pollentier fährt 1978 vor dem Hotel Castillan ins Etappenziel.
Seit einem halben Jahrhundert übernachten Fahrer wie Michel Pollentier bei Familie Castillan. Wenn sie anreisen, herrscht Ausnahmezustand. Jedes Familienmitglied muss mit anpacken. Spricht Julien mit seinen Eltern über die vergangenen Jahre, geht es um erschöpfte Fahrer, die sein Vater aufs Zimmer schleppte. Oder um Gäste aus den USA, die so lange die Dorfstraße bemalten, bis kein Grau mehr zu sehen war.
Angefangen hat alles 1951. Damals saßen die Hoteliers in L’Alpe d’Huez zusammen. Sie suchten in ihrem Wintersportort eine Geschäftsidee für den Sommer. Die Tour de France war seit Jahrzehnten ein Zuschauermagnet und so lockten die Geschäftsmänner aus L’Alpe d’Huez die Organisatoren in ihr Dorf. Nachdem die Männer aus Paris wieder weg waren, stellten sie eine Bedingung: Zwei Millionen Francs, dann kommt die Tour den Berg hinauf. Die Hoteliers wollten nicht zahlen, sie luden lieber alle Fahrer und Verantwortlichen ein, nach der Etappe für einen Ruhetag im Dorf zu bleiben, ohne Kosten. Ein Jahr später erreichten die Radrennfahrer erstmals L’Alpe d’Huez. Drei Jahre später baute Juliens Großvater das Hotel Castillan.
Fotostrecke: Die Tour in L’Alpe d’Huez | 1952: Der Italiener Fausto Coppi auf der Etappe zwischen L’Alpe d’Huez und Sestrières | © dpa
Coppi gewinnt die Etappe nach L’Alpe d’Huez und erobert das Gelbe Trikot. | © AFP/Getty Images
Am Ruhetag nach der Etappe hält Coppi Mittagsschlaf in L’Alpe d’Huez. | © AFP/Getty Images
Der französische Fahrer Jean Robic küsst im Ziel seine Ehefrau. | © Presse Sports/Witters
1978: Der disqualifizierte Belgier Michel Pollentier packt im Hotel Castillan seinen Koffer. | © AFP/Getty Images
1982: Der Schweizer Beat Breu führt auf der Etappe von Orcières-Merlette nach L’Alpe d’Huez. | © AFP/Getty Images
1986: Die Teamkollegen Greg LeMond und Bernard Hinault fahren Hand in Hand ins Ziel. | © AFP/Getty Images
1989: Der Niederländer Gert-Jan Theunisse im Trikot des besten Bergfahrers | © AFP/Getty Images
1997: Marco Pantani stellt beim Anstieg nach L’Alpe d’Huez den Streckenrekord auf. | © Pascal Rondeau/Allsport/Getty Images
Das Fahrerfeld vor dem Hotel Castillan im Jahr 1997 | © dpa
Jan Ullrich wird 1997 in L’Alpe d’Huez Zweiter, am Ende gewinnt er die Tour. | © Presse Sports/Witters
1999: Das Peloton fährt auf der Etappe zwischen Sestrières und L’Alpe d’Huez. | © Doug Pensinger/Allsport/Getty Images
Das Fahrerfeld rund um das deutsche Team Telekom erreicht 1999 L’Alpe d’Huez. | © Andreas Rentz/Bongarts/Getty Images
2003: Pudel und Fans feuern die Fahrer auf dem Weg nach L’Alpe d’Huez an. | © Franck Fife/AFP/Getty Images
2004: Der spätere Tour-Gewinner Lance Armstrong quält sich nach L’Alpe d’Huez und gewinnt souverän die Tour de France. | © Stefano Rellandini/Reuters
2006: Die Fahrer der Tour de France vor dem Anstieg nach L’Alpe d’Huez | © Presse Sports/Witters
2008: Der Anstieg wird wegen der vielen niederländischen Siege auch Berg der Holländer genannt. | © Presse Sports/Witters
2011: Der Spanier Alberto Contador wehrt sich gegen einen Demonstranten am Streckenrand. | © Lionel Bonaventure/Pool/epa/dpa
In diesem Sommer führt die Tour zum 100. Mal durch Frankreich. Trotz Dopings: Das Rennen ist nach der Weltmeisterschaft im Fußball und den Olympischen Spielen das drittgrößte Sportereignis der Welt – mehrere hundert Millionen TV-Zuschauer in 190 Ländern. Auf der 18. Etappe müssen die Fahrer am Donnerstag erstmals zwei Mal hinauf nach L’Alpe d’Huez, hoch, runter, wieder hoch.
Julien hat den Berg nur einmal in seinem Leben mit dem Rad geschafft, als Jugendlicher, in zwei Stunden und 15 Minuten. Seine Freundin war stolz. Bis sie von Marco Pantani erfuhr. Der Italiener war die Strecke 1997 in Bestzeit hochgeflogen, 37 Minuten und 35 Sekunden, in etwa so schnell wie der örtliche Bus.
Als Kind bewunderte Julien die Fahrer. Einer seiner Helden war Pascal Simon. Der war sechs Tage mit gebrochener Schulter im Gelben Trikot gefahren, bis er in L’Alpe d’Huez weinend aufgab. Jedes Jahr, wenn die Profis sich die 21 Serpentinen den Berg hoch quälten, schlich sich Julien mit seinen Schulfreunden über den Zaun am Ende der Straße. Sie kletterten auf das Dach des Nachbarhauses und sahen, wie Bernhard Hinault und Greg LeMond Hand in Hand über die Ziellinie rollten. Der spätere Gesamtsieger LeMond gönnte 1986 seinem Teamkollegen den Etappenerfolg, Hinault wurde endgültig zur französischen Sportlegende
Von LeMond, dem ersten Nichteuropäer, der die Tour gewann, bekam Julien damals ein Autogramm. Jetzt steht er auf der Terrasse des Hotels. Vor ihm die Dorfstraße. Er sagt: »Helden kommen, Helden gehen. Das Rennen bleibt, immer.« Von seinem Vater übernimmt er in diesen Wochen die Hotelleitung. Den Lachs, den die Fahrer des spanischen Teams Movistar zum Abendessen wollen, hat er schon bestellt.
In wenigen Tagen ist es wieder so weit. Vor dem Hotel haben einige Fans bereits Anfeuerungssprüche auf den Asphalt gemalt. Ihre Helden werden sich quälen. Wenn sie vorbeisausen, wird Julien hinter der Bar stehen. Es wird viel zu tun sein. Adrian muss dann zur Tante.
***
Kapitel 2
Ein Blutdoper kehrt zurück
Vor fünf Jahren wurde Bernhard Kohl Dritter der Tour de France. Nach seinem Dopinggeständnis meiden ihn die Fahrer. Jetzt steht er wieder an der Strecke. Von Christian Spiller
Bernhard Kohl steht auf einer breiten Avenue in Marseille. Vor einer halben Stunde ist hier die Tour de France mit mehr als 70 Stundenkilometern ins Ziel geflogen. Jetzt bauen kräftige Männer die Gitter ab, hinter denen eben noch Zehntausende Zuschauer johlten. Kohl könnte noch rüber ins Fahrerlager, die früheren Kollegen begrüßen. Doch er möchte nicht.
Kohl hat gedopt. Und er hat drüber geredet. Zum ersten Mal ist der Österreicher nun zurück bei der Tour, dieser mythischen Rundfahrt, durch die er erst zum Helden wurde und dann zum Geächteten. »Wenn ich Fahrer wäre, und da kommt so ein Bernhard Kohl, würde ich den auch meiden«, sagt er.
Vor fünf Jahren stieg Kohl als Unbekannter ins Flugzeug nach Frankreich. Zurück kam er als Tour-Dritter und Bergkönig 2008. Er lächelte von den Titelblättern der österreichischen Zeitungen, musste in Restaurants selbst nichts mehr zahlen und unterschrieb einen Vertrag bei einem neuen Team, durch den er 3,5 Millionen Euro verdienen würde, wie es hieß. Der Titel als Österreichs Sportler des Jahres war ihm sicher.
VIDEO | Neustart nach dem Doping-Skandal: Bernhard Kohl hat die Radprofi-Szene hinter sich gelassen – doch die Magie der Tour de France wirkt nach.
Drei Monate dauerte dieses neue Leben, bis er den Anruf bekam: Continous Erythropoiesis Receptor Activator, kurz Cera, ein Medikament für Nierenkranke. Kohl war erwischt worden. Er gab eine Pressekonferenz, weinte vor den Kameras. »Weil auf einmal das ganze Lügengebäude zusammenbrach.«
Seine erste Dopingspritze setzte er sich mit 19 Jahren. Er nahm Epo, Hormone, Insulin, Testosteron, Kortison, Eigenblut. Etwa 70.000 Euro hat er für Dopingmittel gezahlt. Hatte er je ein schlechtes Gewissen? Kohl schüttelt den Kopf. Weil alle mitmachten.
Er sei sauber, alles in Ordnung, kein Problem, sagte er denen, die fragten. Einmal machte er sich mit einem Teamkollegen über die Frage eines Journalisten lustig. Was denn ihre großen Stärken seien, wollte der wissen. Sie erzählten ihm etwas von Ehrgeiz und Willensstärke. Hinterher überlegten sie sich auf ihren Zimmern die echte Antwort: überzeugend lügen können.
Auf seinen dritten Platz ist Kohl noch immer stolz, weil er weiß, wie hart er dafür gearbeitet hat. Doping ändere nicht viel, so sieht er das. Doping sei nur ein Erfolgsfaktor, wie Training, Ernährung, Tagesform. Er sagt: Wenn niemand dopen würde, wäre das sportliche Ergebnis fast dasselbe.
Kohl sagt, eigentlich hätte er 100 Mal erwischt werden können. Nach einer Spritze ging er manchmal acht Stunden nicht an die Tür, aus Angst vor den Kontrolleuren. Seinen Eltern und Freunden erzählte er nichts. Seiner Freundin auch nicht. Im Radsport sei das ein ungeschriebenes Gesetz. So könne sie nichts ausplaudern, wenn die Beziehung auseinander geht.
So funktioniert Blutdoping
1 Winter Blutanreicherung und -entnahme
2 Frühjahr Muskelaufbau und Regeneration
3 Wettkampf Tour de France 2008
Angst um seine Gesundheit hatte Kohl nie. Er verdrängte das. Als er mit Blutdoping anfing, lagerte er seine Blutbeutel im heimischen Kühlschrank zwischen Wurst und Käse. Mehrmals täglich musste er sie wenden, damit das Blut nicht klumpte. Einmal war sein Sport- und Dopingmanager Stefan Matschiner auf Reisen. Kohl musste sich das Blut alleine wieder zuführen. Er schloss sich in seinem Zimmer ein. Wenn etwas passiert wäre, hätte ihn niemand gefunden. »Komplett hirnverbrannt«, sagt er. Er legte den Beutel in warmes Wasser, 37 Grad, Körpertemperatur. Dann rutschte er mit der Nadel ab und stach neben die Vene. Erschrocken goss er das Blut ins Waschbecken, zerschnitt den Beutel, warf ihn in die Toilette und spülte.
Es gab noch einen anderen Beutel, den er 2008 doch nicht mehr nahm, vor der entscheidenden Etappe nach L’Alpe d’Huez. Das Bergtrikot gehörte ihm schon, mehr als er sich erträumt hatte. »Ich wollte nicht übertreiben«, sagt er. Er wollte sich etwas aufsparen, für das kommende Jahr. Hätte er auch den letzten Beutel genommen, sagt er im Nachhinein, hätte er womöglich die Tour gewonnen.
Bernhard Kohls Dopingplan
Das Doping-Tagebuch eines Radprofis: Auf Basis von Originalaufzeichnungen hat Bernhard Kohl seinen persönlichen Dopingplan rekonstruiert – vom Wintertrainingslager 2007 bis zur Tour de France 2008. Download
Vor drei Jahren eröffnete Kohl einen Fahrradladen in Wien. »Auf meinen Namen«, sagt er. Das hätte auch schiefgehen können. Er arbeitet jetzt 60 Stunden in der Woche, manchmal 70. Auf eine Wand in seinem Laden hat er seine Titel gemalt. Und womit er sie gewonnen hat. Die Codewörter Vitamin E, Zucker und Milch stehen für Epo, Insulin und Kortison. An der Wand hängt auch ein Blatt Papier, der positive Kontrollbericht, nebendran steht eine Blutzentrifuge. »Das ist meine Geschichte«, sagt er.
Kohl steht dazu. Anders als Jan Ullrich, der immer noch herumlaviert. Anders als Lance Armstrong, der nur zugab, was man wusste. Kohl sprach offener, arbeitete mit der Polizei zusammen, wurde Kronzeuge, nannte Hintermänner. Sein ehemaliger Manager Matschiner musste ins Gefängnis. Kohl wollte das nicht, aber vor allem wollte er ein Leben ohne Lügen.
Fotostrecke: Die Karriere des Bernhard Kohl | Bernhard Kohl redet 2009 in Wien vor der Presse über seine Dopingvergangenheit. | © Reuters
Das Bergtrikot und die Auszeichnung für den besten Bergfahrer der Tour 2008 hängen noch in Kohls Wohnhaus. | © Jonathan Sachse
Bernhard Kohl, rechts, auf dem Podium der Tour de France 2008 in Paris | © Pavani/AFP/Getty Images
Kohl schreibt Autogramme während der Tour 2008 | © Matthieu De Martignac/dpa
Der Österreicher umrahmt vom späteren Gesamtsieger Carlos Sastre (l.) und dem besten Sprinter Oscar Freire | © Jasper Juinen/Getty Images
Bernhard Kohl vor dem Einzelzeitfahren der Tour 2008 | © Joel Saget/AFP/Getty Images
Kohl nach der Etappe hinauf nach L’Alpe d’Huez, bei der er als Zehnter ins Ziel kam | © Regis Duvignau/Reuters
Kohl zu Beginn der Tour 2008 mit seinem Teamkollegen Stefan Schumacher, der später ebenfalls positiv auf Cera getestet wurde | © Patrick Hertzog/AFP/Getty Images
Der Österreicher sammelt Punkte fürs spätere Bergtrikot | © Stefano Rellandini/Reuters
Bernhard Kohl mit Jan Ullrich während seiner Zeit beim Team T-Mobile 2005 | © Gero Breloer/dpa
Kohl im Trikot des österreichischen Meisters bei der Österreich-Rundfahrt 2006 | © Dominic Ebenbichler/Reuters
In Marseille sieht Kohl auf einer der vielen großen Videowände, wie die Besten ihre Trikots bekommen. Das gelbe für den Führenden, das grüne für den besten Sprinter, das weiße für den besten Nachwuchsfahrer. Und das gepunktete, das einmal seines war. »Le Meilleur grimpeur«, der beste Kletterer, ruft der Tour-Sprecher. Es ist dieselbe Stimme wie vor fünf Jahren. »Da ist schon ein wenig Wehmut«, sagt Kohl.
Jahrelang hatte Kohl sich gesträubt, zurückzukommen. Am Ende ist er froh, dagewesen zu sein. Sein Blick auf die Tour hat sich verändert. »Erst mit Abstand erkennt man, was für ein Riesenevent das ist«, sagt er. Kohl hat die Freude an der Tour zurückgewonnen. Vielleicht war es das letzte Puzzleteil, um mit seiner Vergangenheit und dem Radsport seinen Frieden zu machen. Irgendwann, sagt er, wird er mit seiner Familie herkommen.
***
Kapitel 3
Der Mann, der die Tour nachfährt
Keith Tuffley gibt seinen Job als Investmentbanker auf und fährt Rennrad, so radikal, wie er zuvor gearbeitet hat. Er will die gesamte Tour de France als Hobbyfahrer schaffen. Von Philipp Katzer
Er kann die kahle Kuppe des Mont Ventoux schon sehen. Die Sonne brennt, auf 1.850 Metern Höhe wachsen längst keine Bäume mehr. Keith Tuffley atmet schwer, tritt langsam, aber gleichmäßig. Fast elf Stunden war er unterwegs. Gleich wird er auf dem Gipfel sein.
800 Meter vor dem Ziel holt ihn ein Polizist vom Fahrrad. Das Feld komme bald, Hobbyfahrer seien hier nicht mehr geduldet. Tuffley stöhnt, steigt ab und schwingt sich sein Rennrad über die Schulter. Hinter den Zuschauern, die für die Profis Spalier stehen, trägt er es den Berg hinauf bis über die Ziellinie. Seinen Rekord kann so schnell niemand aufhalten.
VIDEO | Keith Tuffley fährt die Tour wie die Profis – auf eigene Faust und immer ein paar Stunden im voraus: »Die Fans sind für mich das Wichtigste.«
Tuffley versucht etwas, was keiner vor ihm geschafft hat. Auf seinem Rennrad will der 48-jährige Australier allein die Tour de France fahren: 3.300 Kilometer in 21 Tagen. Jede Etappe am gleichen Tag wie die Profis, nur ein paar Stunden früher.
Früher war Tuffley Geschäftsführer der Investmentbank Goldman Sachs und bereitete in Australien Firmen-Übernahmen vor. Es ging um Milliarden. Aus seinem Bürofenster im 48. Stock blickte er auf die silbrigen Opernmuscheln von Sydney. Als die Karriere am besten lief, kündigte er. »Ich wollte nicht als Investment-Banker sterben«, sagt Tuffley. Heute lebt er als Frührentner am Genfer See, die Alpen in der Nähe.
Um drei Uhr morgens schüttet Tuffley an diesem Tag Früchte in sein Müsli. Er isst in der Lobby eines Hotels in Vienne und stülpt sich nebenbei Fahrradhandschuhe über. Dann schiebt er sein Rennrad in die Nacht.
Keith Tuffley als Sechsjähriger
Die Etappe zum legendären Mont Ventoux ist eine der schwersten Etappen der diesjährigen Tour und mit 242 Kilometern auch die längste. Nur wenn Tuffley früh genug startet, ist die Strecke noch nicht für die Tour-Karawane gesperrt. »Am Tag des eigentlichen Rennens zu fahren, das ist das Entscheidende für mich«, sagt er. Sonst bekomme man vom ganzen Spektakel nichts mit. Die Folklore der Fans am Straßenrand, das sei Magie.
Am Start ist Tuffley allein. Von den Zuschauern, die später zu Zehntausenden an der Strecke stehen werden, ist noch nichts zu sehen. Die anderen Hobbyfahrer, die sich auf eine einzelne Etappe trauen, schlafen noch. In sieben Stunden werden die Profis losfahren.
Tuffley arbeitet sich die ersten Berge hinauf. Nur sein Rücklicht blinkt in der Dunkelheit. Als es zu dämmern beginnt, ist Tuffley 50 Kilometer gefahren. Vor den Wohnwagen am Straßenrand sitzen nun Zuschauer. Sie feuern ihn an. Er winkt, hält kurz an, um zu plaudern. Er fühlt sich als Teil dieser 100. Tour de France und genießt die Aufmerksamkeit. Wie früher.
Keith Tuffley und der Tour-Profi Marcus Burghardt im Leistungsvergleich
Vergleich am Beispiel der 1. Etappe, 213 Kilometer von Porto-Vecchio nach Bastia am 29. Juni 2013
Geschwindigkeit
Leistung
Keith Tuffley fuhr auf den 213 Kilometern durchschnittlich 33 km/h, Marcus Burghardt 41. Der Hobbyfahrer brauchte folglich fast zweieinhalb Stunden mehr als der Profi, obwohl beide ähnlich viel Kraft aufwendeten. Tuffley trat durchschnittlich 202 Watt, Burghardt 208. Das liegt vor allem an Tuffleys höherem Körpergewicht und schlechterem Trainingszustand. Er muss für die gleiche Geschwindigkeit wesentlich mehr Kraft investieren als Burghardt. Zudem sparte Burghardt Kraft in den Windschatten seiner Kollegen. Das Profi-Feld ging die erste Etappe gemächlich an. Erst im letzten Drittel des Rennens erhöhte es das Tempo, um die Ausreißergruppe zu stellen und hielt es bis zum Zielsprint aufrecht. Hier sind die Unterschiede zwischen Amateur und Profi in Geschwindigkeit und Leistung besonders deutlich.
Wenn ihm damals seine Sekretärin morgens die Zeitungen hinlegte, konnte es passieren, dass er auf der Titelseite war. Etwa als der australische Brauereikonzern Foster’s einen amerikanischen Konkurrenten übernahm. Tuffley hatte das alles geplant. Er hatte für solche Momente 90 Stunden pro Woche gearbeitet, die Kinder kaum gesehen, war um die Welt geflogen.
VIDEO | Impressionen einer Trainingsfahrt am Col de la Croix in den Schweizer Alpen – Messgeräte tracken Puls und Geschwindigkeit von Keith Tuffley.
Aus der Zeit als Top-Manager hat er viel Geld mitgenommen und einen ungeheuren Ehrgeiz. Mit fast 50 Jahren fährt er Rennrad wie ein Profi. Radfahren zählt zu den härtesten Sportarten der Welt.
Bis Paris sind es noch sechs Etappen, doch für Tuffley ist dann nicht Schluss. Er plant, als erster Amateurfahrer alle drei großen Rundfahrten in einer Saison zu fahren. 10.000 Kilometer in einem Jahr. Den Giro d’Italia hat er schon hinter sich. Nach der Tour steht die Vuelta in Spanien auf dem Programm. »Das haben in der Geschichte des Radsports erst 32 Profis vollbracht«, sagt er.
Im Ziel sitzt Tuffley zusammengesunken da und gähnt. Morgen ist Ruhetag, dann stehen die nächsten schweren Bergetappen an. Wieder wird er an seine Grenzen gehen – aber nicht darüber hinaus. »Ich dope nicht«, sagt Tuffley, »ich fahre ja auch kein Rennen, sondern unternehme eine Reise.«
***
Idee: Jonathan Sachse, Philipp Katzer
Autoren: Steffen Dobbert, Christian Spiller, Philipp Katzer
Video: Fabian Mohr, Adrian Pohr, Christian Spiller, Jonathan Sachse, Steffen Dobbert
Fotoredaktion: Reinhold Hügerich
Interactives: Julian Stahnke, Christian Gross
Projektkoordination: Fabian Mohr
Entwicklungsredaktion: Thomas Jöchler, Michael Schultheiss, Sascha Venohr
Entwicklung: Nico Brünjes, Malte Modrow, Julian Stahnke, Annabel Church
Art Direction: Tibor Bogun
Übersetzung: Meike Dülffer, Katia Dobbert
Redigatur, Korrektur: David Hugendick, Meike Dülffer, Kilian Müller, Sven Crefeld
Beratung Sportmedizin: Prof. Perikles Simon
Credits Aufmacherfotos: Bruno Bachelet/Paris Match/Getty Images (Kapitel 1), Franck Faugere/dppi/dpa (Kapitel 2), Philipp Katzer (Kapitel 3)
Credits Fotos »Evolution der Rennräder«: Markus Altmann/Historische Fahrräder Berlin e.V., Bernhard Angerer/Embacher-Collection, Ridley
Quelle Leistungsdaten Profi-Hobbyfahrervergleich: www.srm.de
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
