<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:21:47 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:44 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/studium/2013-10/Privateunis</link>
      <guid>http://www.zeit.de/studium/2013-10/Privateunis</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Studienangebot: Wie man eine gute Privatuni findet</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/studium/2013-10/Privateunis"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/2012-05/35-doktorhut/35-doktorhut-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Private Hochschulen locken mit Abschlüssen und Zertifikaten. Doch die entsprechen nicht immer einem akademischen Grad. So findet man heraus, ob ein Angebot seriös ist.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Lea Deuber</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 15:05:15 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Studienangebot: Wie man eine gute Privatuni findet
Studienangebot: Wie man eine gute Privatuni findet
Private Hochschulen locken mit Abschlüssen und Zertifikaten. Doch die entsprechen nicht immer einem akademischen Grad. So findet man heraus, ob ein Angebot seriös ist. von  Lea Deuber
10. Oktober 2013  17:05 Uhr  2 Kommentare
"In nur drei Jahren einen internationalen Abschluss erreichen", steht in der Werbeanzeige. Kurz vor dem Semesterstart buhlen viele private Universitäten mit solchen Versprechen um Studenten. Sie locken vor allem die, die noch keinen Studienplatz haben. Doch der Markt ist unübersichtlich: Viele Anbieter versprechen ein Diplom, ein Zertifikat oder einen internationalen Abschluss. Dahinter steckt nicht immer ein akademischer Grad.
Seriöse Anbieter weisen auf diesen Unterschied hin. Die Europäische Fernhochschule Hamburg beispielsweise, die viel in U-Bahnen, Zeitungen und sozialen Netzwerken wirbt, unterteilt ihr Angebot in Studienabschlüsse und Zertifikatskurse. In Zertifikatskursen können zwar Leistungspunkte nach dem internationalen Creditsystem ECTS erworben werden, sie führen aber nicht zu einem Bachelor- oder Masterabschluss. Einen akademischen Abschluss ermöglichen nur die als Studiengänge ausgewiesenen Angebote.
Anzeige
Nicht alle Einrichtungen sind so transparent. Studieninteressierte sollten die Angebote genau prüfen. Um in Deutschland eine Hochschule betreiben zu dürfen, benötigt der Träger eine staatliche Genehmigung. Diese erteilen die Länder. Grund für die Akkreditierungspflicht ist unter anderem die Tatsache, dass es immer mehr private Hochschulen gibt; 1990 gab es nur 17 von ihnen, mittlerweile sind es 150. Dazu kommen rund 40 kirchliche Universitäten. Um nicht den Überblick zu verlieren, hat die Kultusministerkonferenz im Jahr 2004 den Wissenschaftsrat mit der Hochschulakkreditierung beauftragt.
Der Rat prüft anhand eines Leitfadens unter anderem das Leitbild, das Finanzierungskonzept, das Personal, die Lehrpläne und die räumliche Ausstattung der Universität. Im Leitfaden heißt es: "Ziel ist die Sicherung der wissenschaftlichen Leistungsfähigkeit, der Schutz der Studierenden sowie der privaten und öffentlichen Institutionen als künftige Arbeitgeber der Absolventen." Langfristig soll die Uni in der Lage sein, Lehre und Forschung mit anerkannten wissenschaftlichen Maßstäben anzubieten. Wie eine TÜV-Gebühr bezahlt die Hochschule die Kosten für die Akkreditierung selbst. Sie liegen im Durchschnitt im niedrigen fünfstelligen Bereich.
Steht das Ergebnis der Prüfung fest, veröffentlicht der Wissenschaftsrat eine Stellungnahme . Diese kann jeder im Internet einsehen . Dietmar Goll vom Referat Hochschulinvestitionen und Akkreditierung des Wissenschaftsrates empfiehlt Studieninteressierten, die Stellungsnahmen zur jeweiligen Hochschule genau zu lesen. "Darin werden ausführlich Angebot und Konzept der Universität beleuchtet."      Auf der Internetseite des Wissenschaftsrats gibt es eine Liste aller Universitäten, die der  Wissenschaftsrat bisher geprüft hat .
"Wenn eine Hochschule institutionell akkreditiert ist, so bildet dies die Grundlage für eine staatliche Anerkennung", sagt Goll. Diese erlaube es der Hochschule erst, Abschlüsse wie Bachelor oder Master zu vergeben. "Findet sich diese Angabe über eine Universität nicht, sollte der Student sich explizit nach der Qualitätssicherung in der Hochschule erkundigen", so Goll.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
