<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Australien: Vogeldamen fliegen auf rote Männchen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/australien-vogeldamen-fliegen-auf-rote-maennchen-a-925714.html#ref=rss</link>
<description>Zur Untreue neigen weibliche Staffelschwänze ohnehin. Nun haben Forscher untersucht, welchen Reizen sie am wenigsten widerstehen können. Rotes Gefieder verführt sie demnach am stärksten - allerdings auch nur kurzfristig.</description>
<pubDate>Wed, 02 Oct 2013 13:11:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/australien-vogeldamen-fliegen-auf-rote-maennchen-a-925714.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-551779-thumbsmall-kreu.jpg" hspace="5" align="left" >Zur Untreue neigen weibliche Staffelschwänze ohnehin. Nun haben Forscher untersucht, welchen Reizen sie am wenigsten widerstehen können. Rotes Gefieder verführt sie demnach am stärksten - allerdings auch nur kurzfristig.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-551779-thumbsmall-kreu.jpg"/>
<ExtractedText>Australien: Vogeldamen fliegen auf rote Männchen
Australien: Vogeldamen fliegen auf rote Männchen
DPA/ Daniel Baldassarre
Feiner Unterschied: Rot schlägt Orange, jedenfalls in der Gunst weiblicher Staffelschwänze
Zur Untreue neigen weibliche Staffelschwänze ohnehin. Nun haben Forscher untersucht, welchen Reizen sie am wenigsten widerstehen können. Rotes Gefieder verführt sie demnach am stärksten - allerdings auch nur kurzfristig.
Rot verführt zum Fremdgehen - zumindest bei australischen Staffelschwänzen. Bei den Vögeln werde generell gern außerhalb der Partnerschaft geturtelt, berichten Wissenschaftler in den "Proceedings of the Royal Society B". Männchen mit rotem Federkleid hätten dabei deutlich mehr Erfolg als solche mit orangefarbenem Balzgefieder, zeigten Erbgutanalysen beim Nachwuchs.
Rotrücken-Staffelschwänze (Malurus melanocephalus) sind kleine Sperlingsvögel, die sich von Insekten ernähren. Sie sind für ihre promiske Lebensweise bekannt. Es gibt zwei Unterarten: Bei der einen tragen die Männchen während der Balzzeit einen orangefarbenen, bei der anderen einen tiefroten Federkranz auf dem Rücken. Die roten Exemplare (M. m. cruentatus) leben im Norden, die orangefarbenen (M. m. melanocephalus) im Osten Australiens - mit einer kleinen Überlappungszone im Nordosten.
Daniel Baldassarre und Michael Webster von der Cornell University in Ithaca (USA) pinselten nun im Lebensraum der orangefarbenen Staffelschwänze 30 Kilometer nordwestlich von Brisbane den Rückenkranz einiger Männchen rot über. Um auszuschließen, dass allein schon die chemischen Stoffe eine Wirkung haben, wurden zum Vergleich einige Männchen während der Paarungszeit mit farblosem Lack bestrichen.
Auch rote Männchen werden hintergangen
Die Weibchen waren vom prachtvollen Rot der übertünchten Männchen so angetan, dass sie ihre Nestpartner mit ihnen deutlich häufiger betrogen als mit "normalen", orangefarbenen Nebenbuhlern. Die rot angemalten Männchen hätten mit wechselnden Vogel-Damen insgesamt mehr Nachwuchs gezeugt als mit der eigenen Partnerin, schreiben die Forscher. Das rote Gefieder sei als sexueller Reiz für die Weibchen offenbar unwiderstehlich. Allerdings wurden die "Männer in Rot" von ihren Partnerinnen ebenso häufig hintergangen wie nicht umgefärbte Artgenossen, ergab die Erbgutanalyse der Küken im Nest.
Die ständigen Affären verhinderten offenbar, dass sich aus den zwei Unterarten eigenständige, deutlich verschiedene Arten entwickelten, schreiben die Forscher. Lange Zeit hätten die Unterarten wahrscheinlich geografisch komplett voneinander getrennt existiert. Wegen der typischen Untreue breite sich das rote Balz-Gefieder nun im Lebensraum der orange gefiederten Unterart zunehmend aus.
che/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
