<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Schweden: Quallen-Invasion legt Atomreaktor lahm</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/schweden-quallen-invasion-legt-atomreaktor-lahm-a-925810.html#ref=rss</link>
<description>Drei Tage Stillstand: Weil Quallen den Kühlkreislauf verstopften, musste ein schwedischer Atom-Meiler heruntergefahren werden. Die Tiere bereiten dem Betreiber laufend Probleme - aber dieses Jahr seien es "so viele wie nie zuvor".</description>
<pubDate>Wed, 02 Oct 2013 15:45:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/schweden-quallen-invasion-legt-atomreaktor-lahm-a-925810.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552238-thumbsmall-uhgx.jpg" hspace="5" align="left" >Drei Tage Stillstand: Weil Quallen den Kühlkreislauf verstopften, musste ein schwedischer Atom-Meiler heruntergefahren werden. Die Tiere bereiten dem Betreiber laufend Probleme - aber dieses Jahr seien es "so viele wie nie zuvor".]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552238-thumbsmall-uhgx.jpg"/>
<ExtractedText>soulbrother 02.10.2013
Zum Glück gibt es in Deutschland keine Quallen.
Zitat von sysop Drei Tage Stillstand: Weil Quallen den Kühlkreislauf verstopften, musste ein schwedischer Atom-Meiler heruntergefahren werden. Die Tiere bereiten dem Betreiber laufend Probleme - aber dieses Jahr seien es "so viele wie nie zuvor".  Schweden: Quallen-Invasion legt Atomreaktor lahm - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/schweden-quallen-invasion-legt-atomreaktor-lahm-a-925810.html)
Zum Glück gibt es in Deutschland keine Quallen.
thawn 02.10.2013
Da schickt Gaia wohl ihre ersten Sturmtruppen. Oder sind es doch die inelligenten Einzeller aus "Der Schwarm" die die Quallen aufgehetzt haben? Beim lesen der Überschrift ging mir auf jeden Fall sofort das Bild von [...]
Da schickt Gaia wohl ihre ersten Sturmtruppen. Oder sind es doch die inelligenten Einzeller aus "Der Schwarm" die die Quallen aufgehetzt haben? Beim lesen der Überschrift ging mir auf jeden Fall sofort das Bild von Quallen in Uniform durch den Kopf. Das ist doch tolles Material für ein neues RTL "TV-Event" (siehe "Helden").
Methados 02.10.2013
ich bin dafür, quallen sofort abzuschalten! nachher sterben dadurch noch 22.000 menschen, so wie in fukushima.  oh wait, das war ja ne sturmflut...
Zitat von sysop Drei Tage Stillstand: Weil Quallen den Kühlkreislauf verstopften, musste ein schwedischer Atom-Meiler heruntergefahren werden. Die Tiere bereiten dem Betreiber laufend Probleme - aber dieses Jahr seien es "so viele wie nie zuvor".  Schweden: Quallen-Invasion legt Atomreaktor lahm - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/schweden-quallen-invasion-legt-atomreaktor-lahm-a-925810.html)
ich bin dafür, quallen sofort abzuschalten! nachher sterben dadurch noch 22.000 menschen, so wie in fukushima.  oh wait, das war ja ne sturmflut...
tangarra 02.10.2013
Solche Nachrichten tun einem Spezialisten für Reaktorsicherheit richtig gut, denn sie entschädigen für viele unsachliche Angriffe und Gespött im Genehmigungsverfahren. Es gibt halt so viele Atomkraftwerke, dass jedes [...]
Zitat von sysop Drei Tage Stillstand: Weil Quallen den Kühlkreislauf verstopften, musste ein schwedischer Atom-Meiler heruntergefahren werden. Die Tiere bereiten dem Betreiber laufend Probleme - aber dieses Jahr seien es "so viele wie nie zuvor".  Schweden: Quallen-Invasion legt Atomreaktor lahm - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/schweden-quallen-invasion-legt-atomreaktor-lahm-a-925810.html)
Solche Nachrichten tun einem Spezialisten für Reaktorsicherheit richtig gut, denn sie entschädigen für viele unsachliche Angriffe und Gespött im Genehmigungsverfahren. Es gibt halt so viele Atomkraftwerke, dass jedes Szenario, das zunächst als ziemlich unrealistisch angetan wird, doch irgendwann eintritt.  Dieses Ereignis zeigt, dass der Weiterbetrieb der deutschen Atomkraftwerke nach dem Unglück von Fukushima ohne wesentliche Nachrüstungen nicht auf den Erkenntnissen der Reaktorsicherheit beruht sondern nur auf reinem Gottvertrauen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
