<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/piusbruderschaft-erich-priebke-trauerfeier</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/piusbruderschaft-erich-priebke-trauerfeier</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Nationalsozialismus: Piusbruderschaft veranstaltet Totenmesse für Erich Priebke</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/piusbruderschaft-erich-priebke-trauerfeier"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-10/piusbruderschaft/piusbruderschaft-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Piusbrüder wollen eine Trauerfeier für Erich Priebke abhalten. Das Polizeipräsidium Roms hatte öffentliche Begräbnisfeiern für den NS-Kriegsverbrecher zuvor verboten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:52:48 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>7. Chauvinisten und Antidemokraten  im kirchlichen Gewand
„…Damit sind aber die Juden unserer Tage nicht nur nicht unsere älteren Brüder im Glauben, wie der Papst bei seinem Synagogenbesuch in Rom 1986 behauptete; sie sind vielmehr des Gottesmordes mitschuldig, so lange sie sich nicht durch das Bekenntnis der Gottheit Christi und die Taufe von der Schuld ihrer Vorväter distanzieren. Im Gegensatz dazu behauptet das II. Vatikanum, man könne die Ereignisse des Leidens Christi weder allen damals lebenden Juden ohne Unterschied noch den heutigen Juden zur Last legen (§ 4).’ Diese kollektive Schuldzuweisung war 1965 durch die Erklärung Nostra Aetate des Zweiten Vatikanischen Konzils verworfen worden…Wir sehen mit Trauer Johannes Paul II. und nun auch Papst Benedikt XVI. in eine jüdische Synagoge gehen."
Als politische Staatsvorstellung lehnen die Fundamentalisten die Demokratie ab und verstehen sich selbst als Theokraten; nach Schmidbauer geht „die Gewalt in Staat und Gesellschaft … nicht vom Volk, von der Basis aus, sondern von gott; ‚non est enim potestas nisi Deo – es gibt keine Gewalt, die nicht von Gott käme’ (Röm 13,1). Folglich bezeichnet das Volk in Wahlen allein diejenigen, die es regieren sollen, verleiht ihnen aber nicht die Autorität; ebenso wenig kann es Regierungen beliebig absetzen. Darüber hinaus gibt es legitime Regierungen, die nicht aus Wahlen hervorgegangen sind, zum Beispiel eine Erbmonarchie.“
Paul Haverkamp, Lingen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
