<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Jugendliche in Marokko: Wegen Kussfoto auf Facebook ins Gefängnis</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/marokko-teenager-wegen-kussfoto-auf-facebook-festgenommen-a-926243.html#ref=rss</link>
<description>Sie küssten sich, veröffentlichten ein Foto davon auf Facebook - und landeten im Gefängnis: In Marokko sind zwei Teenager von der Polizei festgenommen worden. Menschenrechtler sind erzürnt, und andere Jugendliche demonstrieren knutschend ihre Solidarität. </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 13:44:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/marokko-teenager-wegen-kussfoto-auf-facebook-festgenommen-a-926243.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-480472-thumbsmall-yict.jpg" hspace="5" align="left" >Sie küssten sich, veröffentlichten ein Foto davon auf Facebook - und landeten im Gefängnis: In Marokko sind zwei Teenager von der Polizei festgenommen worden. Menschenrechtler sind erzürnt, und andere Jugendliche demonstrieren knutschend ihre Solidarität. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-480472-thumbsmall-yict.jpg"/>
<ExtractedText>1. Hoffnung
farview heute, 13:55 Uhr
Ich hoffe die Jugend dort lässt sich in ihrem Drang nach Freiheit nicht mehr aufhalten. Ihnen gehört die Zukunft und ich hoffe sie gestalten sie im Sinne von Freiheit und persönlicher Selbstbestimmung.
Zitat von sysop Sie küssten sich, veröffentlichten ein Foto davon auf Facebook - und landeten im Gefängnis: In Marokko sind zwei Teenager von der Polizei festgenommen worden. Menschenrechtler sind erzürnt - und andere Jugendliche demonstrieren knutschend ihre Solidarität.   Marokko: Teenager wegen Kussfoto auf Facebook festgenommen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/marokko-teenager-wegen-kussfoto-auf-facebook-festgenommen-a-926243.html)
Ich hoffe die Jugend dort lässt sich in ihrem Drang nach Freiheit nicht mehr aufhalten. Ihnen gehört die Zukunft und ich hoffe sie gestalten sie im Sinne von Freiheit und persönlicher Selbstbestimmung.
purple heute, 14:10 Uhr
Ergänzung:  §184c: Herstellung und Verbreitung von Jugendpornographie
Zitat von farview Ich hoffe die Jugend dort lässt sich in ihrem Drang nach Freiheit nicht mehr aufhalten. Ihnen gehört die Zukunft und ich hoffe sie gestalten sie im Sinne von Freiheit und persönlicher Selbstbestimmung.
Ergänzung:  §184c: Herstellung und Verbreitung von Jugendpornographie
3. Was der Staat mit dem Volk zu tun
wurzelbär heute, 14:17 Uhr
Wer sich das Recht anmaßt, dem es aber auch zugestanden wird, (durch die Wahl vom Volk) zu dekretieren was in einer Gesellschaft als normal gelten darf, der verfügt über die zwingende Macht. Man muß das Volk psychisch [...]
Wer sich das Recht anmaßt, dem es aber auch zugestanden wird, (durch die Wahl vom Volk) zu dekretieren was in einer Gesellschaft als normal gelten darf, der verfügt über die zwingende Macht. Man muß das Volk psychisch domestizieren und physisch bestrafen um seine Autorität zu wahren. Die Primitivität ist gerade ein Ausdruck der politischen Herrscher und Regierungen von heute, obwohl sie unnachgiebig nach Erhaltung und Einhaltung ihren Existenzerhaltung wacht, zieht sie jedoch diese absolut kontrollierende Macht, den sanften, den integrativeren Weg  - der glasklaren Durchhaltung nicht vor.
4. Marokko live
sonnenschein2013 heute, 14:42 Uhr
Ich sitze getade im Souk von Marrakech und habe eine Zeit in Marokko gelebt. Waehrend der arabischen Revolution war ich auch in Marokko....so viel aufgestaute Wut bei Jugendlichen, vornehmlich Maennern, habe ich noch nie [...]
Ich sitze getade im Souk von Marrakech und habe eine Zeit in Marokko gelebt. Waehrend der arabischen Revolution war ich auch in Marokko....so viel aufgestaute Wut bei Jugendlichen, vornehmlich Maennern, habe ich noch nie kennengelernt. Dieser neue Vorfall ist doch ein gutes Beispiel warum. Die Regierung predigt Fortschritt, aber gelebt wird der Stillstand und das ewig gestrige. Das wird nicht funktionieren.
5. "aufgestaut" ist das Wort
kurswechsler heute, 14:54 Uhr
Die "aufgestauten" jugendlichen Männer sind aber das eigentlich Problem. Fragen sie die mal, was sie machen, wenn sie denn nun eine Freundin haben oder hätten. Welche Freiheiten würden sie dieser letztlich gewähren. [...]
Zitat von sonnenschein2013 Ich sitze getade im Souk von Marrakech und habe eine Zeit in Marokko gelebt. Waehrend der arabischen Revolution war ich auch in Marokko....so viel aufgestaute Wut bei Jugendlichen, vornehmlich Maennern, habe ich noch nie kennengelernt. Dieser neue Vorfall ist doch ein gutes Beispiel warum. Die Regierung predigt Fortschritt, aber gelebt wird der Stillstand und das ewig gestrige. Das wird nicht funktionieren.
Die "aufgestauten" jugendlichen Männer sind aber das eigentlich Problem. Fragen sie die mal, was sie machen, wenn sie denn nun eine Freundin haben oder hätten. Welche Freiheiten würden sie dieser letztlich gewähren.  In Sachen Sexualität läuft doch in diesen Ländern so gut wie alles schief, wurde der freie Umgang damit nie geübt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
