<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:12:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:21 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/mode/2013-09/fs-fashionweek-paris-dior-celine-acne-kenzo-bilder</link>
      <guid>http://www.zeit.de/lebensart/mode/2013-09/fs-fashionweek-paris-dior-celine-acne-kenzo-bilder</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Modewoche Paris: Der Mut, sich selbst untreu zu werden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/lebensart/mode/2013-09/fs-fashionweek-paris-dior-celine-acne-kenzo-bilder"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/mode/2013-09/fs-fashionweek-paris-dior-celine-acne-kenzo-teaser/fs-fashionweek-paris-dior-celine-acne-kenzo-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wenig Neues gab es bisher in Paris. Doch dann kamen die Schauen von Céline, Commes des Garçons und Haider Ackermann. Da blieb dem Besucher nur ein "Wow!" Von J. Khayyer</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 15:21:29 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 8 Zurück Vorwärts
Modewoche Paris:
Der Mut, sich selbst untreu zu werden
Die großen Modehäuser schneiden in Paris schlecht ab. Céline ist die Ausnahme. Die Designerin Phoebe Philo scheint sogar die Einzige zu sein, die etwas Neues zu sagen hat. Statt der etwas maskulin angehauchten Céline-Silhouette zeigt Philo jetzt fließende Stoffe, weibliche Silhouetten, nur Röcke und vor allem viel Farbe. Hitverdächtig: die Fischernetz-Handbeutel. Da sagen wir dann doch mal: Wow!  |           © Daniele Oberrauch/Imaxtree
Nach einem furiosen Auftakt boten die Pariser Modewochen viel Erwartbares, es langweilte fast. Gut, dass man sich auf einige kreative Köpfe immer verlassen kann: Haider Ackermann, die Céline-Designerin Phoebe Philo und Rei Kawakubo von Commes des Garçons hatten den Mut, sich selbst untreu zu werden und schafften es, ihr Publikum zu überraschen. Die wichtigsten Schauen des Wochenendes im Überblick
Die neuesten Fotostrecken:
1. Hans Christian Andersen
muss wohl solch einer Modeschau beigewohnt haben bevor er des "Kaisers neue Kleider" schrieb.
"Die Erzählung wird gelegentlich als Beispiel angeführt, um Leichtgläubigkeit und die unkritische Akzeptanz angeblicher Autoritäten und Experten zu kritisieren "
Mein persönlicher Favorit ist das Fabulieren über Rei Kawakubos Einfluss auf die Mode unserer Tage, die hier in etwa so groß herbeigeschrieben wird wie Picassos Einfluss auf die moderne Kunst.
..Die Kunst hier, in Form der Kleider ist aber natürlich nicht gewöhnlich, sondern kann nur von Personen gesehen werden, die ihres Amts würdig und nicht dumm sind.. gell ?
Eine Leserempfehlung
Was man fuer Geld alles so mit sich machen laesst....
Jedenfalls ist das alles ein Zeichen dafuer, wie fertig wir sind.
3 Leserempfehlungen
Nicht zum ersten Mal stelle ich mir beim Betrachten neuer Kollektionen die Frage:
Kann es sein, dass der Designer Frauen nicht leiden kann?
Wie sonst ließe sich erklären, dass erwartet wird, dass Frau sich derart verunstaltet?
... und schaue fassungslos auf das Photo Nr. 5
Aber bestimmt liegt es an mir, weil ich nicht hipp genug und nicht jung genug und überhaupt nicht genug qualifiziert für ein solches Urteil bin.
:-)
Brauch ein Pfau all diese Federn? 
Der Sinn, wenn man es so bezeichnen möchte, solcher Modeschauen ist ja nicht wirklich die Vorstellung neuer Kollektionen, die dann auch tatsächlich in den Läden zu kaufen sind. Es geht hier eher darum ein Image aufzubauen, welches gut vermarktbar ist. Deshalb kommt es gar nicht auf die Tragbarkeit der Kleidung an, sondern einzig und allein auf die Ideen der Designer. Es geht um Kunst und Künstlichkeit, nicht Komfort.
Sieht man sich mal Kollektionen vergangener Jahre an, dann kann man als Laie selten einen Einfluss auf die Straßenmode erkennen. Das sind auch eher so Kleinigkeiten, wie Farbtöne oder Schnitte, nicht diese karnevalesken Gesamtpakete aus der Fotostrecke. Nicht mal die überaufgedonnerten Gäste der Schauen tragen diese Sachen so.
Muss das sein? Brauch ein Pfau all diese Federn? Natürlich nicht. Es ist ein Hobby von gelangweilten Millionärsgattinnen. Es macht doch auch Spaß einmal im Jahr nach Paris oder New York zu reisen und dort ein paar ultrawichtige Showtermine wahrzunehmen und die oberflächlichen ‚Freunde‘ des letzten Jahres Wieder zu sehen. In so einer Show zu sitzen unterstreicht ja auch die eigene Bedeutung ungemein. Und letztlich ermöglichen diese Damen einem ganzen Wirtschaftszweig seine Existenz.
Es ist schon okay, wenn es Designer gibt, die sich dem unnützen Luxus, der Ästhetik verschrieben haben. Automobilhersteller oder Architekten machen das ja auch.
PS: Mir sind auch die Schattenseiten dieser Parallelwelt bekannt.
4. Abendland bleibt!
Ich bezweifele, dass das Abendland jetzt gleich untergeht – zumal es damit auch schon seit mindestens 2000 Jahren beschäftigt ist – aber der tragbare Kühlschrank in rosa Tüll, ist schon ... verstörend.
Aber wer weiß, vielleicht muss man solche Modenschauen ja eher als Performancekunst ansehen und nicht als das Präsentation tatsächlicher Kleidungsstücke.
2 Leserempfehlungen
Luxus-Mode-Ignorant. Wenn ich diese "Kostüme" da oben sehe, dann lach ich höchstens über die Menschen, die sich so etwas ansehen und noch mehr über jene, die das tatsächlich kaufen.
Zeugs wie Adidas SVLR etc. ich ja noch vertretbar, aber das da? :D :D
Eine Leserempfehlung
7. Brauch ein Pfau all diese Federn?
Der Sinn, wenn man es so bezeichnen möchte, solcher Modeschauen ist ja nicht wirklich die Vorstellung neuer Kollektionen, die dann auch tatsächlich in den Läden zu kaufen sind. Es geht hier eher darum ein Image aufzubauen, welches gut vermarktbar ist. Deshalb kommt es gar nicht auf die Tragbarkeit der Kleidung an, sondern einzig und allein auf die Ideen der Designer. Es geht um Kunst und Künstlichkeit, nicht Komfort.
Sieht man sich mal Kollektionen vergangener Jahre an, dann kann man als Laie selten einen Einfluss auf die Straßenmode erkennen. Das sind auch eher so Kleinigkeiten, wie Farbtöne oder Schnitte, nicht diese karnevalesken Gesamtpakete aus der Fotostrecke. Nicht mal die überaufgedonnerten Gäste der Schauen tragen diese Sachen so.
Muss das sein? Brauch ein Pfau all diese Federn? Natürlich nicht. Es ist ein Hobby von gelangweilten Millionärsgattinnen. Es macht doch auch Spaß einmal im Jahr nach Paris oder New York zu reisen und dort ein paar ultrawichtige Showtermine wahrzunehmen und die oberflächlichen ‚Freunde‘ des letzten Jahres Wieder zu sehen. In so einer Show zu sitzen unterstreicht ja auch die eigene Bedeutung ungemein. Und letztlich ermöglichen diese Damen einem ganzen Wirtschaftszweig seine Existenz.
Es ist schon okay, wenn es Designer gibt, die sich dem unnützen Luxus, der Ästhetik verschrieben haben. Automobilhersteller oder Architekten machen das ja auch.
PS: Mir sind auch die Schattenseiten dieser Parallelwelt bekannt.
Eine Leserempfehlung
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
