<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Roman "Das Ungeheuer": Terézia Mora erhält Deutschen Buchpreis</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/literatur/das-ungeheuer-deutscher-buchpreis-2013-geht-an-terezia-mora-a-926572.html#ref=rss</link>
<description>Die populärste Literaturauszeichnung des deutschsprachigen Raums geht an Terézia Mora. Die Schriftstellerin wird für den Roman "Das Ungeheuer" mit dem Deutschen Buchpreis 2013 geehrt.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 19:00:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/literatur/das-ungeheuer-deutscher-buchpreis-2013-geht-an-terezia-mora-a-926572.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553809-thumbsmall-imif.jpg" hspace="5" align="left" >Die populärste Literaturauszeichnung des deutschsprachigen Raums geht an Terézia Mora. Die Schriftstellerin wird für den Roman "Das Ungeheuer" mit dem Deutschen Buchpreis 2013 geehrt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553809-thumbsmall-imif.jpg"/>
<ExtractedText>1. Gratulation
RobertFischer heute, 19:46 Uhr
Herzlichen Glückwunsch &#150;*das hat auf jeden Fall die richtige Autorin getroffen: eine, die seit Jahren konsequent Ihren Weg geht, ohne es sich und ihren LeserInnen zu leicht zu machen (und die zum Glück auch einen Verlag an ihrer [...]
Herzlichen Glückwunsch &#150;*das hat auf jeden Fall die richtige Autorin getroffen: eine, die seit Jahren konsequent Ihren Weg geht, ohne es sich und ihren LeserInnen zu leicht zu machen (und die zum Glück auch einen Verlag an ihrer Seite hat, der sie dabei unterstützt).
2. 1zigartige=Dystopie
atzlan heute, 20:35 Uhr
Schade, ich hätte es Reinhard Jirgl mit &#132;Nichts von Euch auf Erden&#147; gewünscht, den Preis zu bekommen. Aber ein derart anspruchsvoller, schwierig zu lesender, politischer und gesellschaftskritischer Roman war wohl aus Sicht der [...]
Schade, ich hätte es Reinhard Jirgl mit &#132;Nichts von Euch auf Erden&#147; gewünscht, den Preis zu bekommen. Aber ein derart anspruchsvoller, schwierig zu lesender, politischer und gesellschaftskritischer Roman war wohl aus Sicht der Jury dem deutschen Leser als Gewinner nicht zuzumuten&#133;
3.
tdizz heute, 20:43 Uhr
"Ihre Tagebuchdatei ist parallel zur Reiseerzählung von Darius unter dem schwarzen Strich zu lesen, ein Mosaik autobiografischer und medizinischer Skizzen zur Depression." Von genau diesem S*****ß braucht die deutsche [...]
"Ihre Tagebuchdatei ist parallel zur Reiseerzählung von Darius unter dem schwarzen Strich zu lesen, ein Mosaik autobiografischer und medizinischer Skizzen zur Depression." Von genau diesem S*****ß braucht die deutsche Literatur noch mehr! Warum gibt es hier nur "Künstler" und Bastei-Lübbe, und alles dazwischen wird durch amerikanischen Import abgedeckt? Eine interessante Geschichte entwickeln, lebendige Charaktere, treffenden Dialog: das rechte Handwerk beherrscht in der deutschen Literatur keiner.
4. Da sagen Sie was
herr_wurst heute, 21:07 Uhr
Da sagen Sie was und haben durchaus Recht. So sehr ich Therezia Moras Sprachkunst schätze ist der von Ihnen geschuldete Missstand, meiner Meinung nach, der künstlichen Trennung von E- und U-Kultur geschuldet - ist es nicht [...]
Zitat von tdizz "Ihre Tagebuchdatei ist parallel zur Reiseerzählung von Darius unter dem schwarzen Strich zu lesen, ein Mosaik autobiografischer und medizinischer Skizzen zur Depression." Von genau diesem S*****ß braucht die deutsche Literatur noch mehr! Warum gibt es hier nur "Künstler" und Bastei-Lübbe, und alles dazwischen wird durch amerikanischen Import abgedeckt? Eine interessante Geschichte entwickeln, lebendige Charaktere, treffenden Dialog: das rechte Handwerk beherrscht in der deutschen Literatur keiner.
Da sagen Sie was und haben durchaus Recht. So sehr ich Therezia Moras Sprachkunst schätze ist der von Ihnen geschuldete Missstand, meiner Meinung nach, der künstlichen Trennung von E- und U-Kultur geschuldet - ist es nicht schmerzfrei und anstrengend zu lesen, ist es Schund. Aber genau in der Mitte operieren die erfolgreichen amerikanischen Autoren. Um es mit Hugo von Hofmannsthal zu sagen: "Das Tiefe muss man verstecken - wo? An der Oberfläche!" Und das können die großen Amerikaner in ihrer lakonischen Sprachkunst meisterhaft (Raymond Carver, Alice Munro, James Salter...). Oder auch, die Kombination aus "E" und "U" ist EU, griechisch für "gut".
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
