<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Wiggers wundersame Welt: Rein formal Prog, aber total poetisch</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/obskures-aus-der-musikgeschichte-renaissance-ashes-are-burning-a-912937.html#ref=rss</link>
<description>Pop ist unfair. Viele moderne Klassiker verdanken wir genialischen Vorläufern, die heute kaum noch einer kennt. Für eine kleine Serie taucht &lt;i&gt;Jan Wigger&lt;/i&gt; ab in diese wundersame Welt der Vergessenen und entreißt ihr obskure oder rare Meisterwerke. Diesmal: "Ashes Are Burning" von Renaissance.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:59:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/obskures-aus-der-musikgeschichte-renaissance-ashes-are-burning-a-912937.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-526551-thumbsmall-yucu.jpg" hspace="5" align="left" >Pop ist unfair. Viele moderne Klassiker verdanken wir genialischen Vorläufern, die heute kaum noch einer kennt. Für eine kleine Serie taucht <i>Jan Wigger</i> ab in diese wundersame Welt der Vergessenen und entreißt ihr obskure oder rare Meisterwerke. Diesmal: "Ashes Are Burning" von Renaissance.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-526551-thumbsmall-yucu.jpg"/>
<ExtractedText>1. Na endlich!
bobby_m heute, 16:29 Uhr
Bitte kramt mehr davon raus! Renaissance sind heute nahezu vergessen, was angesichts der musikalischen Breite unbegreiflich ist. Ich persönlich würde aber eher Scheherazade and other Stories (1975) empfehlen :-) Leider gehöre ich [...]
Bitte kramt mehr davon raus! Renaissance sind heute nahezu vergessen, was angesichts der musikalischen Breite unbegreiflich ist. Ich persönlich würde aber eher Scheherazade and other Stories (1975) empfehlen :-) Leider gehöre ich nicht der Generation an, die Renaissance live erleben durfte, dazu bin ich schlappe 20 Jahrezu jung...
2. Fliegende Schweine
nickmason heute, 17:04 Uhr
Ein ähnliches Highlight einer vergessenen Band (die aber auch nur bei Eingeweihten bekannt war) ist das Album Creation der deutschen Band Werwolf. Absoluter Höhepunkt ist der Song "The Journey To The Land Of The Flying [...]
Ein ähnliches Highlight einer vergessenen Band (die aber auch nur bei Eingeweihten bekannt war) ist das Album Creation der deutschen Band Werwolf. Absoluter Höhepunkt ist der Song "The Journey To The Land Of The Flying Pigs" (bzw. "Die Reise ins Land der Flugschweine", wie es etwas irreführend auf dem Cover angegeben ist).  Das Album aus dem Jahr 1984 wurde aufwendig remastered und mit drei Bonus-Tracks auf CD veröffentlicht, ist derzeit neu aber nur über eBay erhältlich. Die knapp 17 Euro sind aber jeden Cent wert!!!
3. Danke!
mianweila heute, 17:20 Uhr
Schön, diesen Artikel über Renaissance zu lesen. Absolute Empfehlung ist die Doppel-LiveLP "Live at  Carnegie Hall", die einen sehr schönen Querschnitt insbesondere von "Scheherazade..." und "Ashes" [...]
Schön, diesen Artikel über Renaissance zu lesen. Absolute Empfehlung ist die Doppel-LiveLP "Live at  Carnegie Hall", die einen sehr schönen Querschnitt insbesondere von "Scheherazade..." und "Ashes" bietet, übriegns in hervorragender Klangqualität...
4. Nsa?
augen-auf heute, 17:28 Uhr
Natürlich nicht, aber es ist noch nicht wirklich lange her, als ich mich bei Youtube ein wenig umgeschaut habe, was es an Renaissance-Material so gibt und das ist echt erstaunlich. Interessant ist auch, dass Musikrichtung Keith [...]
Natürlich nicht, aber es ist noch nicht wirklich lange her, als ich mich bei Youtube ein wenig umgeschaut habe, was es an Renaissance-Material so gibt und das ist echt erstaunlich. Interessant ist auch, dass Musikrichtung Keith Relf mit Armageddon später ein ganz anderes Genre bespielte. Und aus dieser Zeit gibt es noch vieles wieder zu entdecken. Für mich ist die Zeit von 1965 - 1975 ohnehin die kreativste Phase der Rockmusik (im weitesten Sinne).
5. Naja
sillyvalley heute, 17:53 Uhr
ich habe mir das mal auf youtube angehört - Chicago concert 1983 - die Dame trifft doch den Ton gar nicht. Hört mal zu wie sie 'above' singt. Wackelt fürchterlich. Wer tut sich denn das an. Ok, normal höre ich Opern, die können [...]
ich habe mir das mal auf youtube angehört - Chicago concert 1983 - die Dame trifft doch den Ton gar nicht. Hört mal zu wie sie 'above' singt. Wackelt fürchterlich. Wer tut sich denn das an. Ok, normal höre ich Opern, die können dann schon eher singen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
