<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:12:45 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Box Office: "Gravity" entschwebt allen</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/kino/box-office-gravity-mit-clooney-und-bullock-ueberfluegelt-alle-a-926412.html#ref=rss</link>
<description>Clooney und Bullock ganz allein im All. Das wollen alle sehen. Sowohl in Deutschland als auch in Amerika schoss das Science-Fiction-Drama "Gravity" an die Chartspitze - in den USA sogar mit einem Rekordergebnis. Der Lauda-Film "Rush - Alles für den Sieg" muss hingegen an die Box. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 12:02:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/kino/box-office-gravity-mit-clooney-und-bullock-ueberfluegelt-alle-a-926412.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Clooney und Bullock ganz allein im All. Das wollen alle sehen. Sowohl in Deutschland als auch in Amerika schoss das Science-Fiction-Drama "Gravity" an die Chartspitze - in den USA sogar mit einem Rekordergebnis. Der Lauda-Film "Rush - Alles für den Sieg" muss hingegen an die Box. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Box Office: "Gravity" mit Clooney und Bullock überflügelt alle
Box Office: "Gravity" entschwebt allen
Warner Bros.
Clooney und Bullock ganz allein im All. Das wollen alle sehen. Sowohl in Deutschland als auch in Amerika schoss das Science-Fiction-Drama "Gravity" an die Chartspitze - in den USA sogar mit einem Rekordergebnis. Der Lauda-Film "Rush - Alles für den Sieg" muss hingegen an die Box.
USA
1. Gewinner der Woche
Eindeutig "Gravity". Bullock, Clooney, Drama, Weltall, Kritikerlob - Das dürften die Elemente sein, die dem Weltraumthriller zu seinem Spitzenerfolg am ersten Wochenende verhalfen. 55 Millionen Dollar spülte der Film in Nordamerikas Kinokassen. Das ist mehr, als je zuvor ein Film im Monat Oktober geschafft hat.
Auch die beiden Hauptdarsteller dürfen sich freuen: Das Ergebnis des Startwochenendes stellt alle ihre bisherigen Leinwanderfolge weit in den Schatten.
Der Film, bei dem Sandra Bullock und George Clooney ohne Kontakt zur Erde im All um ihr Überleben kämpfen, gilt schon jetzt vielen als neuer Science-Fiction-Klassiker . Schon vor dem Start überschüttete die Kritik den Film mit Lob. Auf diversen Festivals wurde er begeistert beklatscht. Schon allein die grandiosen 3D-Bilder sowie der satte Sound machen den Film zu einem einzigartigen Erlebnis.
Regisseur Alfonso Cuarón wollte "pures Kino" schaffen . Anders als andere Hollywood-Regisseure wolle der Mexikaner Filme machen, die auch stumm wirken, in denen die Schauspieler dem Zuschauer nicht alles erzählen.
Weiter erfolgreich ist auch der frikadellenhaltige Animationsfilm "Cloudy With a Chance of Meatballs 2". Das Team von Sony Animation kann sich über ein Einspielergebnis von 21,5 Millionen Dollar freuen.
2. Verlierer der Woche
Rush, Rush, ins Körbchen! Das Lauda-Drama "Rush - Alles für den Sieg" halbierte seine Einnahmen im Vergleich zur Vorwoche. Mit 4,4 Millionen Dollar fuhr der Formel-1-Historienfilm mit Daniel Brühl und Chris Hemsworth zwar immer noch auf Platz fünf der nordamerikanischen Charts, blieb aber weit hinter den Erwartungen zurück.
Der Film war beim Festival von Toronto sehr gut beim Publikum angekommen, deshalb dürften die Produzenten hoffen, dass es sich bei den schlechten Zahlen nur um einen Boxenstopp handelt.
Offenbar hat Regisseur Brad Furmann die Poker-Leidenschaft seiner Mitbürger überschätzt. Das Zockerdrama "Runner Runner" mit Ben Affleck und Justin Timberlake startete mit bescheidenen 7,6 Millionen Dollar Umsatz und landete damit auf Platz drei.
3. Zahl der Woche
In 3150 Kinos startete Warner Brothers "Gravity" in Nordamerika in der 3-D-Version. Nur in 425 Kinos lief er in 2D an. Ganz schön mutig angesichts der oft bemängelten 3-D-Müdigkeit der Amerikaner.
Deutschland
1. Gewinner der Woche
Auch in Deutschland schoss "Gravity" auf Platz eins und (fast) alle Konkurrenten ins All. 255.000 Besucher sahen sich das Science-Fiction-Drama am Startwochenende an. Es fuhr damit souveräne 2,57 Millionen Euro ein.
Ein nahezu ebenso großes Publikum - wenn auch wahrscheinlich ganz anders strukturiert - fand der ebenfalls neu gestartete Familien-Animationsfilm "Turbo - Kleine Schnecke, großer Traum". 252.000 große und kleine Zuschauer wollten der Geschichte um die kleine Weinbergschnecke Turbo und ihrer Verwandlung zur PS-starken Rennschnecke beiwohnen. Umsatz: 1,85 Millionen Euro.
"Rush - Alles für den Sieg" stößt in Deutschland auf größeres Interesse. 138.000 Besucher wollten das Drama um Niki Lauda und James Hunt sehen. Platz drei.
2. Verlierer der Woche
Auch in der zweiten Woche konnte Til Schweigers erster Animationsfilm "Keinohrhase und Zweiohrküken" nicht überzeugen. Zwar lockte der Film mit 62.000 mehr Zuschauer als in der Vorwoche in die Kinosäle und war damit auch der bestbesuchte deutsche Film. Doch für einen Schweiger-Film ist Platz acht in den Kinocharts in der zweiten Woche natürlich dürftig.
Alternde Rocker in 3D auf großer Leinwand? Offenbar nicht die attraktivste Vorstellung für Kinobesucher. Da kann auch eine eingewobene Emo-Story um einen jungen Roadie nicht helfen. 14.500 wahrscheinlich langhaarige Kinozuschauer wollten "Metallica -Through the Never" am Premierenwochenende sehen.
3. Und welcher Film hat eine zweite Chance verdient?
Nicht nur eine zweite, auch eine dritte, vierte und fünfte Chance hat Edgar Reitz' nächstes Kapitel seiner "Heimat"-Reihe verdient. Das Drama "Die andere Heimat - Chronik einer Sehnsucht" zeigt das Leiden eines Dorfes im Hunsrück Mitte des 19. Jahrhunderts. Armut, Hunger und Drangsalierung durch die Herrschenden zwingen die Bewohner in die Knie und führen zu Überlegungen, die geliebte Heimat zu verlassen und nach Amerika auszuwandern. 200 atemberaubende epische Schwarzweiß-Kinominuten, mit denen Reitz meisterhaft ein fast vergessenes Stück deutscher Geschichte aufdeckt.
seh/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
