<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Serie A: Juventus gewinnt Spitzenspiel gegen AC Mailand</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/juvenstus-turin-besiegt-ac-mailand-keine-tore-ohne-klose-und-gomez-a-926379.html#ref=rss</link>
<description>Auch nach sieben Spieltagen sind in Italien noch drei Mannschaften ungeschlagen. Während der SSC Neapel deutlich gewann tat sich Juventus Turin auch in Überzahl schwer. Dem Duell Lazio Rom gegen AC Florenz fehlten die deutschen Nationalspieler.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 22:50:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/juvenstus-turin-besiegt-ac-mailand-keine-tore-ohne-klose-und-gomez-a-926379.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553316-thumbsmall-fwrx.jpg" hspace="5" align="left" >Auch nach sieben Spieltagen sind in Italien noch drei Mannschaften ungeschlagen. Während der SSC Neapel deutlich gewann tat sich Juventus Turin auch in Überzahl schwer. Dem Duell Lazio Rom gegen AC Florenz fehlten die deutschen Nationalspieler.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553316-thumbsmall-fwrx.jpg"/>
<ExtractedText>Juvenstus Turin besiegt AC Mailand, keine Tore ohne Klose und Gomez
Serie A: Juventus gewinnt Spitzenspiel gegen AC Mailand
AFP
Juventus-Profis Chiellini (r.) und Barzagli: Freude über den sechsten Sieg
Auch nach sieben Spieltagen sind in Italien noch drei Mannschaften ungeschlagen. Während der SSC Neapel deutlich gewann tat sich Juventus Turin auch in Überzahl schwer. Dem Duell Lazio Rom gegen AC Florenz fehlten die deutschen Nationalspieler.
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Das Spitzentrio in der italienischen Serie A bleibt auch nach sieben Spieltagen weiter ungeschlagen. Nachdem Spitzenreiter AS Rom bereits am Samstag den vereinsinternen Startrekord ausgebaut und auch das siebte Spiel in Folge gewonnen hat, zogen die Verfolger nach.
Meister Juventus Turin bezwang den AC Mailand 3:2 (1:1). Sulley Ali Muntari hatte die Gäste zwar früh in Führung gebracht (1. Minute), doch Juves Spielmacher Andrea Pirlo (15.), Angreifer Sebastian Giovinco (69.) und Verteidiger Giorgio Chiellini (75.) drehten die Partie. Milans Philippe Mexes flog mit der Gelb-Roten Karte vom Platz (75.), ehe erneut Muntari den Endstand herstellte (90.). Turin belegt mit sechs Siegen und einem Unentschieden weiter den dritten Platz.
Zweiter bleibt Borussia Dortmunds Champions-League-Gruppengegner SSC Neapel, der bei gleicher Punktzahl wie Juve die bessere Tordifferenz vorweist. Gegen Aufsteiger AS Livorno feierte Neapel einen souveränen 4:0 (2:0)-Sieg. Goran Pandev (3.), Gökhan Inler (26.), José Callejon (54.) und Marek Hamsik (83.) erzielten die Treffer für den Vizemeister, der damit weiter erster Verfolger des AS Rom bleibt.
Ohne die verletzten deutschen Nationalspieler Miroslav Klose und Mario Gomez trennten sich Lazio Rom und der AC Florenz 0:0. Beide Teams verloren damit den Anschluss an die Spitzengruppe, Lazio ist mit elf Zählern Siebter, Florenz liegt mit einem Punkt mehr auf Rang sechs.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
