<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Handball-Bundesliga: Füchse und Löwen trennen sich unentschieden</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/handball-fuechse-berlin-gegen-rhein-neckar-loewen-unentschieden-a-926373.html#ref=rss</link>
<description>Im Verfolgerduell der Handball-Bundesliga war Tabellenführer THW Kiel der lachende Dritte: Die Füchse Berlin kamen gegen die Rhein-Neckar Löwen nicht über ein Unentschieden hinaus. Die Gäste bleiben aber dank eines Treffers in der Schlusssekunde ungeschlagen.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 20:51:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/handball-fuechse-berlin-gegen-rhein-neckar-loewen-unentschieden-a-926373.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553299-thumbsmall-vmkg.jpg" hspace="5" align="left" >Im Verfolgerduell der Handball-Bundesliga war Tabellenführer THW Kiel der lachende Dritte: Die Füchse Berlin kamen gegen die Rhein-Neckar Löwen nicht über ein Unentschieden hinaus. Die Gäste bleiben aber dank eines Treffers in der Schlusssekunde ungeschlagen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553299-thumbsmall-vmkg.jpg"/>
<ExtractedText>Handball: Füchse Berlin gegen Rhein-Neckar Löwen unentschieden
Handball-Bundesliga: Füchse und Löwen trennen sich unentschieden
DPA
Füchse-Handballer Romero (l.): Kein Durchkommen gegen die Löwen
Im Verfolgerduell der Handball-Bundesliga war Tabellenführer THW Kiel der lachende Dritte: Die Füchse Berlin kamen gegen die Rhein-Neckar Löwen nicht über ein Unentschieden hinaus. Die Gäste bleiben aber dank eines Treffers in der Schlusssekunde ungeschlagen.
Hamburg - Im Spitzenspiel der Handball-Bundesliga gab es am achten Spieltag ein 21:21 (13:10)-Unentschieden zwischen den Füchsen Berlin und den Rhein-Neckar Löwen. Beste Werfer in der defensiv geprägten Partie waren Bartlomiej Jaszka mit sieben Toren für die Gastgeber sowie Andy Schmid und Uwe Gensheimer mit je sechs Treffern für die Gäste aus Mannheim.
Gut 9000 Zuschauer in der Max-Schmeling-Halle erlebten einen hervorragenden Start ihrer Mannschaft, die schnell mit 5:1 in Führung ging, es im weiteren Verlauf aber verpasste, sich weiter von den Löwen abzusetzen. So kämpften sich die Gäste zehn Minuten nach der Pause zum Ausgleich heran.
Bis in die Schlussphase verlief die Partie ausgeglichen. Die Berliner hofften schon auf einen knappen Sieg, doch Nationalspieler Patrick Groetzki erzielte in der letzten Sekunde den Ausgleich für die Gäste. Damit bleiben die Löwen auch nach acht Spielen ungeschlagen, mussten aber bereits das dritte Unentschieden hinnehmen.
An der Tabellenspitze liegt weiterhin der verlustpunktfreie Deutsche Meister THW Kiel (16:0 Punkte) vor den Rhein-Neckar Löwen (13:3) und den Füchsen Berlin (12:4). Es folgen die Topteams SG Flensburg-Handewitt (11:5) und Champions-League-Sieger HSV Hamburg (10:4), der noch ein Nachholspiel zu absolvieren hat.
Jetzt Fan werden!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
