<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Ligue 1: PSG siegt in Unterzahl bei Olympique Marseille</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/ligue-1-paris-st-germain-gewinnt-gegen-olympique-marseille-a-926380.html#ref=rss</link>
<description>Mehr als eine Stunde spielte Paris St. Germain bei Olympique Marseille in Unterzahl. Trotzdem drehte der Meister noch die Partie. In einer hektischen Begegnung war es mal wieder der Superstar der französischen Liga, der den entscheidenden Treffer erzielte.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 23:19:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/ligue-1-paris-st-germain-gewinnt-gegen-olympique-marseille-a-926380.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553323-thumbsmall-nqcg.jpg" hspace="5" align="left" >Mehr als eine Stunde spielte Paris St. Germain bei Olympique Marseille in Unterzahl. Trotzdem drehte der Meister noch die Partie. In einer hektischen Begegnung war es mal wieder der Superstar der französischen Liga, der den entscheidenden Treffer erzielte.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553323-thumbsmall-nqcg.jpg"/>
<ExtractedText>Ligue 1: Paris St. Germain gewinnt gegen Olympique Marseille
Ligue 1: PSG siegt in Unterzahl bei Olympique Marseille
Mehr als eine Stunde spielte Paris St. Germain bei Olympique Marseille in Unterzahl. Trotzdem drehte der Meister noch die Partie. In einer hektischen Begegnung war es mal wieder der Superstar der französischen Liga, der den entscheidenden Treffer erzielte.
REUTERS
PSG-Star Ibrahimovic: Matchwinner gegen Marseille
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Der französische Meister Paris St. Germain bleibt in der Ligue 1 weiter ungeschlagen. Die Mannschaft von Trainer Laurent Blanc gewann zum Abschluss des neunten Spieltags im sogenannten "Classique" bei Olympique Marseille 2:1 (1:1) - und das, obwohl PSG bereits nach einer halben Stunde Thiago Motta durch eine Rote Karte verlor. Doch auch eine Stunde in Unterzahl konnte den Spitzenclub nicht aufhalten.
Zwar hatte Marseilles Stürmer André Ayew (34., Elfmeter) den Gastgeber im Stade Vélodrome in Führung gebracht, doch der Brasilianer Maxwell konnte noch vor der Pause den Ausgleich erzielen (45.). In der zweiten Hälfte hieß der gefeierte Mann wie so oft Zlatan Ibrahimovic: Der schwedische Torjäger verwandelte in der 66. Minute einen Elfmeter zum entscheidenden 2:1 für Paris.
Mit sechs Siegen und drei Unentschieden liegt PSG auf Rang zwei der Ligue 1 - punktgleich mit Tabellenführer AS Monaco, der die bessere Tordifferenz vorweisen kann. Marseille rutscht durch die zweite Saisonniederlage auf Platz vier ab und hat nun vier Zähler Rückstand auf das Spitzenduo.
tpr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
