<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Basketball-Bundesliga: Bayern gewinnen Top-Spiel gegen Bamberg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/bbl-bayern-basketballer-gewinnen-gegen-brose-baskets-bamberg-a-926377.html#ref=rss</link>
<description>Revanche geglückt: Nachdem die Basketballer von Bayern München vorige Saison im Playoff-Halbfinale gegen den späteren Meister Bamberg ausgeschieden waren, konnten sie im ersten Top-Spiel der Saison einen Prestige-Erfolg feiern. Bester Werfer war aber ein Gäste-Spieler.</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 21:16:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/bbl-bayern-basketballer-gewinnen-gegen-brose-baskets-bamberg-a-926377.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553306-thumbsmall-qhbu.jpg" hspace="5" align="left" >Revanche geglückt: Nachdem die Basketballer von Bayern München vorige Saison im Playoff-Halbfinale gegen den späteren Meister Bamberg ausgeschieden waren, konnten sie im ersten Top-Spiel der Saison einen Prestige-Erfolg feiern. Bester Werfer war aber ein Gäste-Spieler.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553306-thumbsmall-qhbu.jpg"/>
<ExtractedText>Seit wann ist denn Basketball berichtsrelevant. Will sich die Redaktion bei Hoeneß einschleifen?
Seit wann ist denn Basketball berichtsrelevant. Will sich die Redaktion bei Hoeneß einschleifen?
un-Diplomat heute, 00:52 Uhr
sind nur Fußball und Uillii, oh ...
Zitat von sysop Revanche geglückt: Nachdem die Basketballer von Bayern München vorige Saison im Playoff-Halbfinale gegen den späteren Meister Bamberg ausgeschieden waren, konnten sie im ersten Topspiel der Saison einen Prestige-Erfolg feiern. Bester Werfer war aber ein Gäste-Spieler.  BBL: Bayern Basketballer gewinnen gegen Brose Baskets Bamberg - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/sonst/bbl-bayern-basketballer-gewinnen-gegen-brose-baskets-bamberg-a-926377.html)
sind nur Fußball und Uillii, oh ...
3. Plastikclub?
ginotico heute, 12:30 Uhr
Bayern München ist im Basketball, was Hoffenheim und Leipzig im Fussball sind. Ein Verein, der mit fremden Geldern die Traditionsmannschaften hinter sich lässt. Ob die Fussball-Bayern-Fans, welche oben genannten Vereine ablehnen, [...]
Bayern München ist im Basketball, was Hoffenheim und Leipzig im Fussball sind. Ein Verein, der mit fremden Geldern die Traditionsmannschaften hinter sich lässt. Ob die Fussball-Bayern-Fans, welche oben genannten Vereine ablehnen, dieses auch hier tun? Ich vermute, nein.
4. Tradition...
bbmerkur heute, 13:57 Uhr
Die BB-Abteilung der Bayern wurde 1946 (!!) gegründet. 1954 und 55 Deutscher Meister, 1968 Pokalsieger. Danach war zwar Schluss mit Spitzenbasketball, aber das ändert sich jetzt? Wenn jemand Geld in die Hand nimmt...  Ist [...]
Zitat von ginotico Bayern München ist im Basketball, was Hoffenheim und Leipzig im Fussball sind. Ein Verein, der mit fremden Geldern die Traditionsmannschaften hinter sich lässt. Ob die Fussball-Bayern-Fans, welche oben genannten Vereine ablehnen, dieses auch hier tun? Ich vermute, nein.
Die BB-Abteilung der Bayern wurde 1946 (!!) gegründet. 1954 und 55 Deutscher Meister, 1968 Pokalsieger. Danach war zwar Schluss mit Spitzenbasketball, aber das ändert sich jetzt? Wenn jemand Geld in die Hand nimmt...  Ist denn Frankfurt ein Traditionsklub? Nein, den die gibt es erst seit 1999. Im Fussball kommen auch immer wieder mal Vereine nach längerer Durststrecke nach oben. Basketball bei Artland ist ja auch schon älter, aber erst seit den 90ern geht es aufwärts...  Braunschweig im Fussball war auch lange Zeit weg und spielt nun wieder oben....  Man muss es hinnehmen: es gibt für nur wenige Vereine die Möglichkeit, immer ganz oben zu sein. Viele weitere hatten, haben und werden Zeiten haben, woe sie ganz oben stehen. Und die meisten werden es nie schaffen. Warum auch immer...gilt für alle Vereine!
5. Mit ist das auch egal.
ginotico heute, 14:32 Uhr
Ich wollte nicht missverstanden wären. Mir ist es auch egal, wo ein Verein sein Geld her hat. Deshalb bin ich nicht gegen Hoffenheim und andere. Und auch nicht gegen die Basketball-Bayern. Wollte nur auf eine Doppelmoral von [...]
Ich wollte nicht missverstanden wären. Mir ist es auch egal, wo ein Verein sein Geld her hat. Deshalb bin ich nicht gegen Hoffenheim und andere. Und auch nicht gegen die Basketball-Bayern. Wollte nur auf eine Doppelmoral von Bayernfans hinweisen, die ich in meinem Bekanntenkreis erlebe.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
