<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 07:58:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Kein Verlass mehr auf die Männer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Spielplatz statt Büroturm: Viele Väter wollen sich mehr engagieren." alt="Spielplatz statt Büroturm: Viele Väter wollen sich mehr engagieren." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2599113!/image/4245449654.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4245449654.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Unternehmen erleben einen Ansturm von Vätern, die in Elternzeit gehen wollen. Sogar agile Fünfzigjährige tauchen zuweilen in den Büros ihrer Chefs auf und fordern Baby-Auszeiten. Nur die wenigsten Betriebe sind darauf vorbereitet.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/elternzeit-kein-verlass-mehr-auf-die-maenner-12592802.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 08:46:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-7hwo2</guid>
<ExtractedText>Spielplatz statt Büroturm: Viele Väter wollen sich mehr engagieren.
© Frank Röth / F.A.Z.
Spielplatz statt Büroturm: Viele Väter wollen sich mehr engagieren.
Es ist nicht lange her, da galten Unternehmen schon als familienfreundlich, wenn sie Frauen im gebärfähigen Alter eine Festanstellung anboten. Immerhin signalisierte der Arbeitgeber damit: Wir nehmen fast schon zwangsläufig lange Fehlzeiten in Kauf, womöglich sogar mehrmals, um einem übergeordneten gesellschaftlichen Ziel zu dienen. Das Land braucht schließlich Kinder, und die gibt es nur mit Müttern, die zumindest temporär ihrem beruflichen Einsatzort fernbleiben. Auf die Männer hingegen war immer Verlass - bis Ursula von der Leyen mit dem Elterngeld und den damit verbundenen Vätermonaten um die Ecke kam. Seitdem gibt es auch finanzielle Anreize, sich um den Nachwuchs zu kümmern: Der Staat übernimmt immerhin 65 Prozent des durchschnittlichen Nettoverdienstes, maximal 1800 Euro im Monat.
Seit fast sieben Jahren gibt es das Elterngeld, und seither hat sich die Welt nicht nur auf den Spielplätzen drastisch geändert. Auch in den Unternehmen hat das neue väterliche Engagement zu Umwälzungen geführt. Doch in die Freude über den gesellschaftlichen Wandel mischt sich zunehmend Frustration. „Männer sind inzwischen ähnlich unberechenbar wie Frauen“, resümieren Diversity-Managerinnen übereinstimmend. An die Öffentlichkeit trauen sie sich mit dieser Erkenntnis trotzdem nicht. Dabei können Personalverantwortliche, die in Unternehmen die Vielfalt fördern wollen, damit zufrieden sein. Nur wenig hat der Gleichberechtigung in den vergangenen Jahren so sehr auf die Sprünge geholfen wie die Vätermonate.
Längst vorbei ist die Zeit, in der die alte Regel galt: Mütter dienen der Familie, Väter dem Unternehmen. Die Unberechenbarkeit beschränkt sich mittlerweile auch längst nicht mehr auf Mitarbeiter in der Altersgruppe um die 30. Dem männlichen Vermehrungsdrang sind schließlich nur wenige natürliche Grenzen gesetzt. Selbst agile Fünfzigjährige sitzen inzwischen bei ihren Chefs im Büro, schwärmen vom neuesten Nachwuchs, der das halbe Dutzend komplettiert, und melden ihre Auszeit an. Die Vorbereitungszeit der Arbeitgeber ist schon von Gesetzes wegen deutlich eingeschränkt: Während Frauen ihren Arbeitgeber schon spätestens nach der 12. Woche über ihre Schwangerschaft informieren sollten, können sich Väter naturgemäß wesentlich länger Zeit lassen: Spätestens sieben Wochen vor Beginn der Elternzeit muss das Unternehmen darüber informiert werden. Auch die Verlängerungsregeln, die sowohl für Mütter als auch für Väter gelten, sind hinreichend flexibel. Hat man sich einmal festgelegt, muss der Arbeitgeber bei einer Verlängerung oder Verkürzung der Elternzeit zwar zustimmen. Allerdings muss er bei dieser Entscheidung „billiges Ermessen“ anwenden. Ein kategorisches „Nein“ reicht nicht.
Zahl der Männer in Elternzeit hat sich mehr als verfünffacht
Familien und insbesondere Frauen mögen jubeln, doch vielen Vorgesetzten treibt die fröhliche Familienzusammenführung auf ihre Kosten die Zornesröte ins Gesicht - selbstverständlich nur hinter verschlossener Tür. Seit der Einführung des Elterngeldes 2007 hat sich die Zahl der Männer in Elternzeit mehr als verfünffacht. Inzwischen nimmt rund ein Viertel aller frischgebackenen Väter mindestens eine Auszeit von zwei Monaten, wie das Statistische Bundesamt für 2012 vermeldete. Auf diesen Zug sind die Großkonzerne schon längst aufgesprungen. „Dort herrscht eine Aufbruchstimmung“, beobachtet Volker Baisch, Geschäftsführer des Hamburger Beratungsunternehmens Väter GmbH. Vätermonate gehören dort inzwischen zum guten Ton, manche werden sogar regelrecht dazu gedrängt. Jeder Vater in Elternzeit rückt das Unternehmen in ein familienfreundlicheres Licht.
Doch insbesondere kleine und mittlere Unternehmen stöhnen unter der Bürde der Väterfreundlichkeit. Sie wurschteln vor sich hin und sind dazu übergangen, nur noch den Mangel zu verwalten. Die wenigsten haben ein sinnvolles Konzept. Klare Vertretungsregeln für die Monate der Abwesenheit? Fehlanzeige. Stattdessen wird die Arbeit standardmäßig auf die verbliebenen Mitarbeiter verteilt. Auch Anreize für die zurückgebliebene Restbelegschaft sind kaum zu finden. Ganz zu schweigen von alternativen Karriereplänen für die Zeit danach. Schließlich wird der Aufstieg noch immer trotz - und nicht wegen - der Kinder geschafft.
Der Unmut entlädt sich darin, dass das gesetzliche Minimum von zwei Monaten zwar inzwischen weithin akzeptiert zu sein scheint. Doch alles, was darüber hinausgeht, empfinden viele Arbeitgeber immer noch als Zumutung. „Da fängt es an, zur Kulturfrage zu werden“, berichtet Unternehmensberater Baisch. Väternetzwerke helfen dabei, die Klärung dieser „Kulturfrage“ in Gang zu bringen. Darin können sich die Herren ungestört über alle Belange austauschen, nicht zuletzt darüber, wie sie ihrem Chef ihren häuslichen Einsatz schmackhaft machen können.
Kurze Auszeiten sind schwer zu überbrücken
Dabei wird nicht selten die Kürze der Auszeit zum eigentlichen Problem, zumal die Elternzeit dank der gesetzlich vorgegebenen Flexibilität auch noch gestückelt werden kann. Fallen Mütter für ein oder zwei Jahre aus, sind Vertretungen mit befristeten Verträgen Routine. Doch externe Lückenfüller für ein oder zwei Monate zu organisieren ist schwer. Kluge Personalabteilungen finden trotzdem Wege, wie man kurze Engpässe mit Zeitarbeitern überbrückt. Nur selten geht es allerdings darüber hinaus. Zur „Champions League“ gehören für Baisch deshalb Unternehmen, die aus der Not eine Tugend gemacht haben. Sie nutzen die Lücken, um Nachwuchskräfte zu fördern. Als „Assistenten“ der Eltern in Auszeit können sie Erfahrungen sammeln, die ihnen später auf der Karriereleiter helfen sollen.
Auch der Technologiekonzern Robert Bosch hat sich gezielt auf die neue Arbeitswelt eingestellt. „Bei Bosch nahmen 2012 rund 2400 Väter Elternzeit“, sagt Heidi Stock, verantwortlich für Mitarbeiterentwicklung, Vielfalt und Chancengleichheit. „Das bringt ein Unternehmen insgesamt in Bewegung und motiviert viele Mitarbeiter.“ Dort hat man erkannt, dass Eltern auch nach ihrer Auszeit noch Karriere machen wollen - und sollen. Die Elternzeit ist, ebenso wie Pflegezeiten für andere Familienangehörige, im Stuttgarter Unternehmen inzwischen ein Karrierebaustein, der dem Aufstieg nicht im Weg liegt, sondern ihn sogar noch fördert. Er kann als Joker gezogen werden für andere Bausteine, die für junge Eltern eher schwierig zu erreichen sind. So sollte eigentlich jeder Bosch-Manager Auslandserfahrung gemacht haben. Wer die aus familiären Gründen nicht sammeln kann, verweist auf sein häusliches Engagement. Das Ausland kann warten, Karriere wird trotzdem gemacht.
Beispiele wie Bosch gibt es noch viel zu selten, findet Baisch. Er rät Unternehmen dazu, sich vorzubereiten. „Bisher konnten sie die Ausfälle noch abfangen, doch das ist langfristig keine Lösung. Das Bedürfnis nach Vätermonaten wächst stetig.“ Wenn dann keine klaren Rahmenvorgaben bestehen, hängt alles vom Wohlwollen des Vorgesetzten ab.
Zwillingseltern kassieren doppelt
Wie schwer sich Unternehmen noch mit der Flexibilität tun, zeigt sich an einem anderen Beispiel, das in der Freude über die bestehenden Regelungen noch häufig untergeht. Der Schutz der werdenden Mütter ist zwar umfassend - von Kündigungsschutz über Beschäftigungsverbote sechs Wochen vor und acht Wochen nach der Entbindung. Doch gilt er nur für Arbeitnehmerinnen und nicht etwa für Geschäftsführerinnen oder Vorstände in Aktiengesellschaften. „Das ist ein rechtsfreier Raum“, sagt Joachim Sauer, Präsident des Bundesverbands der Personalmanager. In einigen Unternehmen gebe es zwar Regelungen. „Doch die Lösungen sind sehr unterschiedlich, zum Teil auch willkürlich und frauenfeindlich“, wie er beobachtet hat. Nicht wenige trennten sich in solchen Fällen mit üppigen Abfindungen. Die bestehende Lücke in den deutschen Regelungen hält er für rechtswidrig: „Deutschland verhält sich damit nicht europarechtskonform“, stellt er fest. Er plädiert dafür, dass solche Frauen wenigstens ein generelles Wahlrecht bekommen sollten, ob sie den Mutterschutz in Anspruch nehmen. Der Gesetzgeber scheint dieses Thema allerdings bisher noch nicht für sich entdeckt zu haben. Dabei steht bei allen Parteien im Bundestag ganz oben auf der Wunschliste, dass mehr Frauen in Führungspositionen kommen sollen.
Immerhin von der Rechtsprechung haben junge Eltern jüngst Rückenwind bekommen - zumindest wenn ihnen das Glück von Zwillingen zuteil wurde. Sie haben einen Anspruch darauf, zwölf Monate lang nebeneinander Elterngeld in voller Höhe zu beziehen. Hinzu kommen für jeden zwei „Partnermonate“ für das jeweils andere Kind. Insgesamt können sie demnach 14 Monate lang zusammen freinehmen, um sich um den neugeborenen Nachwuchs zu kümmern, wie das Bundessozialgericht im Juni entschied. Eltern, die nur ein Kind auf einmal bekommen, müssen die 14 Monate unter sich aufteilen, mindestens zwei Monate davon muss der Vater nehmen. Für Arbeitgeber kann die neuerliche Ausweitung des Elterngeldes die Lage noch einmal verschärfen. Eine so lange Auszeit für beide Eltern gleichzeitig ist schließlich gleich doppelt attraktiv.
Die ganzen Mühen sind jedoch umsonst, zumindest in gesellschaftlicher Hinsicht, wenn die Elternzeit nur eine Episode im Lebenslauf der Väter bleibt. „Nach der Geburt des ersten Kindes findet häufig eine sogenannte Retraditionalisierung statt“, heißt es etwa in der Trendstudie Moderne Väter, die von der Väter GmbH veröffentlicht wurde. Will sagen: Der Vater geht weiter in Vollzeit arbeiten, die Mutter bleibt zu Hause oder arbeitet in Teilzeit, selbst wenn sie einen vergleichbaren Abschluss hat. Zur Abwechslung liegt das einmal nicht am Arbeitgeber, im Gegenteil. Viele Unternehmen haben längst erkannt, dass sie mit alternativen Karriereoptionen Familie und Beruf besser unter einen Hut bringen müssen. Studien berichten jedoch davon, dass Frauen den Vätern ihrer Kinder anscheinend immer noch herzlich wenig zutrauen, wenn es um die Erziehung des Nachwuchses geht.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
