<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-film-bilder</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-film-bilder</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>City Guide Rom: Was für eine Kulisse</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-film-bilder"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/colosseum-rom-centurion/colosseum-rom-centurion-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Audrey Hepburn flitze noch mit der Vespa am Kolosseum vorbei. Heute entstehen Filme in Rom nicht mehr im antiken Zentrum, sondern in heruntergekommenen Vororten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Verena Mayer</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
City Guide Rom: Schon gesehen?
In Rom hat man alle paar Schritte ein Déjà-vu. Filmschaffende zeigen, wo neue Bilder entstehen. Von Verena Mayer
4. Oktober 2013  08:36 Uhr  4 Kommentare
Männer in Centurio-Uniformen posieren vor dem Kolosseum in Rom für Touristen.  |  © ALBERTO PIZZOLI/AFP/Getty Images
Die Insel der Römer liegt mitten in der Stadt. Ein paar steinerne Treppen       am Lungotevere de’ Cenci hinunter, und man ist auf der Tiberinsel. Es riecht nach Fluss und       nach Grill. Junge Leute nippen auf weißen Lounge-Betten am Aperol. Eine Leinwand überragt       alles. Die Insel der Römer ist ein Kino, die Isola del Cinema.
Auf einem Plakat sieht man Audrey Hepburn, wie sie in Ein Herz und eine Krone auf der Vespa am Kolosseum vorbeiflitzt. Eines der Bilder, die jeder von Rom kennt. Von kaum einer anderen Stadt, New York mal ausgenommen, hat man so viele Bilder im Kopf – die meisten stammen aus dem Kino. Anita Ekberg und Marcello Mastroianni beim Bad im Trevibrunnen, Anna Magnani hinterm Obststand, Pasolinis schöner Zuhälter Accattone, wie er von einem Aquädukt in den Tiber springt.
Anzeige
Vacanze romane lautet das Motto der Kino-Insel, römische Ferien. Und wie Ferien fühlt sich das hier an. Hitze und Lärm sind weit weg, man hört nur den Fluss und die Kurzfilme über Rom, die an diesem Abend im Vorprogramm laufen. Die Plastikstühle füllen sich, oben auf der Brücke stehen Menschen dicht an dicht und blicken hinunter auf die Leinwand. Nicht alle können in Zeiten der Krise ein Ticket für sieben Euro kaufen. Aber alle wollen den Hauptfilm La grande bellezza , die große Schönheit, von Paolo Sorrentino sehen. Auch den Römern scheint es zu gefallen, ihre Stadt als Filmset zu betrachten.
In La grande bellezza geht es um einen melancholischen Schriftsteller, der in Rom lebt. Umgeben von schönen Frauen und einer schönen Stadt, la dolce vita 2013. Am Himmel blinken die ersten Sterne, Fledermäuse ziehen an der Leinwand vorbei. Auf die Kaimauer hat jemand in großen weißen Buchstaben gemalt: "Ich liebe dich von hier bis ans Ende der Welt". Dahinter die Stadt, angeleuchtet vom gelben Licht der Laternen. Eine steinerne Brücke, ein verschnörkelter Brunnen, das Kapitol ist nicht weit. La grande bellezza. Man fragt sich, was schöner ist: die Bilder aus dem Film oder die Wirklichkeit. Und wie es sich lebt in einer Stadt, die eine so perfekte Kulisse abgibt. Sind die Römer nur Zuschauer oder auch Regisseure im großen Romfilm?
City Guide Rom
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
