<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-spaghetti-carbonara</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-spaghetti-carbonara</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>City Guide Rom: Aber bitte mit Wangenspeck</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-spaghetti-carbonara"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/pipero-rex-carbonara/pipero-rex-carbonara-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Römer verehren ihre Spaghetti alla Carbonara, sie bestellen sie sogar im Sternerestaurant. Mit Sahnesoße und labberigem Kochschinken hat sie allerdings nichts zu tun.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Martina Bachler</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Interview mit dem DJ Heinrich Dressel
An der Bar des Hotel Locarno trifft sich Rom
Tatsächlich könnten US-amerikanische Soldaten im Zweiten Weltkrieg eine Vorform der Carbonara entwickelt haben: mit Eipulver made in USA und Bacon, die sie beide in die lokale Pasta mischten. Die Römer hätten der Legende nach dann einfach die amerikanischen durch italienische Zutaten ersetzt, ein bisschen mit Eiern (mit oder ohne Eiweiß?) und Speck (Bauchspeck oder Wangenspeck?) experimentiert, den bewährten Käse und etwas Pfeffer dazugegeben. Dann wäre es auch kein Wunder, dass die Carbonara rund um den Globus so gut ankommt. Sie scheint das Internationale von Anfang an in sich zu tragen. Belegt ist das allerdings nicht. "Und auch nicht wichtig", findet Monosilio.
Der 29-Jährige, in dessen winziger Küche gerade mal seine drei Köche Platz finden, ist ein Meister der Reduktion. Sein Ententartar zwischen knusprigen, millimeterdünnen Brotchips mit aufgeschlagenem Dijonsenf und zwei Stücken vom grünen Apfel – vier deutliche Aromen, vier Konsistenzen – wäre eine eigene Geschichte wert. Dasselbe gilt für die butterweiche Hühnerbrust mit frischer Mayonnaise und Austernmousse und das simple Vordessert: sanft flambierte Wassermelone mit Meersalz. In dieses minimalistische Konzept passt die Carbonara überraschend gut hinein. Ein scheinbar einfaches Gericht, bei dem es am Ende eben doch auf jeden Handgriff ankommt.
Schon aus der Auswahl der Grundprodukte macht der 29-Jährige eine Wissenschaft. Bei ihm kommen sie aus ganz Italien. Den Guanciale, einen luftgetrockneten Wangenspeck vom Schwein, bezieht er aus der Region Marken. Die dicken Spaghetti lässt Monosilio sich aus den Abruzzen liefern. Das Wasser ist dort mineralischer als in Kalabrien, der zweiten Pastaregion, das Klima zum Trocknen ideal und die Schneidemaschine der Produzentenfamilie Cocco so alt, dass die Nudeln schön rau sind ("damit die Soße gut haftet"). Der salzige Pecorino stammt aus Sardinien, der mildere Parmigiano aus Modena ("er gleicht die Salzigkeit aus"), und die Eier stammen von römischen Maishühnern ("das Eigelb ist kräftiger").
Wieder rückt Monosilio die Brille zurecht, schiebt die Ärmel seiner Kochjacke hoch und schneidet den Speck in überraschend dicke Würfel, die gleich in die heiße Pfanne wandern, wo sie sich selbst frittieren. Wären sie kleiner, würde das nicht funktionieren. So aber wird der Speck wie Popcorn außen knusprig, innen weich – und zur Seite gestellt. Während im gesalzenen Wasser die Spaghetti kochen, schlägt er in einer großen Rührschüssel überm Wasserbad zwei Eigelb und den geriebenen Käse zu einer dickflüssigen Crème, die garantiert nicht stockt, wenn er sie gleich unter die heißen, noch sehr bissfesten Nudeln hebt. Schließlich gibt Monosilio den Speck dazu, noch mehr Käse, schwarzen Pfeffer – und wird zum ersten Mal richtig ernst: "Spaghetti alla Carbonara werden niemals vor dem Servieren nochmals aufgewärmt", sagt er. "Niemals."
Pipero al Rex
Pipero al Rex (im Hotel Rex)
Via Torino 149, Monti, Tel. 0039-06/481 57 02
geöffnet Mo–Sa 12.30–14.30 und 19.30–22.30 Uhr, So geschlossen. Spaghetti Carbonara: 22 €
Weitere Restaurants in Rom
Armando al Pantheon . Bruschetta mit Sardinen, Zichorien, Kalbskutteln oder Ochsenschwanz – Armandos Familie kocht aroma- intensiv, unverfälscht, römisch. Die Römer kommen ab 22 Uhr.
Salita dei Crescenzi 31, Centro Storico, Tel. 0039-06/68 80 30 34
Geöffnet Mo–Fr 12.30–15 Uhr und 19–23 Uhr, Sa 12.30–15 Uhr. Hauptgerichte um 20 €
L’Asino D’Oro . Beliebtes Restaurant, das ungekünstelte umbrische Küche bietet. Eine Aromendichte wie bei der mit Pfirsichen geschmorten Hasenhaxe oder dem gebackenen Lammbries mit Melone und Schafskäse ist selten.
Via del Boschetto 73, Monti, Tel. 0039-06/48 91 38 32
Geöffnet Di–Sa 12.30–15 Uhr und 19–23 Uhr. Hauptgerichte um 20 €
Flavio al Velavevodetto . Paare drehen Pasta auf Gabeln (toll: Fettuccine mit Mini-Oktopoden), Kinder stecken sich "Fritti" (fein frittiertes Gemüse) in den Mund und ein Rentner den Baccalà (gesalzenen Kabeljau). Besser ist einfache Küche selten!
Via Monte Testaccio 97, Testaccio, Tel. 0039-06/574 41 94
Geöffnet Mo–So 12.30–15 Uhr und 19–23 Uhr. Hauptgerichte um 16 €
Tempio di Iside . Die Karte verrät nur einen Bruchteil der fangfrischen Fische und Krustentiere (bevorzugt roh), die hier serviert werden. Der Trick: das Gleiche bestellen wie die Geschäftsleute am Nebentisch, etwa das Thunfischtartar auf zerstoßenen Kartoffeln.
Via Labicana 50, Labicano, Tel. 0039-06/700 47 41
Geöffnet Mo–Sa 12.30–15 Uhr und 19–23 Uhr. Hauptgerichte um 25 €
Wer diese Carbonara probiert, versteht nicht, wie all ihre Abarten mit ihrer fiesen Tour rund um die Welt durchkommen. Die Spaghetti schwimmen nicht in der Soße, sondern sind von ihr umhüllt. Der Pasta-Ei-Käse-Geschmack füllt sofort den ganzen Mund aus. Doch bevor es zu wohlig und mild werden kann, sorgen Pfeffer und Popcornspeck für Schärfe, Salz und Frische. "Gut, oder?", fragt Pipero, und: "Jetzt kennt ihr Rom. Oder wart ihr noch nicht im Kolosseum?"
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
