<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-nachtleben-clubs</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-nachtleben-clubs</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>City Guide Rom: "Ich komme aus der illegalen Raveszene"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/city-guide-rom-nachtleben-clubs"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/qube-club-rom/qube-club-rom-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Valerio Lombardozzi nennt sich DJ Heinrich Dressel – weil das geheimnisvoll klingt, sagt er. Ein Interview über Elektro, Amphoren und das Ausgehviertel Testaccio</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Stefanie Flamm</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>City Guide Rom: Der Sound der Scherben
City Guide Rom: Der Sound der Scherben
Ein Gespräch mit dem DJ Valerio Lombardozzi über Elektromusik, Amphoren und das Ausgehviertel Testaccio. von  Stefanie Flamm
12. Oktober 2013  18:40 Uhr 
DIE ZEIT: Herr Lombardozzi, Ihr Künstlername lautet Heinrich Dressel. Das ist ein ungewöhnlicher Name         für einen italienischen DJ, der elektronische Musik macht.
Valerio Lombardozzi: Als ich vor ein paar Jahren beschloss, die Richtung zu ändern und soundtrackartiger zu         arbeiten, erschien mir Heinrich Dressel das perfekte Pseudonym zu sein: geheimnisvoll,         düster, unbekannt. Heinrich Dressel hieß der Archäologe, der Ende des 19. Jahrhunderts in         Rom die antiken Keramikscherben erforschte, aus denen der Monte Testaccio besteht. Ich bin         am Fuße dieser antiken Schutthalde aufgewachsen.
Anzeige
ZEIT: Damals war Testaccio keine gute Gegend.
Lombardozzi: Ende der achtziger Jahre musste der Hügel gesperrt werden, weil er übersät war mit         Kondomen und Spritzen. Doch für mich blieb er ein mythischer Ort. Irgendwann habe ich den         Soundtrack dazu gemacht.
ZEIT: In der Mons Testaceum-Trilogie zeichnen Sie die Reise der Amphoren, in denen vor         2000 Jahren Olivenöl aus den Provinzen nach Rom kam, bis zur Klassifizierung der Scherben         durch Heinrich Dressel. Das ist sehr intellektuelle, minimalistische Musik, die wenig mit         dem zu tun hat, was man landläufig mit dem Sound von Rom verbindet.
Lombardozzi: Was verbinden Sie denn mit dem Sound von Rom, wenn ich mal zurückfragen darf?
ZEIT: Leidenschaft, Emotion. Irgendwas zwischen Italo-Disco und Adriano Celentanos Azzurro.
Clubs in Rom
Muzak , Via di Monte Testaccio 38/A, Testaccio, Tel. 0039-333/212 45 86
Forte Prenestino , Via Federico Delpino, Centocelle, Tel. 0039-06/21 80 78 55
Gasometro , Via del Commercio 36, Ostiense, Tel. 0039-06/578 35 95
Lombardozzi: Inzwischen sind römische Musiker und Djs ziemlich erfolgreich mit gut tanzbarem,         eingängigen Mainstream-Techno. DJ Francisco zum Beispiel, ein römischer Evergreen, hat         kürzlich ein cooles Horroralbum gemacht. Persönlich schätze ich die Kollegen sehr.
ZEIT: Musikalisch nicht?
Lombardozzi: Ich habe andere Wurzeln. Ich komme aus der illegalen römischen Raveszene der frühen         Neunziger. Wir haben Raves und Techno-Events in aufgelassenen Fabriken, in besetzten Häusern         organisiert. Eine großartige Zeit, die leider vorbei ist.
ZEIT: Die Neunziger haben keine Spuren in der Stadt hinterlassen?
Lombardozzi: Das Label MinimalRome ist noch dem alten Spirit verpflichtet. Wir sind ein kollektiv         organisierter Musikverlag, der sich für Leute interessiert, die sich ernsthaft mit den         Möglichkeiten von elektronischer Musik auseinandersetzen. Unsere Homebase ist seit 2003 das         Muzak, ein kleiner, in den Monte Testaccio gegrabener Club. Gerade in der Wintersaison         finden dort gute Partys statt.
ZEIT: Das ehemalige Problemviertel Testaccio soll sich in den letzten Jahren zu einem Hotspot         fürs Nachtleben entwickelt haben.
Lombardozzi: Hotspot ist das richtige Wort. Wo früher Arbeiter wohnten, leben heute Künstler, Filmleute         und Journalisten. Viele der alten Clubs sind verschwunden, und die neuen sind sehr         kommerziell. Da würde ich keine Freunde hinschicken.
ZEIT: Sie warnen uns vor Ihrem eigenen Viertel?
Lombardozzi: Am Tag ist es immer noch eine schöne Ecke. Ich mag den Friedhof der Protestanten, John         Keats liegt hier, Antonio Gramsci und Goethes Sohn August. Auch schön: ein Spaziergang am         Tiber entlang bis rüber, auf ein Bier, nach Trastevere.
City Guide Rom
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
