<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:12:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:21 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/robin-cornelius-textilfirma-switcher-schweiz</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/robin-cornelius-textilfirma-switcher-schweiz</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Unternehmer Robin Cornelius: "Gleichheit der Körper!"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/robin-cornelius-textilfirma-switcher-schweiz"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/mode/2013-10/teaser-switcher-2/teaser-switcher-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Robin Cornelius hat die ökologische T-Shirt-Marke Switcher gegründet. Er will beweisen, dass Nachhaltigkeit Erfolg hat. Ein Gespräch über Leidenschaft und gute Slogans</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Peer Teuwsen</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Partnerschaft
Switcher-Gründer Robin Cornelius: "Ich tanze durchs Leben"
Robin Cornelius, Gründer der ökologischen Textilfirma Switcher, ist ein Unternehmer wie er in keinem Lehrbuch steht. Ein Gespräch über Leidenschaft, das in Tränen endet Von  Peer Teuwsen
1. Oktober 2013  18:18 Uhr  4 Kommentare
Engagiert für gute Arbeitsbedingungen: Die T-Shirts der Schweizer Marke Switcher werden hauptsächlich in Indien hergestellt.   |  © Switcher
Er trifft mit einem Rollkoffer am Treffpunkt im Zürcher Hauptbahnhof ein. Der 56-jährige         Robin Cornelius, Gründer der Schweizer Kleiderfirma Switcher, ist immer auf Achse. Er lässt         seine nachhaltige und ökologische Kleidung in Asien und Portugal herstellen, das allein         bedingt schon viele Reisen. Jetzt sitzt er in einem Restaurant und bestellt einen         Pfefferminztee. Sein Handy hält er immer in der Hand. Das Display zeigt 578 ungelesene Mails         an.
DIE ZEIT: Herr Cornelius, ich habe Ihr neues Buch Das Switcher-Prinzip. Warum uns weniger mehr           bringt gelesen, mir Ihre Firmengeschichte angeschaut, und ich frage mich seitdem:         Wie konnte ein Wahnsinniger eine weltweit agierende Firma wie Switcher gründen und am Leben         erhalten?
Robin Cornelius: Zuerst mal, Peer: Ich bin Robin. Mein Vater nannte mich Robin Hood , für meine Mutter war         ich Peter Pan, in meinem Pass stehen fünf Vornamen: Ernst, Bengt, Gunnar, Seson, Robin. Der         Nachname ist also egal. Ich duze alle, außer Polizisten und Menschen, die älter sind als         ich. Es ist leichter zu siezen. Wer den anderen aber duzt, ist ihm näher, er kann sich nicht         so gut distanzieren.
Anzeige
ZEIT: Gut, Robin, du hast also 1981 Switcher gegründet, eine Textilfirma, die nachhaltige,         bequeme Kleidung produziert und sich ökologisch und sozial engagiert. Ich frage nochmals:         Wie konnte ein Wahnsinniger diese Firma erfolgreich machen?
Switcher: Die Firma
1981 gründete der Student Robin Cornelius in Mont-sur-Lausanne die Textilfirma Switcher.         Ihre ökologischen Kleider werden vor allem in Indien und Portugal hergestellt und         sind mit einem Code versehen, der alles über ihre Herkunft und Produktion verrät.
Das Buch
In Das Switcher-Prinzip (Wörterseh-Verlag) hat Cornelius zusammen mit dem Journalisten         Mathias Morgenthaler zum ersten Mal seine Weltsicht aufgeschrieben.
Robin: Ich bin nicht wahnsinnig, ich bin ein freier Mann. Ich kenne keine Dogmen, sitze in keinem Käfig, begegne allen Menschen vorurteilsfrei.
ZEIT: Du bist, laut deinen eigenen Aussagen, auch eine Frau, auch ein Kind. Weißt du, wer du         bist?
Robin: Gute Frage, das berührt mich. Wenn ich wüsste, wer ich bin, das wäre ja der reine Horror.         Warum muss man wissen, wer man ist? Ich bin weiblich, kindlich, habe viel Empathie, kümmere         mich um meine Mitmenschen.
Der Switcher-Gründer Robin Cornelius  |  © Switcher
ZEIT: Du hast geschrieben: "Ich selber habe eine stark ausgeprägte weibliche Seite. Ich         funktioniere stark über Beziehungen. Manchmal habe ich das Gefühl, es ist mir wichtiger, mit         wem ich etwas mache, als was ich mache."
Robin: Das ist doch logisch. Ich erzähle dir mal zur Illustration eine Geschichte, die ich noch         niemandem erzählt habe: Es gab vor ein paar Jahren eine Equity-Firma, die mit 30 Prozent an         Switcher beteiligt war. Nach einigen Board-Sitzungen haben die über meine Firma gesprochen,         als sei sie irgendeine Firma: "Wir müssen da jetzt mal reorganisieren! Es braucht einen COO,         einen professionellen Businessplan! Wir müssen die Marke und die Preise höher positionieren!         Robin, du bist ein Kind, du kannst das nicht." Ich kam raus, habe mir die erste Zigarette         seit Jahren angezündet und geweint. Wie kann man meine Firma so beurteilen! Ich verstand:         Solche Menschen und ich gehören nicht zur gleichen Welt. Ich musste unbedingt aus dieser         Situation herauskommen. Aber es ging nicht.
ZEIT: Warum nicht?
Robin: Weil ich gemäß Shareholder-Vertrag die Strategie nicht mehr alleine vorgeben konnte.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
