<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/zyklon-phailin-indien</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/zyklon-phailin-indien</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Unwetter: Riesen-Zyklon wütet in Indien</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/zyklon-phailin-indien"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/zyklon-phailin/zyklon-phailin-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit heftigem Wind und Regen ist der Zyklon Phailin an der indischen Ostküste auf Land getroffen. Hunderttausende Inder sind auf der Flucht, sieben starben bereits.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 20:21:11 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Unwetter: Riesen-Zyklon wütet in Indien
Unwetter: Riesen-Zyklon wütet in Indien
Mit heftigem Wind und Regen ist der Zyklon Phailin an der indischen Ostküste auf Land getroffen. Hunderttausende Inder sind auf der Flucht, sieben starben bereits.
12. Oktober 2013  22:20 Uhr  1 Kommentar
Vorheriges Bild Nächstes Bild
Der seit 14 Jahren wohl stärkste Wirbelsturm Indiens ist auf Land  getroffen. Mit gewaltigem Wind und Regen überzog Zyklon Phailin mit Geschwindigkeiten von bis zu 200 Stundenkilometern die Ostküste rund  um die Stadt Gopalpur  im Bundesstaat Orissa. Laut Behörden wurden Bäume entwurzelt und  Stromleitungen beschädigt. Sieben Menschen starben durch  einstürzende Häuser oder Bäume, wie der Nachrichtensender CNN-IBN  berichtete. 18  Fischer galten vor der Küste von Orissa zunächst als vermisst.  
Insgesamt sind laut Behördenangaben voraussichtlich etwa zwölf  Millionen Menschen von den Auswirkungen des Wirbelsturms betroffen.
Anzeige
Am frühen Abend war versucht worden, rund eine halbe Million Menschen in Sicherheit zu bringen. Schon Stunden, bevor der Zyklon auf die Küste traf, hatten starker Wind und Regen die Küsten der Bundesstaaten  Orissa und Andhra Pradesh erreicht. 
Experten des Meteorologischen Institut Indiens stuften Phailin als  "sehr stark" ein. Der Sturm habe einen Durchmesser von 500 Kilometern  und könne großen Schaden anrichten, sagte ein Sprecher. Vor allem  die Küste sei gefährdet: Eine Sturmflut von bis zu dreieinhalb Metern  Höhe wurde befürchtet. Phailin ist der stärkste Sturm, den Indien seit  dem Jahr 1999 erlebt. Damals starben bei einem sogenannten Super-Zyklon in Orissa 15.000 Menschen.
Dank der Evakuierungen könne die Gefahr, dass Menschen ums Leben  kommen, dieses Mal minimiert werden, sagte der Chef der nationalen  Katastrophenbehörde. Doch Schäden an Gebäuden, dem  Strom-, Straßen- und Schienennetz sowie in der Landwirtschaft seien  nicht zu verhindern.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
