<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 19:32:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:01:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/mobil/2013-10/google-android-nexus-5</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/mobil/2013-10/google-android-nexus-5</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Google Android: Warten auf das nächste Nexus-Smartphone</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/mobil/2013-10/google-android-nexus-5"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/mobil/2013-10/nexus-one/nexus-one-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bilder, Videos und Bedienungsanleitung des neues Nexus kursieren schon im Netz. Stimmt der kolportierte Preis, stellt Google am Dienstag ein interessantes Smartphone vor.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Kai Biermann</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 16:12:13 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Google Android: Warten auf das nächste Nexus-Smartphone
Google Android: Warten auf das nächste Nexus-Smartphone
Bilder, Videos und Bedienungsanleitung des neues Nexus kursieren schon im Netz. Stimmt der kolportierte Preis, stellt Google am Dienstag ein interessantes Smartphone vor. von  Kai Biermann
14. Oktober 2013  18:10 Uhr  14 Kommentare
Mit dem Nexus One, dem Nexus eins, fing 2010 alles an. Damals stellte Google sein erstes Smartphone vor.  |  © ROBERT GALBRAITH/AFP/Getty Images
Es sind dieses Mal keine reinen Gerüchte, sondern zum großen Teil ziemlich solide Fakten: Google hat eine neues Smartphone seiner Nexus-Reihe gebaut und wird es demnächst vorstellen. 
Es gibt diverse Bilder des fertigen Gerätes, den Entwurf einer kompletten Bedienungsanleitung – auch wenn sie inzwischen wieder aus dem Netz verschwunden ist – und nun auch ein mehrere Minuten langes Video . Sogar Ergebnisse sogenannter Benchmark-Tests hat bereits jemand im Netz aufgestöbert sowie Unterlagen aus dem Zulassungsverfahren bei der amerikanischen Telekommunikationsaufsicht FCC. Die sind wegen der Haushaltssperre in den USA derzeit allerdings nicht abrufbar.
Anzeige
Aus all dem ergibt sich ein ziemlich umfassendes Bild darüber, was das neue Nexus kann und was nicht. Insgesamt wirkt es damit wie ein gutes Smartphone der Oberklasse, das anderen aktuellen Geräten nicht nachsteht. Produziert wird es, wie schon das Nexus 4, von LG, es soll auf dem Modell G2 basieren.
Zu den Daten: Der Bildschirm hat den bisher bekannten Informationen zufolge eine Diagonale von 4,95 Zoll und läge mit dieser Größe im derzeitigen Trend, den nur Apple noch ignoriert. Der Vorgänger Nexus 4 hatte eine Bilddiagonale von 4,7 Zoll, das neue Galaxy S4 eine von 4,99 Zoll. Die Auflösung soll laut der geleakten Anleitung 1.080 mal 1.920 Pixel betragen.
Zwei Akku-Versionen
Als Chip ist laut den bekannt gewordenen Unterlagen ein Snapdragon 800 mit einer Taktrate von 2,3 Gigahertz geplant. Als Arbeitsspeicher soll er zwei Gigabyte bekommen.
Auch die Größe des Speichers ist in verschiedenen Quellen bereits detailliert beschrieben. Demnach plant Google, zwei Varianten zu verkaufen. Die kleinere soll 16 Gigabyte Platz und einen Akku mit einer Kapazität von 2.300 Milliamperestunden haben. Die größere könne 32 Gigabyte speichern und auch ihr Akku sei stärker, er leiste 3.000 Milliamperestunden.
Als erstes Nexus soll die Nummer fünf nun auch im Standard LTE funken und damit von den neuen, schnelleren Mobilfunkverbindungen profitieren. Aufgeladen werden kann es wie sein Vorgänger wohl wieder über eine Ladematte, wobei dabei kein Kabel eingesteckt werden muss.
Wie das Video und alle bislang veröffentlichten Fotos zeigen, ist Google genau wie Apple von der Glasfläche auf der Rückseite wieder abgekommen. Nummer 4 hatte eine mit eingebautem Pixel-Glitzereffekt, Nummer fünf aber kehrt offenbar zurück zu Plastik oder einer Plastikbeschichtung.
Was ist noch Spekulation? Zuerst einmal der Name. Auf den gezeigten Geräten steht nur der Schriftzug Nexus groß auf der Rückseite, der Zusatz ist nirgendwo erwähnt. Alle reden zwar vom Nexus 5, weil der Vorgänger 4 hieß, aber diese Reihung könnte ein Problem werden. Seine Tablets nannte Google bislang 7 und 10, allzu viele Smartphones passen nicht mehr dazwischen, wenn einfach weiter hochgezählt wird. Außerdem wäre vorstellbar, dass das Unternehmen die Nummer 6 auslässt, da der Ausdruck "Nexus 6" durch ein Buch berühmt geworden ist: In Do Androids Dream of Electric Sheep? von Philip K. Dick, besser bekannt unter dem Titel Blade Runner, heißen die mörderischen Androiden so .
Hoffen auf einen Kampfpreis
Unklar ist auch der Preis. Die amerikanischen Technikmedien geben sich sicher und schreiben einhellig, er solle bei 299 Dollar für das kleine und 399 Dollar für das große Modell liegen. Sie gehen davon aus, dass Google einem Muster folgt. Grund dafür gäbe es. Das Unternehmen nutzt seine Geräte, um die aktuellste Version seines mobilen Betriebssystems Android zu zeigen. Da jedes Mobilfunkunternehmen, das Android einsetzt, dieses seinen Bedürfnissen anpassen kann, dauert es lange, bis sich eine neue Version verbreitet. Die selbstproduzierte Hardware ist damit so etwas wie der Vorreiter der jeweils neuesten Softwareversion und wird von Google stark gesponsert. Das neue Nexus wird das erste Gerät mit der Android-Version 4.4 alias KitKat .
Daher gehen eigentlich alle Beobachter davon aus, dass Google das neue Smartphone zum gleichen Preis anbietet wie das alte. Was angesichts von 650 bis 850 Dollar für ein iPhone 5S ein starker Kaufanreiz sein dürfte – wenn es denn zutrifft. Allerdings lässt sich nicht leugnen, dass in den entsprechenden Berichten eine Menge Hoffnung mitschwingt. Eben weil es ein ziemliches Schnäppchen wäre, ein solches Gerät für 300 Dollar zu bekommen.
Unbekannt ist auch, wann das Gerät öffentlich vorgestellt wird. Traditionell zeigt Google seine neuen Smartphones zum Jahresende. Nummer eins erschien an einem 5. Januar, das Nexus S, die Nummer zwei der Reihe, wurde am 6. Dezember vorgestellt, die Nummer drei namens Galaxy Nexus am 19. Oktober und das Nexus 4 am 29. Oktober. Das ergibt immer noch eine ziemliche Spannweite für Datumsspekulationen. Dieses Mal soll der 15. Oktober der Nexus-Tag sein. Das allerdings ist bislang wirklich nur ein Gerücht.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
