<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 04:50:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Cyber-Kriminalität lässt IT-Sicherheitsleute gut verdienen</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Startbild IT Gehalstatlas" alt="Startbild IT Gehalstatlas" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/3865597793/1.3959710/article_teaser/hq/startbild-it-gehalstatlas.jpg /&gt;&lt;p&gt;Datenklau und Online-Sabotage werden immer häufiger. Aber nicht nur die Hacker verdienen daran. Warum Cyber-Kriminalität auch gut für die Gehälter der normalen IT-Leute ist.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/gehaelter-cyber-kriminalitaet-laesst-it-sicherheitsleute-gut-verdienen-13964648.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 06:35:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-8bb6w</guid>
<ExtractedText> 
Warum auch normale IT-ler an der Cyber-Kriminalität verdienen
Die Digitalisierung der Wirtschaft wirft auch die Frage nach der Sicherheit neuer IT-Systeme auf: Datenklau  und Online-Sabotage machen immer mehr Unternehmen zu schaffen. Der Branchenverband Bitkom gibt an, dass jeder zweite Internetnutzer in Deutschland in den vergangenen zwölf Monaten Opfer von Cyber-Kriminalität geworden ist.
Autor: Sven Astheimer, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Beruf und Chance“. Folgen:
Das gefährdet wiederum die Geschäftsmodelle der Digitalwirtschaft. Damit steigt der Bedarf nach IT-Sicherheit und den Spezialisten, die wertvolle Daten vor fremdem Zugriff schützen. „Wir beobachten, dass insbesondere in der IT-Security die Gehälter besonders stark anwachsen“, sagt Tim Böger, Geschäftsführer der Vergütungsberatung Compensation Partner.
Mehr zum Thema
Das verdienen IT-Spezialisten
Einer aktuellen Studie zufolge stieg das durchschnittliche Jahresgehalt um mehr als 10 Prozent auf mehr als 70.000 Euro. „Hackerangriffe, neue, digitale Bezahlmethoden und eine boomende Internetwirtschaft erfordern immer mehr Schutz und damit mehr Experten auf diesem Gebiet“, sagt Böger. Diese seien verhältnismäßig rar und damit immer teurer.
Gehaltszuwachs von 6,8 Prozent für das laufende Jahr
Insgesamt ist die Nachfrage nach Informatikern am deutschen Arbeitsmarkt groß, was sich für die Gesuchten in barer Münze auszahlt. Böger geht für das laufende Jahr von einem Gehaltszuwachs von 6,8 Prozent im Durchschnitt aus.
Compensation Partner ist eine Schwestergesellschaft von Gehalt.de , die gemeinsam mit der F.A.Z. den Gehaltsatlas „IT-Spezialisten“ produziert. Diese aktuelle Übersicht zeigt, wo in Deutschland die höchsten Gehälter für Computerfachleute gezahlt werden und welche Branchen am lukrativsten sind.  
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
