<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 04:50:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Erreichbarkeit im Urlaub: Drei Viertel der Beschäftigten sind über Weihnachten erreichbar</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Abschalten unterm Weihnachtsbaum - das tun offenbar nur wenige." alt="Abschalten unterm Weihnachtsbaum - das tun offenbar nur wenige." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/2363652112/1.3965574/article_teaser/abschalten-unterm.jpg /&gt;&lt;p&gt;Machen Sie das Smartphone aus, wenn Sie unterm Weihnachtsbaum mit den Kindern singen? Dann sind Sie eine Ausnahmeerscheinung. Jedenfalls, wenn man einer neuen Umfrage Glauben schenkt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/drei-viertel-der-beschaeftigten-sind-ueber-weihnachten-erreichbar-13965521.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 13:54:07 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-8bbv5</guid>
<ExtractedText>Drei Viertel der Beschäftigten sind über Weihnachten erreichbar
Erreichbarkeit im Urlaub Abschalten über Weihnachten? Fehlanzeige!
Machen Sie das Smartphone aus, wenn Sie unterm Weihnachtsbaum mit den Kindern singen? Dann sind Sie eine Ausnahmeerscheinung. Jedenfalls, wenn man einer neuen Umfrage Glauben schenkt.
14.12.2015
Abschalten unterm Weihnachtsbaum - das tun offenbar nur wenige.
© dpa Abschalten unterm Weihnachtsbaum - das tun offenbar nur wenige.
 
 
Abschalten im Urlaub? Fehlanzeige! Drei Viertel der Beschäftigten sind über Weihnachten erreichbar
Machen uns Smartphone und Tablet die Arbeit leichter und sorgen dafür, dass wir weniger Stress haben? Oder erschweren sie uns das Abschalten, so dass wir am Ende noch viel gestresster sind? Letzteres suggeriert nun eine repräsentative Umfrage des Digitalverbandes Bitkom : Rund drei Viertel (73 Prozent) der Berufstätigen in Deutschland, die über die Weihnachtsfeiertage und zwischen den Jahren Urlaub haben, sind dennoch dienstlich erreichbar. Das klingt alles andere als besinnlich, wenn sich beim O-du-fröhliche-Singen unterm Weihnachtsbaum nochmal eben der Chef meldet.
„An den freien Tagen auch mal komplett abzuschalten, sollte aber sowohl im Interesse der Mitarbeiter wie auch der Unternehmen liegen“, sagte Bitkom-Hauptgeschäftsführer Bernhard Rohleder anlässlich dieser Umfrageergebnisse. Doch bis dahin scheint der Weg noch weit: 6 von 10 Befragten (60 Prozent) geben an, über die Feiertage trotz Urlaubs dienstliche Telefonate mit Kollegen, Kunden oder Vorgesetzten zu führen. 55 Prozent beantworten berufliche E-Mails oder Kurznachrichten wie SMS, ebenfalls mehr als jeder Zweite reagiert auf Whatsapp oder iMessage (53 Prozent). Für die Studie wurden insgesamt 1007 Menschen ab 14 Jahren repräsentativ befragt. Darunter waren 504 Berufstätige.
Die Jüngeren verstehen sich besser aufs Abschalten
Ob die ständige Erreichbarkeit als Lust oder Last empfunden wird - das ist wohl der Schlüssel zu der Frage, ob Nicht-Abschalten für die Arbeitnehmer wirklich schädlich ist. Vielen Teilzeitbeschäftigten und insbesondere arbeitenden Eltern ermöglicht die mobile und flexible Kommunikation oftmals eine Teilhabe an der Arbeitswelt, die früher so nicht denkbar gewesen wäre. Doch die Antworten der Befragten lassen eher darauf schließen, dass sie einen höherer Zwang zur Erreichbarkeit empfinden und weniger die positiven Seiten des mobilen Arbeitens betonen: Rund jeder Zweite (48 Prozent) sagte, dass die Vorgesetzten Erreichbarkeit trotz Urlaubs über Weihnachten und Silvester erwarten würden. Knapp jeder Dritte (32 Prozent) erfüllt damit die Erwartungen der Kollegen, jeder Vierte (25 Prozent) die seiner Kunden. Lediglich jeder Fünfte (20 Prozent) gab an, dass er auch im Urlaub auf Anrufe oder Nachrichten reagiere, weil er selbst einfach gerne erreichbar sein möchte.
Mehr zum Thema
Reife Leistungen an Hochschulen: Doofe Pickel, kluge Roboter
Ausgerechnet die jüngste Altersgruppe, die mit der mobilen Kommunikation aufgewachsen ist, weiß sie anscheinend am besten zu dosieren. 42 Prozent der unter 30-Jährigen gibt an, über die Feiertage nicht auf berufliche Anrufe oder Nachrichten zu reagieren, bei den 50- bis 64-Jährigen sind es lediglich 30 Prozent. Am seltensten klinken sich die 30- bis 49-Jährigen komplett aus dem Beruf aus – unter ihnen gibt nur jeder Fünfte (20 Prozent) an, nicht erreichbar zu sein. Zwischen den Geschlechtern gibt es übrigens keinen nennenswerten Unterschied: 28 Prozent der Männer und 26 Prozent der Frauen reagieren nicht auf Anfragen von Vorgesetzten, Kollegen oder Kunden im Urlaub.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
