<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Surfen in Neuseeland: Bis ans Ende der Welle</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Steiniger Weg: Manu Bay begründete vor 50 Jahren Raglans Ruhm als Surfstädtchen." alt="Steiniger Weg: Manu Bay begründete vor 50 Jahren Raglans Ruhm als Surfstädtchen." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2577840!/image/2592504710.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2592504710.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Raglan ist Neuseelands legendärster Surfspot. Und ein guter Ort, sich im endlosen Sommer zu verlieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/fern/surfen-in-neuseeland-bis-ans-ende-der-welle-12574092.html</link>
    <pubDate>Tue, 17 Sep 2013 11:19:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxj-7hi8c</guid>
<ExtractedText>Steiniger Weg: Manu Bay begründete vor 50 Jahren Raglans Ruhm als Surfstädtchen.
© Evan Timpy
Steiniger Weg: Manu Bay begründete vor 50 Jahren Raglans Ruhm als Surfstädtchen.
An guten Tagen bekommen die Kassiererinnen im Supermarkt an der Bow Street glasige Augen. Immer wieder konsultieren sie ihre Smartphones und die Kundschaft: Wie stark ist die Dünung, wie regelmäßig kommen die Wellen herein, und an welchem Point brechen sie am schönsten - in Manu, Indicators, Whale Bay oder doch in Ruapuke? Es sind Fragen, die man in Raglan oft gestellt bekommt: an der Tankstelle, in der Bäckerei oder eben im Supermarkt, dem einzigen im Ort. Im neuseeländischen Sommer verdreifacht sich die Einwohnerzahl auf etwa 9000, zwischen Mai und September bleiben die Einheimischen dagegen weitgehend unter sich. So wie früher.
Jahrzehntelang war Raglan nämlich ein ganz normales Dorf an der Westküste der neuseeländischen Nordinsel, sehr beschaulich sagen die einen, ganz langweilig die anderen. Behütet vom Mount Karioi, der wie ein angebissener Apfelschnitz im Südwesten aufragt und am Naturhafen Whaingaroa gelegen, ist seine Umgebung außerordentlich idyllisch. Die Neuseeländer fuhren trotzdem lieber an die Ostküste, weil sie die dunklen Vulkanstrände der rauhen Westküste nicht mochten, wo starke Strömungen das Baden gefährlich machen.
„The Endless Summer“
Vor fünfzig Jahren, am Weihnachtstag 1963, kam der Amerikaner Bruce Brown nach Raglan und drehte ein paar Szenen für „The Endless Summer“, den legendären Surffilm, der seine Protagonisten einmal um die ganze Welt führt, nach West- und Südafrika, Tahiti, Hawaii, Australien und eben Neuseeland.
Damals war Surfen außerhalb Kaliforniens eine Sache für ein paar Verrückte, den harten Kern. In Raglan hatte erst wenige Jahre zuvor der Einheimische Peter Miller sein selbstgebautes Malibu-Brett über die Weide eines Maori-Farmers geschleppt und den Surfspot entdeckt, der heute als Manu Bay bekannt ist, den vielleicht besten left-hand point break der Welt (was bedeutet, das die Welle vom Surfer aus gesehen rechts anfängt zu brechen und ihn nach links trägt). Weiter die Küste hinunter folgen Whale Bay und Indicators sowie das eine Stunde Schotterweg entfernte Ruapuke, ein wilder und einsamer schwarzer Strand, an dem sich Schafe und Wellen gute Nacht sagen.
„The Endless Summer“ kam 1966 ins Kino. Der Film offenbarte Generationen von jungen Menschen die Vision von der ewigen Surf-Wanderschaft, immer auf der Suche nach der perfekten Welle, die natürlich so abgelegen und geheim ist, dass man sie ganz für sich hat. Es ist ein Mythos, der auch im Zeitalter der Surf-Industrie und ihrer millionenschweren Marketingkampagnen lebendiger denn je ist und die Menschen bis ans Ende der Welt führt. Raglan gilt heute als die beste Surfdestination Neuseelands und einer der besten Spots der Welt. Doch im Gegensatz zu anderen Surfstädtchen ist es keine Touristenkolonie. Junge Australier, Briten, Deutsche und Amerikaner surfen hier mit den Einheimischen, die nicht selten selbst als Besucher herkamen und dann hängengeblieben sind.
© Evan Timpy
Surfer auf dem Weg zurück von Indicators, einem weiteren Surfspot bei Raglan
„Er fuhr zu Besuch auf drei Wochen“, dieser trügerische Satz aus dem „Zauberberg“ kommt einem in den Sinn, wenn man wieder einmal hört, dass jemand eigentlich nur ein paar Tage hatte bleiben wollen und Monate später immer noch da ist. Rozy zum Beispiel. Die junge Engländerin hat als Investmentbankerin in London gearbeitet. Heute steht sie drei Tage die Woche an der Supermarktkasse, wohnt in einer Surfer-WG in einem möblierten Pferdestall und bricht in ein sehr britisches Lachen aus, wenn ihr der deutsche Besucher von den vielen Orten in Neuseeland erzählt, die er in seinem fünfwöchigen Urlaub zu besuchen gedenkt. „Tauranga? Die Bay of Islands? Auckland? Seriously? Du willst zu den furchtbarsten Plätzen dieses Landes und das alles in einem Monat?“ Rozy schüttelt sich. „Bleib in Raglan, was anderes brauchst du nicht.“
Zehn Sekunden Triumph
Achtzehntausend Kilometer fliegen, um dann monatelang in einem einzigen Ort zu bleiben - darf man das? In Raglan wollte ich bloß Surfen lernen und dann weitersehen, vielleicht die Küste hinunterfahren zum Vulkan Taranaki, um dessen perfekten Kegel sich der sogenannte Surf Highway legt wie eine Perlenkette um den Hals einer Hamburgerin. Vielleicht mag jemand mitkommen und sich einen Leihwagen teilen, denke ich, doch das erweist sich als schwieriger als gedacht. Niemand scheint Raglan freiwillig verlassen zu wollen. Etwas hält die Menschen hier. Aber was? Vor allem natürlich das Surfen. Wenn man es lernen will, braucht man Geduld, viel Geduld. Ich bin in zwei Wochen nicht einmal auf dem Brett gestanden, was angeblich normal ist. Trotzdem versuche ich es gern immer und immer wieder. Schließlich, an einem sonnenverbrannten Nachmittag, liege ich genau richtig vor der Welle, das Brett wird schneller und schneller, ich fliege auf den Strand zu, schlüpfe auf das Brett - und stehe. Zehn Sekunden dauert mein Triumph, dann falle ich runter. Die nachfolgende Welle knallt mir das Brett gegen den Hinterkopf, bevor sie mich unter einem Schwall Salzwasser begräbt und mir die Leine um den Knöchel wickelt. Zum Glück ist das Wasser an der Stelle nur noch knietief, und nachdem ich mich von der leash befreit habe, stellt sich ein Gefühl ein, das irgendwo zwischen Aufwachen am eigenen Kindergeburtstag und erstem Kuss einzuordnen ist.
“Sick waves, bro!“, ruft mir ein Australier zu, der vorher nie mit mir geredet hat und der wegen der starken Sonne immer einen Klacks Zinkpaste auf der Nase trägt. „Real sick“, rufe ich zurück und spucke Salzwasser. Sick ist so was wie die höchste Auszeichnung, die sich eine Welle verdienen kann, das Adjektiv kann aber auch für Pizzas oder Filme verwendet werden. Eigentlich für alles, was richtig reinhaut. Wenn man surfen lernt, ist jede Welle sick, die man reiten kann.
Wo Woofer „Flat Whites“ schlürfen
So vergehen die Vormittage in Raglan. Irgendwann kommt die Flut und macht die Dünung klein. Zeit für einen „Flat White“, die neuseeländische Variante des Latte macchiato, in der „Raglan Roast“, einem Holzverschlag in der Volcom Lane, die nach einem Surfausrüster benannt ist. Jeden Mittag sitzt hier ein Dutzend sonnenverbrannter Jungs und Mädchen, die Backgammon spielen, Sandwichs essen und an ihren Surfwunden herumpulen. Viele sind Woofer, das ist eine neuseeländische Variante des Work-and-Travel-Prinzips, die bedeutet, dass junge Leute aus Industrienationen drei Stunden umsonst auf einer Farm oder in Hostels in Neuseeland arbeiten und dafür ein Bett und eine Mahlzeit bekommen. So können sie den Rest ihrer Zeit sinnvoll verbringen, mit Surfen und Backgammonspielen also. Evan kommt aus Portland und ist auf der ganzen Welt Wellen geritten. Er ist seit zwei Jahren nicht zu Hause gewesen, denn „da ist immer noch eine Welle, die du noch nicht kennst“, wie er mir erklärt. Wie lange er schon in Neuseeland sei, frage ich ihn. „Etwa fünf Monate“, antwortet er und streicht über seine Bartstoppeln. „Und wie viele davon in Raglan?“ „Hmmm, etwa fünf.“ Er sieht ein wenig erschrocken aus, als er das sagt.
 Raglan ist zwar klein, aber sehr international. In den niedrigen Holzhäusern des Ortes gibt es alles, was man braucht: einen Barbershop, drei gute Restaurants, zwei Pizzerien, einen hervorragenden Sushi-Imbiss sowie vier Surfshops. Anders als in Neuseeland mittlerweile üblich, wird die palmengesäumte Hauptstraße von keinem McDonald’s verunstaltet, keine Subway-Filiale und keine Ladenkette findet sich im Ort. Fast alle Geschäfte gehören Einheimischen, erzählt man mir, und dass es sehr schwer sei für Fremde, sich hier zu etablieren, es sei denn, sie erwiesen sich als Bereicherung für die Community, so wie der Campervan-Verleih eines Londoner Paares. Am 1. April pflanzte ein Unbekannter ein Schild an die Hauptstraße, das die Ankunft einer Wendy’s-Burger-Filiale ankündigte. Die Raglanites lachten herzlich darüber, glaubten aber keine Sekunde an diesen Aprilscherz.
Wer kommt, der bleibt
Mittelpunkt des Ortes und sein schönstes Haus ist der Pub. Hier kann man auf Riesenbildschirmen Rugby schauen, Pizza mit Chorizo essen und dazu Monteith’s Summer Ale trinken, ein sehr gut schmeckendes helles Bier mit Ratahonig und Ingwer. Wenn man Gesellschaft sucht, reicht es, am frühen Abend dort vorbeizugehen oder zu fahren und nach bekannten Gesichtern Ausschau zu halten. Nach Felix etwa, dem Bootsbauer aus Bayern, der in Neuseeland von den besten Segelwerften der Welt lernen wollte und nun doch bloß surft und feiert. Nach Silke, der ihr Job in Berlin zu anstrengend wurde und die nun in einem Bed&amp;Breakfast Betten macht, oder nach Marlow, der in Australien Wildwasserpaddeln unterrichtet und in Raglan den neuseeländischen Sommer verbringt, bis es Frühling auf der Nordhalbkugel wird und in Kanada die Rafting-Saison losgeht - der „Endless Summer“ ist für ihn Realität. Man kann wirklich so leben. Vielleicht sollte man es wenigstens einmal probieren.
© Evan Timpy
Board ist ihr Hobby - auch wenn es manchmal wehtut. Auf der perfekten Welle bei Sonnenuntergang ist alles vergessen.
Bald ist ein Monat vergangen. Die Reise durchs Land ist auf unbestimmte Zeit verschoben. Da ich kein Auto habe, warte ich morgens bei guter Dünung an der Straße darauf, bis mich jemand nach Manu Bay mitnimmt, die Bucht, über die in „The Endless Summer“ gesagt wird, dass man leider nicht den gesamten Wellenritt dort habe zeigen können, da er sonst die gesamte zweite Hälfte des Films beansprucht hätte. Lange warten muss ich nie. An diesem Morgen hält ein roter Kombi, dessen Ladefläche und Rücksitze zum Bett umfunktioniert wurden. Am Steuer sitzt Evan, der Surfer aus Portland. Auch er will nach Manu Bay.
Wellenreiter, Radiowelle
„Spring rein“, sagt er. Der Weg zum Strand führt an einem geräumigen Holzschuppen vorbei, vor dem ein restaurierter Hillman Husky parkt, der bevorzugte Kombi neuseeländischer Surfer in den sechziger Jahren. Früher war das hier ein Maleratelier, doch vor kurzem ist der lokale Radiosender hier eingezogen. Tractor FM ist ein Sender, der morgens Miles Davis spielt, mittags Hot Chocolate und spätabends ein Techno-Set, das direkt in einen Berliner Club übertragen werden könnte. „Tractor ist unser Hobby“, erklärt Mitgründer Rob, während er uns spontan herumführt. In einer Holzkabine wird moderiert, währenddessen hobeln und schrauben seine Freunde Donald und Sparky an der Ausstattung. Ein Café wollen sie hier einrichten und im Sommer Konzerte veranstalten. Schon jetzt hat Raglan mit dem „Yot Club“ einen der besten Liveclubs des Landes. Tractor soll den dort auftretenden Bands darüber hinaus professionelle Aufnahmen im eigenen Studio ermöglichen, nur wenige hundert Meter vom Meer entfernt, umgeben von grasenden Kühen und Strandhafer. „Jeder tut, was er am besten kann“, erklärt Rob. „John ist Elektriker, Donald Klempner und Lerryn Koch. Es ist nie zu wenig Hilfe da. Wir machen das ja auch nicht, um Geld zu verdienen, sondern für die Community.“ Es gibt kaum ein Wort, das man in Raglan so oft hört wie dieses. Außer vielleicht sick. Kaum jemand schließt seine Haustür ab, und immer ist Zeit für einen Schwatz, auch mit Fremden wie uns. Sind wir in eine Zeitblase geraten, in der die sechziger Jahre nie zu Ende gegangen sind?
Als wir die Radiostation verlassen, ist es Abend. Unsere Haare sind nass, wir haben kein Geld, und der Supermarkt hat geschlossen. Wir haben Hunger. Was tun? Evan steuert seinen altersschwachen Kombi zum Hafen, wo Fischkutter in lila leuchtendem Wasser dümpeln. „Raglan Fish“ schließt gerade; zwei Mädchen in Gummistiefeln waschen die Frittierkörbe aus. Wenn wir mithelfen, sagen sie, können wir danach eine Portion Snapper mit Fritten bekommen und jede Menge Knoblauchmayonnaise. Gesagt, getan. Wir wischen den Boden, der vom Frittierfett ganz glitschig ist, und die Tische an der Mole, zwischen denen Möwen umhertapern. Auf die Tischplatte hat jemand ein Smiley gezeichnet, es leuchtet orange. Nachdem wir fertig sind, bekommen wir jeder eine Portion Fish’n’Chips, ein Gericht, das in Europa oft langweilig schmeckt, weil es aus dem immer gleichen Schellfisch besteht. Hier gibt es fünf Sorten, je nach Fang. Snapper schmeckt am besten.
„Wolltest du nicht runter nach Taranaki?“, fragt mich Evan zwischen zwei Bissen.
„Wolltest du nicht längst zurück in Portland sein?“
Evan zuckt mit den Schultern und lacht. Sein Gesicht ist tiefbraun. Ob ich bald genauso aussehe? Auch im „Fish ’n’ Chips“ läuft Tractor FM, ein alter Discohit von Diana Ross, dann dreimal hintereinander die Kinks. Die Kraft des solarbetriebenen Senders reicht nur bis zur Ortsgrenze, man verliert ihn, sobald man Raglan verlässt.
Aber warum sollte man das tun?
Der Weg nach Raglan
Anreise Mindestens 24 Stunden dauert der Flug von Deutschland nach Auckland. Die Varianten sind zahlreich. Air New Zealand zum Beispiel fliegt über Los Angeles, Emirates mit dem A380 via Dubai und Australien oder mit Thai über Bangkok. Mit dem Auto braucht man von Auckland zwei Stunden, von der nächstgrößeren Stadt Hamilton 45 Minuten. Der Bus Nummer 23 verbindet Hamilton und Raglan dreimal am Tag, mehrere Buslinien fahren von Auckland nach Hamilton, man muss sie aber im Voraus buchen. Ein Auto empfiehlt sich. Wer von Raglan aus das Land erkunden möchte, kann beim lokalen Vermieter Piwiwiwi einen Campervan mieten, der perfekt auf die Bedürfnisse von Surfern zugeschnitten ist (http://piwiwiwi.co.nz).
Unterkunft Das weitläufige Eco-Retreat Solscape (solscape.co.nz) liegt sechs Kilometer außerhalb von Raglan auf einem Hügel mit einem herrlichen Blick auf Manu Bay. Das Angebot reicht von Tipis (40 Euro, nur im Sommer) über umgebaute Eisenbahnwaggons (70 Euro) bis zur eigenen Strandhütte (110 Euro). Solscape hat sich Nachhaltigkeit und Ökologie verschrieben, nur die zu mietenden Surfbretter sind noch nicht organic. Raglan Farmhouse (raglanfarmhouse.com) ist ein hübsch renoviertes Bed &amp; Breakfast mit Sonnendeck, Jacuzzi und Blick auf den Mount Karioi. Entspannt und ruhig, ein paar Hühner laufen herum und tragen zum Frühstück bei. Ab 50 Euro/Nacht.
Surfen lernen und Bretter mieten kann man zum Beispiel in der Raglan Surf School (www.raglansurfingschool.co.nz). Informationen unter www.raglan.org. nz und www.newzealand.com/de.
Quelle: F.A.S.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
