<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:02 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/frauen-unternehmensgruendung-erfolg</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/frauen-unternehmensgruendung-erfolg</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Selbstständigkeit: Warum Frauen erfolgreicher gründen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/frauen-unternehmensgruendung-erfolg"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/tausendkind/tausendkind-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Frauen bauen seltener Unternehmen auf als Männer, brauchen länger für den Start. Aber wenn sie sich zu dem Schritt entschließen, sind sie meist langfristig erfolgreich.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 05:40:55 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Stellenmarkt
Selbstständigkeit: Warum Frauen erfolgreicher gründen
Frauen bauen seltener Unternehmen auf als Männer, brauchen länger für den Start. Aber wenn sie sich zu dem Schritt entschließen, sind sie meist langfristig erfolgreich.
4. Oktober 2013  07:45 Uhr  13 Kommentare
Anike von Gagern und Kathrin Weiß (rechts) haben 2010 den Online-Handel "Tausendkind" für Kindermode gegründet. Heute beschäftigen sie 65 Mitarbeiter.  |  © tausendkind.de
Mitte Juli wurde Anike von Gagern Mutter – seit Ende Juli geht sie  wieder ins Büro. Prüft die Lagerbestände und die Auftragseingänge.  Begutachtet Hemden und Hosen aus der aktuellen Kollektion. Zusammen mit  Kathrin Weiß hat von Gagern das Startup Tausendkind gegründet, über das  die beiden Mittdreißigerinnen seit drei Jahren Kleidung und Spielzeug  für Babys und Kinder anbieten – mit inzwischen 65 Mitarbeitern. "Uns war  von Anfang an klar", sagt von Gagern, "wenn wir etwas im Online-Handel  machen, müssen wir schnell wachsen."
Sie sind Frauen und haben ein Unternehmen gegründet: Von Gagern und  Weiß gehören zu einer eher seltenen Spezies in Deutschland. Zwar ist der  Anteil jener Frauen, die in den vergangenen dreieinhalb Jahren  Unternehmen gegründet haben, laut den Erhebungen des Global  Entrepreneurship Monitor 2011 in Deutschland auf einen Höchststand  geklettert – in der Minderheit sind sie aber nach wie vor. Nach den  Angaben des Gründungsmonitors der staatlichen Förderbank KfW wurden 2012  zwei von drei Unternehmen in Deutschland von Männern gegründet, nur  jedes dritte von einer Frau.
Anzeige
Noch kleiner ist der Frauenanteil in  innovationsgetriebenen und schnell wachsenden Startups. Hier sind nur  13 Prozent der Gründer Frauen, wie der Deutsche Startup Monitor des  Bundesverbands Deutsche Startups (BDS) zeigt. Ebenfalls gerade einmal 13  Prozent beträgt der Frauenanteil an den rund 2500 Personen, die seit  2007 ein Exist-Gründerstipendium bekommen haben. Mit diesen Stipendien  fördert das Bundeswirtschaftsministerium Existenzgründungen aus der  Wissenschaft. Je innovativer ein Unternehmen, desto eher steckt offenbar  ein Mann dahinter.
Das gilt auch für die Lobbyarbeit: Im Vorstand des BDS sitzen  vier Männer – aber keine Frau. Beim erfolgreichen Berliner  Startup-Inkubator Rocket Internet gibt es unter den "Managing Directors"  21 Männer – aber keine Frau. Beim halbstaatlichen High-Tech  Gründerfonds, der Technologie-Startups finanziert, sind von 24  Investmentmanagern nur zwei weiblich. Und wenn in Deutschland  Gründerpreise zu vergeben sind, mutet es schon wie eine kleine Sensation  an, wenn – wie vor einem Jahr beim Gründerpreis der WirtschaftsWoche  geschehen – mit Birgit Gröger als Co-Gründerin von Meine Möbelmanufaktur  zumindest eine Frau mit im Boot sitzt. In der Regel werden diese Preise  nämlich an Männer vergeben – weil mangels Masse schon in der Vorauswahl  keine Frauen unter den Kandidaten zu finden sind.
Da überrascht  es kaum, dass sechs von zehn Gründerinnen überzeugt sind, Männer hätten  es bei Gründungen leichter, wie eine Umfrage der HypoVereinsbank (HVB)  zeigt. Nur knapp 20 Prozent glauben, dass die Chancen fürs Gründen eines  Unternehmens zwischen Männlein und Weiblein gleich verteilt seien.  Dabei zeigt die Statistik auch: Einen Grund, sich vor der männlichen  Konkurrenz gar zu verstecken, haben die Frauen nicht. Von Frauen  gegründete Unternehmen haben genauso hohe Chancen auf Erfolg wie Firmen,  die Männer aus der Taufe gehoben hatten.
Vorbilder gesucht
"Gender Gap" nennt Christine Volkmann diese Kluft zwischen Frauen und  Männern in der Gründerszene. An der Schumpeter School of Business and  Economics der Universität Wuppertal leitet Volkmann den Lehrstuhl für  Unternehmensgründung und Wirtschaftsentwicklung. Sie untersucht, warum  in der Gründerszene Frauen gegenüber Männern in der Minderheit sind. Und  verweist gerne auf die Theorien Joseph Schumpeters, wenn sie zeigen  will, dass Unternehmertum traditionell als männliche Domäne verstanden  wird. Der renommierte Ökonom prägte den Begriff des Unternehmers im 20.  Jahrhundert wie kein anderer und hat ihm Eigenschaften zugeschrieben,  die durchweg als männlich gelten – Kampfes- und Siegeswille zum  Beispiel. "Frauen", sagt Volkmann, "spielten bei ihm überhaupt keine  Rolle."
Auch heute noch führten Gründerinnen oft  Schattenexistenzen, hat die Forscherin beobachtet. In einem Vortrag  fragte sie kürzlich ihre Zuhörer, welche Unternehmerinnen sie denn  kennen würden. "Da war erst mal Ruhe im Saal", sagt Volkmann. Und  wünscht sich "mehr Gründerinnen als Rollenvorbilder".
Unternehmerinnen  wie Anike von Gagern und Kathrin Weiß von Tausendkind zum Beispiel, die  überzeugt sind, dass sich Unternehmertum gut mit Privatleben und  Familie verbinden lässt. Das ist vielen Gründerinnen wichtig: Fast 90  Prozent sind nicht bereit, dem Geschäft gegenüber dem Privatleben  Priorität einzuräumen, so die HVB-Studie. Weshalb, so die naheliegende  Schlussfolgerung, viele Frauen vermeintlich zugunsten der Familie darauf  verzichten, eine oft gute Idee in ein tragfähiges Geschäftsmodell  umzumünzen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
