<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:02 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/chefsache-konflikte-innovationen-schlichten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/chefsache-konflikte-innovationen-schlichten</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Chefsache: Wie kann der Chef vermitteln?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/chefsache-konflikte-innovationen-schlichten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/buero/buero-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Innovationen vom Kreativ-Team kommen beim Rest der Firma schlecht an. Es gibt Streit zwischen den Abteilungen. Was kann der Chef tun?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Sabine Hockling</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:57:22 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Stellenmarkt
Serie Chefsache: Wie kann der Chef vermitteln?
Die Innovationen vom Kreativ-Team kommen beim Rest der Firma schlecht an. Es gibt Streit zwischen den Abteilungen. Was kann der Chef tun? Von  Sabine Hockling
4. Oktober 2013  10:56 Uhr  5 Kommentare
Es  gibt enorme Probleme zwischen unserem "Kreativ-Team" und dem Rest der  Belegschaft. Wie kann ich vermitteln?, fragt Ingmar Ludwig,  Geschäftsführer eines Spirituosenunternehmens.
Sehr geehrter Herr Ludwig,
um  auf dem Markt wettbewerbsfähig zu bleiben, bedarf es Innovationen.  Müssen dafür neue Wege beschritten werden, kommt es nicht selten zu  Auseinandersetzungen  mit Mitarbeitern, die sich gegen die Neuerungen stemmen . Der Grund ist  relativ simpel: Sie befürchten, dass das ihre gelernten Strukturen  durcheinanderbringt. 
Anzeige
Chefsache: Fragen von Fühungskräften
Wie gelingt gute Personalführung und was zeichnet einen fairen Chef aus? Jede Woche, immer freitags, beantwortet die Management-Expertin Sabine Hockling in der Serie "Chefsache" Fragen von Führungskräften.
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir    freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,    jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
In Ihrem Unternehmen haben Sie ein Kreativ-Team eingeführt. Prinzipiell eine gute Idee. Allerdings hat dies dazu geführt, dass der Rest der Mitarbeiter den Eindruck hat, dass "die aus dem Kreativ-Team" jetzt alles ändern wollen. Die Folge: Das neue Team wird isoliert bzw. isoliert sich selbst. Das mag einerseits Machtkämpfe im Betrieb vermeiden, aber es behindert Innovationen.  
Partnerschaft statt Rivalität zwischen den Abteilungen
Damit die Zusammenarbeit klappt, brauchen Sie eine partnerschaftliche Zusammenarbeit der Abteilungen, bei der das Know-how und die Ressourcen aller Mitarbeiter ausgeschöpft werden.
Mit folgenden drei Schritten unterstützen Sie den systematischen Aufbau einer Partnerschaft zwischen Ihren Teams:
Sabine Hockling
© Sabine Hockling
Sabine Hockling war lange selbst Führungskraft in verschiedenen Medienhäusern. Mit Ulf Weigelt schrieb sie den Ratgeber Arbeitsrecht . Führungskräften gibt sie in der Serie Chefsache Tipps zur Mitarbeiterführung. Sie bloggt mit Tina Groll unter diechefin.net , der Blog für Führungsfrauen, über Frauen und Karriere.
1. Zuständigkeiten aller Beteiligten festlegen: Damit es gar nicht erst zu Unstimmigkeiten kommt, sollten Unternehmen  die verschiedenen Zuständigkeiten ermitteln und festlegen. Setzen Sie Ihre Mitarbeiter entsprechend ihrer Fähigkeiten und Arbeitsbeziehungen ein. Leitfragen dafür sind: Wer hat  welches Know-how und wer kann  welche Aufgaben übernehmen?
2. Team zusammenstellen: Stellen Sie das Team nach den  anstehenden Aufgaben zusammen. Das heißt, prüfen Sie präzise, ob Sie die  Mitarbeiter intern und/oder extern suchen. Dieser Aspekt ist wichtig, denn besteht ein Kreativ-Team ausschließlich aus  internen Mitarbeitern, können neue Arbeitsbeziehungen nicht geschaffen  werden. Das bedeutet aber nicht, dass das Kreativ-Team ausschließlich  aus Externen bestehen muss. Untersuchungen zeigen, dass solche Teams  bereits effektiv arbeiten, wenn jedes dritte Teammitglied  von außen kommt.
3. Konflikte lösen: Die Unterschiede zwischen einem Kreativ-Team  und dem Rest der Belegschaft sind nicht unerheblich. Während für das  Gros der Mitarbeiter Werte wir Effizienz, Verlässlichkeit,  Aufgabenerfüllung wichtig sind, agiert das Kreativ-Team nicht  routiniert. Die negative Folge: Ein "Wir gegen die anderen"-Gefühl baut  sich auf. Steuert ein Unternehmen hier nicht gegen, indem es den  gegenseitigen Respekt fördert, entsteht aus dieser Rivalität schnell  eine Feindseligkeit, die im schlimmsten Fall zum Krieg  führen kann .
Kommt es zur Auseinandersetzung, zieht das Kreativ-Team meist den  Kürzeren, da die Belegschaft aufgrund ihrer Größe überlegen ist. Daher  ist es auch wichtig, dass das Team die Unterstützung von  oberster Stelle hat.  Allen Beteiligten sollte klar sein, dass es nur miteinander geht. Denn  ein Kreativ-Team finanziert sich in der Regel aus den Gewinnen, die das  Unternehmen mithilfe der gesamten Belegschaft erwirtschaftet hat. Die  Belegschaft sollte berücksichtigen, dass ein  Unternehmen ohne Innovationen nicht zukunftsfähig ist. Wertschätzen die  Teams ihre Anstrengungen gegenseitig, wird ihre Partnerschaft  erfolgreich funktionieren.
Ihre Sabine Hockling
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
