<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Touchscreen-Gamepad: Spielefans rätseln über neues Nintendo-Patent</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/nintendo-patent-spieler-raetseln-ueber-touchscreen-gamepad-a-1067306.html#ref=rss</link>
<description>Sieht so Nintendos nächster Controller aus? Eine Skizze aus einem Patent zeigt ein Gamepad, bei dem die Knöpfe und der Touchscreen verschmelzen. Zu große Hoffnungen auf eine Umsetzung sollten sich Spielefans aber nicht machen.</description>
<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 12:14:38 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/nintendo-patent-spieler-raetseln-ueber-touchscreen-gamepad-a-1067306.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Sieht so Nintendos nächster Controller aus? Eine Skizze aus einem Patent zeigt ein Gamepad, bei dem die Knöpfe und der Touchscreen verschmelzen. Zu große Hoffnungen auf eine Umsetzung sollten sich Spielefans aber nicht machen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Nintendo-Patent: Spieler rätseln über Touchscreen-Gamepad
Touchscreen-Gamepad: Spielefans rätseln über neues Nintendo-Patent
United States Patent and Trademark Office
Controller-Patent: Eine frische Nintendo-Idee
Sieht so Nintendos nächster Controller aus? Eine Skizze aus einem Patent zeigt ein Gamepad, bei dem die Knöpfe und der Touchscreen verschmelzen. Zu große Hoffnungen auf eine Umsetzung sollten sich Spielefans aber nicht machen.
Unter dem Stichwort Nintendo NX entwickelt Nintendo gerade eine neue Spiele-Hardware. Klar, dass die Fans der Herstellers gespannt auf die Auflösung warten, was sich hinter der Ankündigung verbirgt. Ein Nutzer des Videospiel-Forums "NeoGAF" hat nun eine Controller-Skizze in einem Patent entdeckt und damit eine Diskussion unter Nintendo-Anhängern entfacht.
Das oben zu sehende Bild und weitere Skizzen lassen nämlich kaum Zweifel daran, worum es geht: Der Videospiele-Hersteller hat offenbar originelle Ideen für einen neuen Spielecontroller. Der Firmenname Nintendo taucht zwar in der Patentanmeldung nirgendwo auf. Doch in dem Dokument sind fünf Entwickler aufgelistet, die alle für Nintendo arbeiten.
Die Form des Gamepads erinnert an klassische Steuergeräte wie die der Xbox und der Playstation. Doch ein Teil der Oberfläche besteht nicht aus Plastik, sondern aus einem ovalen Display. Auf diesem Bildschirm werden unter anderem Spielfiguren und Menüs angezeigt. Das Display scheint außerdem berührungsempfindlich zu sein. Der Nutzer kann auf diese Weise per Tippen und Wischen in das Spiel eingreifen und etwa einen Ball schleudern und Waffen aus einer Liste auswählen.
Das Besondere an den Entwürfen: In das Display haben die Entwickler zwei Löcher gestanzt, in die jeweils ein Analog-Stick eingelassen ist. Mit ihnen kann man per Daumen etwa die Laufrichtung einer Figur zu steuern und auf Gegner zu zielen. Die Steuerhebel können jeweils auch als Knopf benutzt werden. Außerdem sind auf den Skizzen zwei Schultertasten zu erkennen, die mit dem Zeigefinger bedient werden.
Nintendo arbeitet mit Sharp zusammen
Das Prinzip, Elemente aus einem Spiel auch auf dem Gamepad anzuzeigen, ist nicht neu. Auch das Steuergerät der Nintendo-Konsole Wii U hat ein Display, das als zweiter Bildschirm funktioniert und berührungsempfindlich ist. Doch bisher ist der Bildschirm ein eigenes Element, die Steuerknöpfe und Analog-Sticks sind rundherum angeordnet. In den Skizzen des Patentantrags verschmelzen die Knöpfe dagegen mit dem Display. Damit lässt sich das Touchscreen vergrößern und die Spielehersteller können beliebige Knöpfe direkt neben den Analog-Sticks einblenden.
Schon seit knapp einem Jahr ist bekannt, dass Nintendo die Display-Technologie des japanischen Elektronikherstellers Sharp einsetzen will . Die LCD-Anzeigen können unterschiedlich geformt und beispielsweise in Rückspiegel eingebaut werden. Außerdem funktioniert die Anzeige auch, wenn ein Loch in der Mitte herausgestanzt wird und die Displays wie ein Donut zugeschnitten werden.
Was aus dem Gamepad-Patent wird, ist schwer zu sagen. Die Entwickler melden in der Regel ihre Ideen möglichst früh an, um sich vor Nachahmern zu schützen. Eine eingereichter Patentantrag bedeutet aber nicht automatisch, dass die Idee auch tatsächlich umgesetzt wird.
jbr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
