<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Virale Werbung: Supergeil? Is mir egal</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/is-mir-egal-kazim-akboga-die-bvg-und-virale-werbung-a-1067344.html#ref=rss</link>
<description>Die Berliner Verkehrsbetriebe sind jetzt cool. Nein, wirklich. Ein Werbespot des Unternehmens ist auf dem Weg zum viralen Hit, so wie Edekas "Supergeil". Auch dieser Clip ist der Aufguss eines Klassikers.</description>
<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 13:17:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/is-mir-egal-kazim-akboga-die-bvg-und-virale-werbung-a-1067344.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Die Berliner Verkehrsbetriebe sind jetzt cool. Nein, wirklich. Ein Werbespot des Unternehmens ist auf dem Weg zum viralen Hit, so wie Edekas "Supergeil". Auch dieser Clip ist der Aufguss eines Klassikers.]]></content:encoded>
<ExtractedText>fleischzerleger 11.12.2015
Ich finde die Autowerbung, die zeigt, warum man nicht BVG fahren sollte, deutlich besser. Dabei muß die nicht mal überspitzt zeigen, wie die Realität aussieht.  Abgesehen davon, ein völlig überteuertes Verkehrsmittel, daß [...]
Ich finde die Autowerbung, die zeigt, warum man nicht BVG fahren sollte, deutlich besser. Dabei muß die nicht mal überspitzt zeigen, wie die Realität aussieht.  Abgesehen davon, ein völlig überteuertes Verkehrsmittel, daß bei Erwachsenen nur Weitfahrern entgegenkommt, alle anderen sind von irgendwelchen Chancen, günstiger als mit dem überzogenen Einzelticket zu fahren ausgeschlossen: Keine Einzelermäßigung für Hartz-4-Empfänger (nur Monatskarte), keine 9-Uhr-Karte (sondern nur 10 Uhr, womit man einige Berufstätige schon mal wieder ausschließt), keine separaten Tickets für die einzelnen Tarifzonen etc...  Hinzu kommen ärgerliche Kleinigkeiten wie an U-Bahn-Automaten keine 20-Euro-Scheine zu akzeptieren, die aufgehobene Vorfahrtsregelung für Straßenbahnen seit der WM 2006 usw.  Und wer es sich als hochsubventioniertes Unternehmen leisten kann, sich noch großzügig im Fernsehen mit Spendenchecks für dieses und jenes abbilden zu lassen, hat sowieso den Bezug zur monetären Realität verloren.
fmtz° 11.12.2015
und der Text ist leider auch erschreckend lieblos. Das möchte man nicht mit einem schnellen Verkehrsmittel in Verbindung bringen. Das war wohl "egal". Verfängt nicht. Bitte nicht noch mehr davon.
und der Text ist leider auch erschreckend lieblos. Das möchte man nicht mit einem schnellen Verkehrsmittel in Verbindung bringen. Das war wohl "egal". Verfängt nicht. Bitte nicht noch mehr davon.
ancoats 11.12.2015
"Viraler Hit", auch so eine nichtssagende Floskel dieser Tage. Bestimmte Hansel und Hanselinnen, seien es weltweit auch Millionen, "liken" eben jedes auch nur vage lustige Video und schicken es anschließend an [...]
"Viraler Hit", auch so eine nichtssagende Floskel dieser Tage. Bestimmte Hansel und Hanselinnen, seien es weltweit auch Millionen, "liken" eben jedes auch nur vage lustige Video und schicken es anschließend an alle, die sich nicht wehren. Hoho hihi. Big Deal.
unter_linken 11.12.2015
Berlin hat wohl das dichteste Öffinetz aller Großstädte Deutschlands, wenn nicht Europas. Und trotz allem schimpfens auf die S-Bahn, die BVG fängt selbst deren Streiks und Ausfälle meist sehr gut auf. Ja, es ist so dreckig [...]
Berlin hat wohl das dichteste Öffinetz aller Großstädte Deutschlands, wenn nicht Europas. Und trotz allem schimpfens auf die S-Bahn, die BVG fängt selbst deren Streiks und Ausfälle meist sehr gut auf. Ja, es ist so dreckig wie im Rest Berlins und ja, die Mitarbeiter sind meist unfreundlich; wie im Rest Berlins. Aber wer in anderen Städten die Öffi´s nutzt, wird wissen wie gut man es an sich in Berlin hat..
bdxc 11.12.2015
"Berliner Verkehrsbetriebe"? BVG? Das sind doch die, die es jetzt schon seit 4 (in Worten: vier) JAHREN nicht mehr geschafft haben, als "werbliche Maßnahme" für ihr Verkehrsangebot innerhalb des VBB ein [...]
"Berliner Verkehrsbetriebe"? BVG? Das sind doch die, die es jetzt schon seit 4 (in Worten: vier) JAHREN nicht mehr geschafft haben, als "werbliche Maßnahme" für ihr Verkehrsangebot innerhalb des VBB ein eigenes gedrucktes Fahrplanbuch aufzulegen (was in den brandenburgischen Umlandkreisen kein Problem ist). Warum? Nach 2011 sollte es eine Print-Neuauflage zur Eröffnung des Flughafens BER geben. Vielleicht hat man allerdings auch bei der BVG auf den - dann abgesagten - Weltuntergang im Dezember 2012 gesetzt gehabt. Wer als älterer Mensch (oder als jemand, der nicht 365/24/7 online ist) Informationen braucht, der ist jedenfalls beim Verkehrsträger (träge, träger, noch träger) in besten Händen, denn man arbeitet ja via Smartphone und Hotline. Eigentlich fehlt nur noch der Text: "Hier werden Sie geholfen". Merke: In Berlin klappt vom Flughafenbau über das LaGeSo bis zum ÖPNV - nix! PS: Ich habe mich einmal zwecks Beschwerde auf den nachgerade behördlichen Instanzenweg des Hauses BVG begeben. Die letztlich dabei heraus gekommene Antwort in Kurzfassung: "Die Fahrpläne stimmen doch sowieso fast nie". Na, dann kann man ja auch statt dessen "virale Werbung" machen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
