<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tipps für Weihnachten: Das sind die besten Familienspiele 2015</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/videospiele-fuer-kinder-und-familien-die-highlights-aus-2015-a-1067129.html#ref=rss</link>
<description>Ein Roadtrip durch die USA, den Mond besiedeln, ein "Super Mario"-Level selber bauen: Hier sind Geschenktipps für Spiele, die mit der Familie (aber auch allein) Spaß machen.</description>
<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 19:18:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/videospiele-fuer-kinder-und-familien-die-highlights-aus-2015-a-1067129.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Ein Roadtrip durch die USA, den Mond besiedeln, ein "Super Mario"-Level selber bauen: Hier sind Geschenktipps für Spiele, die mit der Familie (aber auch allein) Spaß machen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Videospiele für Kinder und Familien: Die Highlights aus 2015
Tipps für Weihnachten: Das sind die besten Familienspiele 2015
Von Carsten Görig
Ein Roadtrip durch die USA, den Mond besiedeln, ein "Super Mario"-Level selber bauen: Hier sind Geschenktipps für Spiele, die mit der Familie (aber auch allein) Spaß machen.
Aufbaustrategie, Autorennen, Fußball, Tanzspiele: Neben den im ersten Teil vorgestellten Action-Titeln gibt es auch viele Spiele, die man mit Kindern und Jugendlichen spielen kann. Die zehn besten finden Sie hier - per Klick kommen Sie zum nächsten Spiel:
Die zehn besten Familienspiele 2015
"Anno 2205"
Auf zum Mond: Die deutsche Aufbau-Strategie-Reihe "Anno" strebt nach Höherem. Nachdem im letzten Teil die Vergangenheit gegen die Zukunft eingetauscht wurde, geht es jetzt von der Erde zum Mond. Am eigentlichen Spielprinzip hat sich dabei nichts geändert: Man muss Städte und Infrastruktur aufbauen und diese langsam immer weiter entwickeln. Diesmal wurde ein kleiner Kampfteil eingebaut ist, der aber nicht absolviert werden muss.
Ubisoft, für PC, ab 45 Euro; USK: Ab 6 Jahren
"Lego Dimensions"
In das Spiel "Lego Dimensions" können Spieler echte Legofiguren einfügen und mit ihnen durch Welten ziehen, die von Filmen inspiriert sind. Das ist ein großer Spaß, auch wenn es nur mit eigens für das Spiel geschaffenen Figuren funktioniert. Aber auch die müssen schließlich erst einmal gebaut werden, weshalb der Blick oft genug vom Bildschirm weg geht. Einziger Haken an der Sache: Man möchte schnell alle Figuren haben &#150; und das kann teuer werden.
Warner Interactive, für Playstation 4 und 3, Xbox One und 360 und Wii U, Starterpack ab 90 Euro, Erweiterungssets ab 25 Euro; USK: Ab 6 Jahren
"Yoshi: Woolly World"
Der kleine Plüschsaurier Yoshi durchspringt eine Welt aus Stoff, öffnet mit seiner Zunge Nähte und Reißverschlüsse und wirft mit Wollknäueln auf Gegner. Das ist nicht nur unglaublich niedlich, sondern auch herausfordernd und mit immer neuen Ideen bestückt. Auch nach vielen Stunden schafft es das Spiel noch, zu überraschen.
Nintendo, für Wii U, ca. 40 Euro; USK: Ohne Altersbeschränkung
"Super Mario Maker"
Spiele im Eigenbau: Mit "Super Mario Maker" kann sich jeder daran versuchen, eigene Level für Nintendos bekannteste Spielfigur zu bauen. Dabei merkt man schnell, dass die eigentliche Herausforderung nicht in der Beherrschung der Software liegt, sondern im sinnvollen Gestalten der Level. Wer davon genug hat, kann sich aus Tausenden von Minispielen, die andere Nutzer gebaut haben, bedienen und so lange spielen.
Nintendo, für Wii U, ca. 40 Euro; USK: Ohne Altersbeschränkung
"Just Dance 2016"
Tanzkaraoke ist nicht für jeden etwas. Wenn man "Just Dance 2016" aber im Kreis seiner Familie oder mit Freunden spielt, kann es ein großer Spaß sein. Einfach die Tanzschritte auf dem Bildschirm nachmachen, Controller oder Kamera überprüfen die richtige Haltung. Hier werden Kinder garantiert gegen ihre Eltern gewinnen.
Ubisoft, für Playstation 4 und 3, Xbox One und 360, Wii U und Wii, ab 35 Euro; USK: Ohne Altersbeschränkung
"Need for Speed"
Einmal kräftig Gas geben: Die &#132;Need for Speed&#147;-Reihe ist seit Jahren erfolgreich, die Straßenrennen machen immer wieder Spaß. Und auch wenn man sich wegen der peinlichen Filmsequenzen schütteln möchte: Sobald man fährt, vergisst man die schnell wieder.
Electronic Arts, für Playstation 4, Xbox One, PC, ab 55 Euro; USK: Ab 12 Jahre
"The Crew: Wild Run"
Rennen durch die ganze USA: Der Open World-Renntitel aus dem letzten Jahr ist mit einer Erweiterung noch größer und interessanter geworden. Man kann viele Rennen absolvieren oder einfach einen virtuellen Roadtrip durch die USA machen. Die Atmosphäre ist hervorragend eingefangen.
Ubisoft, für Playstation 4, Xbox One, PC, ab 45 Euro; USK: Ab 12 Jahre
"Forza Motorsport 6"
Immer im Kreis herum: "Forza Motorsport 6" ist das zurzeit wahrscheinlich schönste Rennspiel und auch eines der technisch besten. Wer blankpolierte Autos mag, die um Zehntelsekunden kämpfen, ist mit diesem Spiel bestens bedient.
Microsoft, für Xbox One, ca. 55 Euro; USK: Ohne Altersbeschränkung
"FIFA 16"/"PES 2016"
Natürlich kann man Fußball auch hervorragend auf PC oder Konsole spielen. Und mit "FIFA 16" und "PES 2016" gibt es zwei sehr gute Spiele. Das Problem: Wer das eine spielt, mag meistens das andere nicht sonderlich. Finden Sie vor dem Kauf heraus, auf welcher Seite der Beschenkte steht. Achtung: Die Versionen für ältere Konsolen sind technisch nicht auf dem Stand der Xbox-One- und Playstation-4-Variante.
"FIFA 16", Electronic Arts, Playstation 4 und 3, Xbox One und 360, PC, ab 50 Euro; USK: Ohne Altersbeschränkung
"PES 2016", Konami, Playstation 4 und 3, Xbox One und 360, PC, ab 40 Euro; USK: Ohne Altersbeschränkung
"NBA 2K 2016"
Auch wenn Basketball hierzulande nicht dieselbe Massenaufmerksamkeit wie in den USA genießt: "NBA 2K 2016" fängt die Atmosphäre der Spiele dort gut ein und sieht dabei hervorragend aus. Achtung:  Die Versionen für ältere Konsolen sind technisch nicht auf dem Stand der Xbox-One- und Playstation-4-Variante.
2K Games, Playstation 4 und 3, Xbox One und 360, PC
Wie bei den Actionspielen gelten auch hier die Tipps zum Einkauf: Spiele laufen nur auf der Konsole oder dem System, für das die Spiele-Disk gemacht ist - erkundigen Sie sich, bevor Sie kaufen, um Enttäuschungen zu vermeiden. Playstation-4-Spiele etwa laufen nicht auf der Playstation 3 und umgekehrt. Gleiches gilt für Xbox One und Xbox 360 oder Wii U und Wii. Ausnahmen bestätigen hier die Regel .
Spiele beanspruchen einen PC sehr, mehr als jede normale Aufgabe. Bei Computerspielen sollten Sie deshalb herausfinden, ob das Gerät des Beschenkten gerüstet ist. Das lässt sich anhand der auf die Packung gedruckten Anforderungen zumindest erahnen. Je neuer das Gerät, desto besser. Bringen Sie möglichst viele Details in Erfahrung und fragen Sie im Handel gezielt.
Auch wenn es selbstverständlich scheint: Achten Sie bei Geschenken für minderjährige Spieler auf die Altersfreigaben der USK. Sie finden sie unten links auf jedem Spielecover. Auch wenn wir hier nur Spiele vorstellen, die auch für jüngere Spieler geeignet sind, gilt: Überlegen Sie, ob der oder die Beschenkte wirklich schon so weit ist, Spiele verstehen oder überhaupt bedienen zu können. Sonst ist die Enttäuschung groß.
Im ersten Teil unserer Weihnachtstipps haben wir die zehn besten Action-, Abenteuer- und Rollenspiele des Jahres vorgestellt. Per Klick kommen Sie zum nächsten Spiel:
Das sind die besten Actionspiele 2015
"Uncharted Collection"
Diese Sammlung besteht aus gleich drei Spielen: Nathan Drake, eine Mischung aus Lara Croft und Indiana Jones, geht darin auf unwahrscheinliche Schatzsuchen. Er klettert und schießt sich dabei durch Tibet, bereist verlassene Inseln in der Südsee und den Dschungel im Amazonas. Das Ganze ist kurzweilig, spannend und kommt immer ein wenig augenzwinkernd daher. Die Sammlung umfasst alle für die Playstation 3 erschienenen Titel der Reihe in besserer Grafik.
Sony, für Playstation 4, ca. 60 Euro, USK: Ab 16 Jahren
"Rise of the Tomb Raider"
Spielikone Lara Croft kehrt zurück und erkundet ein vergessenes Tal in Sibirien. Dabei nimmt sie es nicht nur mit einer Privatarmee, sondern auch mit Untoten Soldaten auf, die ein altes Geheimnis bewahren wollen. Obwohl es trotz B-Movie-Geschichte manchmal eine Nummer zu ernst daherkommt, ist "Rise of the Tomb Raider" ein erstklassiges Spiel, in dem Action und Erforschung gleichberechtigt nebeneinander stehen.
Square Enix, für Xbox One und 360, ab 45 Euro; USK: Ab 16 Jahren
"The Witcher 3"
Eine große Welt, eine große Geschichte und ein großes Rollenspiel: Auf Basis der Romane des polnischen Fantasy-Autors Andrzej Sapkowski ist hier eines der prächtigsten mittelalterlich angehauchten Rollenspiele des Jahres entstanden: düster, erwachsen und vom Umfang her ausreichend für den ganzen Winter.
Bandai-Namco, für Playstation 4, Xbox One und PC, ab 50 Euro; USK: Ab 18 Jahren
"Splatoon"
Einfach mal rumballern: Bei "Splatoon" geht das - und zwar mit Farbe. Wem andere Multiplayerspiele zu martialisch sind, kann hier die Gegner mit Farbpistole anspritzen oder mit einer Pinselrolle überfahren. Da es auch einen hervorragenden Einzelspielermodus hat, kann man auch ohne Freunde viel Spaß haben.
Nintendo, für Wii U, ca. 40 Euro; USK: Ab 6 Jahren
"Metal Gear Solid V: The Phantom Pain"
Schleichen statt schießen: Der letzte von Kult-Entwickler Hideo Kojima entwickelte Teil der diverse Jahrzehnte umspannenden Spielereihe ist einer ihrer Höhepunkte &#150; auch wenn das Ende mehr Fragen als Antworten gibt und das zweite Kapitel unfertig wirkt. Bis dahin spielt man "The Phantom Pain" schon einmal ein paar Tage und kann dabei eines der vielseitigsten Spiele des Jahres erleben.
Konami, für Playstation 4 und 3, Xbox One und 360 und PC, ab 40 Euro; USK: Ab 18 Jahren
"Mad Max"
Ödes, weites Land, der Kampf um Wasser und Benzin: "Mad Max" übersetzt die Stimmung der Filme in ein Spiel, das es schafft, die Wüste mit Leben zu füllen - auch wenn dieses Leben oft feindlich ist. Der Action-Titel ist im Schatten anderer Titel etwas untergegangen, lohnt sich aber trotzdem nicht nur für Fans der Filme.
Warner Interactive, für Playstation 4, Xbox One und PC, ab 35 Euro; USK: Ab 18 Jahren
"Just Cause 3"
Ein Chaosgenerator als Spiel: Wer keinen Wert auf eine epische Geschichte legt, sondern am liebsten Sachen in die Luft jagt, ist hier bestens bedient. Mit einem vielseitigen Enterhaken, Fallschirm und Wingsuit ausgestattet, will Geheimagent Rico Rodriguez einen Diktator stürzen &#150; oder am liebsten in die Luft jagen. Viel Quatsch, viel Spaß.
Square Enix, für Playstation 4, Xbox One und PC, ab 50 Euro; USK: Ab 18 Jahren
"Fallout 4"
Die Welt nach dem Atomkrieg: Das Action-Rollenspiel "Fallout 4" lässt einen Fünfzigerjahre-Retro-Charme auf eine verwüstete Welt treffen, in der Spieler vor allem eines machen: Viel herumwandern und viel entdecken.
Bethesda, für Playstation 4, Xbox One und PC, ab 50 Euro; USK: Ab 18 Jahren
"Batman: Arkham Knight"
Der Abschluss der großartigen "Batman"-Spiele des Rocksteady-Studios: Vielseitig, groß und immer wieder berührend. Selten wurde der Geist des Comic-Batman so gut in ein anderes Medium überführt, und selten sah das so prächtig aus. Vorsicht: Die PC-Version soll unter vielen technischen Problemen leiden.
Warner Interactive, für Playstation 4, Xbox One und PC, ab 35 Euro; USK: Ab 16 Jahren
"Assassin's Creed: Syndicate"
Eine Reise in die Vergangenheit und ein großes Abenteuer: "Assassin's Creed: Syndicate" mischt Geschichte mit Verschwörungstheorie und schafft damit ein wunderbares Bild des viktorianischen Londons, in dem ein Geschwisterpaar gegen die Tyrannei kämpft.
Ubisoft, für Playstation 4, Xbox One und PC, ab 50 Euro; USK: Ab 16 Jahren
Lesempfehlung
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
