<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Verbreitung von "terroristischer Propaganda": Twitter muss in der Türkei Geldstrafe zahlen</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/twitter-47-000-euro-geldstrafe-in-der-tuerkei-a-1067376.html#ref=rss</link>
<description>Die türkische Telekommunikationsbehörde hat Twitter mit einer Geldstrafe von umgerechnet rund 47.000 Euro belegt. Der Kurznachrichtendienst hat in der Türkei schon länger einen schweren Stand.</description>
<pubDate>Fri, 11 Dec 2015 14:56:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/twitter-47-000-euro-geldstrafe-in-der-tuerkei-a-1067376.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-875359-thumbsmall-jacc.jpg" hspace="5" align="left" >Die türkische Telekommunikationsbehörde hat Twitter mit einer Geldstrafe von umgerechnet rund 47.000 Euro belegt. Der Kurznachrichtendienst hat in der Türkei schon länger einen schweren Stand.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-875359-thumbsmall-jacc.jpg"/>
<ExtractedText>fazil57guenes 11.12.2015
Das ist nun einmal die "Pressefreiheit" und "Meinungsfreiheit" in der türkischen Republik. "Unbequeme und Unliebsame Journalisten" sitzen Massenweise in dem Gefängnissen.  Diese Regierung wird [...]
Das ist nun einmal die "Pressefreiheit" und "Meinungsfreiheit" in der türkischen Republik. "Unbequeme und Unliebsame Journalisten" sitzen Massenweise in dem Gefängnissen.  Diese Regierung wird sogar von Merkel und EU hofiert und umgarnt. Man wird noch sehen, was man sich damit eingebrockt hat. Wer dieser türkischen Regierung auch nur ein wenig vertraut, dem ist ohnehin nicht mehr zu helfen.
m.gu 11.12.2015
Nicht ohne Grund werden Journalisten, die die Wahrheit in den türkischen Medien verbreiten möchten (Bilder, Videoaufnahmen und Zeugenaussagen), verfolgt, verhaftet, inhaftiert. Siehe Quelle: "Türkei: Zensur im [...]
Nicht ohne Grund werden Journalisten, die die Wahrheit in den türkischen Medien verbreiten möchten (Bilder, Videoaufnahmen und Zeugenaussagen), verfolgt, verhaftet, inhaftiert. Siehe Quelle: "Türkei: Zensur im weltgrößten Gefängnis für Journalisten." Auch Menschenrechtler haben es in der Türkei schwer sich in den Medien durchzusetzen, siehe Quelle: "Amnesty International zur Türkei: Menschenrechtler rügen.." Ihre Beiträge werden natürlich in der Türkei zensiert oder verboten.
m.gu 11.12.2015
sagt alles aus. Twitter darf nur Beiträge bringen, die für die jetzige Politik der AKP Zustimmung signalisieren. Dieses Beispiel zeigt ganz klar auf, dass die Zensur in der Türkei gegenüber Andersdenkende funktioniert. Es darf [...]
sagt alles aus. Twitter darf nur Beiträge bringen, die für die jetzige Politik der AKP Zustimmung signalisieren. Dieses Beispiel zeigt ganz klar auf, dass die Zensur in der Türkei gegenüber Andersdenkende funktioniert. Es darf keine andere Meinung gelten, wer dagegen verstößt muss mit Verfolgung, Verhaftung und Inhaftierung rechnen. Es trifft zu Quelle: "Türkei: Zensur im weltgrößten Gefängnis für Journalisten."
naklar261 11.12.2015
...nicht so gut...aber auch internet konzerne muessen sich den laendern anpassen in denen sie arbeiten wollen sollten nicht versuchen ein land zu aendern
...nicht so gut...aber auch internet konzerne muessen sich den laendern anpassen in denen sie arbeiten wollen sollten nicht versuchen ein land zu aendern
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
