<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Abends ist Benzin am billigsten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Den richtigen Anbieter und die richtige Tageszeit zu wählen, kann sich beim Tanken lohnen" alt="Den richtigen Anbieter und die richtige Tageszeit zu wählen, kann sich beim Tanken lohnen" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2603836!/image/1062146742.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1062146742.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wer Geld sparen will, sollte abends tanken - aber nicht zu spät, denn 
dann wird es wieder teurer. Diesen Eindruck bestätigen Daten der neuen Transparenzstelle.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/geld-ausgeben/tankstellen-abends-ist-benzin-am-billigsten-12603643.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 16:33:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hsn-7i517</guid>
<ExtractedText>Geld ausgeben
Tankstellen Abends ist Benzin am billigsten
04.10.2013 ·  Wer Geld sparen will, sollte abends tanken - aber nicht zu spät, denn  dann wird es wieder teurer. Diesen Eindruck bestätigen Daten der neuen Transparenzstelle.
© dpa
Den richtigen Anbieter und die richtige Tageszeit zu wählen, kann sich beim Tanken lohnen
Wer Geld sparen will, sollte abends tanken. An den Tankstellen wird Benzin im Laufe des Tages zunächst immer günstiger, steigt dann aber langsam wieder an. Zu diesem Ergebnis kommt eine Studie von T-Online, die dafür Daten der neuen Markttransparenzstelle ausgewertet hat. Im Untersuchungszeitraum Mitte September kostete ein Liter Super um Mitternacht durchschnittlich 1,62 Euro. Bis 20 Uhr sank der Preis im Schnitt auf 1,55 pro Liter. Bis 22 Uhr war er schon wieder bei 1,59 Euro. Für Diesel ergibt sich ein ähnliches Bild.
„Dieser Trend ist da“, bestätigte Stephan Zieger vom Bundesverband der Freien Tankstellen in einem Interview mit Stern TV. Eine vernünftige Erklärung für die Preisunterschiede innerhalb eines Tages könne er aber nicht bieten. „Wir wären aber auch für weniger Preisschwankungen dankbar“, so Zieger, „dann hätten wir freundlichere Kunden.“
Grundmuster schon seit mehreren Jahren erkennbar
Die Erkenntnisse decken sich weitgehend mit früheren Studien. In einer länger angelegten Studie hatte das Bundeskartellamt bereits im Mai 2011 die Preisentwicklung an deutschen Tankstellen untersucht : So war der Sprit zwischen 2007 und 2010 - mit Ausnahme der Freitage - an allen Tagen am frühen Abend am günstigsten. Die Wettbewerbshüter zogen damals den Schluss, dass Aral, Esso, Jet, Shell und Total ein „marktbeherrschendes Oligopol“ bildeten. Die restliche Konkurrenz sei „weitgehend zersplittert“ und damit wirkungslos. Die Studie war einer der Auslöser, warum nun die Transparenzstelle eingerichtet wurde.
Das Kartellamt hatte damals stabile Muster ausgemacht: Üblicherweise sei entweder Aral oder Shell der Initiator einer Preiserhöhung. Der jeweils andere ziehe in der Regel nach genau drei Stunden nach. Auch die anderen Oligopolisten würden dann in festen zeitlichen Korridoren nachlegen. Stillschweigend würden die Tankstellen auf diese Weise ganz ähnliche Preise für Benzin verlangen - eine explizite Absprache konnte den Betreibern aber nicht nachgewiesen werden. Die offensichtliche „Preisbeobachtung ohne Kommunikation“ sei kartellrechtlich nicht zu beanstanden.
Tankpreise in Bremen am günstigsten
Der aktuelle Test von T-Online machte indes nicht nur den besten Zeitpunkt zum Tanken, sondern auch den günstigsten Betreiber aus: Während der betrachteten Kalenderwoche war der Treibstoff bei der Kette Oil! am preiswertesten, mit durchschnittlich 1,53 Euro pro Liter Super und 1,38 Euro pro Liter Diesel. Mit jeweils einem Cent mehr war Jet im Schnitt die günstigste flächendeckende Tankstellenmarke. Die höchsten Preise hatten im Wochendurchschnitt OMV und Aral. Dort kosteten sowohl Benzin als auch Diesel im Schnitt fünf Cent mehr als bei den günstigsten Konkurrenten.
Für den Test hatte T-Online zwischen 16. und 22. September die Daten von etwa 3500 Tankstellen in den 20 größten Städten Deutschlands ausgewertet. In Bremen, Berlin und Hamburg zahlen Autofahrer demnach am wenigsten für ihre Tankfüllung. Am teuersten war der Sprit im Schnitt in Dresden, Leipzig und Stuttgart.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
