<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Kuriose Börse: Tweeter-Aktien steigen um 2200 Prozent</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Uups! Aber er war es nicht." alt="Uups! Aber er war es nicht." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604732!/image/1911936087.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1911936087.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Twitter ist noch gar nicht an der Börse - doch der Börsengang sorgt bereits im Vorfeld für Kursturbulenzen. Die Verwechselung eines Börsenkürzels hat einen Pennystock in ungeahnte Höhen katapultiert. Tweeter-Aktien steigen zeitweise um 2200 Prozent.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/kuriose-boerse-anleger-verwechseln-tweeter-mit-twitter-12604724.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 21:21:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7i5v8</guid>
<ExtractedText>Aktien
Kuriose Börse Anleger verwechseln Tweeter mit Twitter
04.10.2013 ·  Twitter ist noch gar nicht an der Börse - doch der Börsengang sorgt bereits im Vorfeld für Kursturbulenzen. Die Verwechselung eines Börsenkürzels hat einen Pennystock in ungeahnte Höhen katapultiert. Tweeter-Aktien steigen zeitweise um 2200 Prozent.
© dpa
Uups! Aber er war es nicht.
Ein Q macht den Unterschied: Die Verwechselung eines Börsenkürzels hat am Freitag einen Pennystock in unverhoffte Höhen katapultiert. Um 2200 Prozent auf 15 Cents schossen die Aktien des insolventen Unterhaltungselektronik-Einzelhändlers Tweeter Home Entertainment Group zeitweise in die Höhe, nachdem sich Anleger in den Vereinigten Staaten wohl eigentlich Aktien am Kurznachrichtendienst und künftigen Börsenneuling Twitter sichern wollten. Tweeter ist bereits seit dem Jahr 2008 bankrott.
„Gier frisst Gehirn“, lautet ein bekanntes Börsenmotto, das auch der Grund für den Anstieg der Tweeter-Aktie sein dürfte. „Einige scheinen gedacht zu haben, dass Twitter bereits an der Börse notiert wird“, sagt der New Yorker Fernsehjournalist Markus Koch.
Ähnliche Kürzel: TWTR versus TWTRQ
Für den verhängnisvollen Fehler hatte das nahezu identische Börsenkürzel gesorgt: Während Twitter künftig das Kürzel TWTR führen wird, hat Tweeter, inzwischen unter Tweeter Opco firmierend, das Kürzel TWTRQ.
Dabei wurden nach Daten von Bloomberg fast 15 Millionen Aktien umgesetzt. Das Volumen lag unter 1 Millionen Dollar Geldeinsatz. Als die Aktien zuletzt noch mit 684 Prozent im Plus standen, wurden sie „wegen eines außergewöhnlichen Ereignisses“ vom Handel kurzzeitig ausgesetzt. Die Tweeter-Aktie kam dann im späteren Handelsverlauf Richtung 5 Cent zurück, damit notierte sie immer noch mehr als doppelt so hoch wie im frühen Handel.
Der Kurznachrichtendienst Twitter will in Kürze an die Börse gehen und bis zu einer Milliarde Dollar einnehmen. Nach dem Börsenprospekt dürfte der Unternehmenswert insgesamt bei 12,8 Milliarden Dollar liegen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
