<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/steuerurteil-firmenfeier-kosten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/steuerurteil-firmenfeier-kosten</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Steuerurteil: Firmenfeiern dürfen teurer werden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/steuerurteil-firmenfeier-kosten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/feier/feier-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Betriebsveranstaltungen und Unternehmensfeiern dürfen künftig etwas mehr kosten, ohne dass Lohnsteuer anfällt. Das entschied der Bundesfinanzhof (BFH).</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 16:11:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Steuerurteil: Firmenfeiern dürfen teurer werden
Steuerurteil: Firmenfeiern dürfen teurer werden
Betriebsveranstaltungen und Unternehmensfeiern dürfen künftig etwas mehr kosten, ohne dass Lohnsteuer anfällt. Das entschied der Bundesfinanzhof (BFH).
9. Oktober 2013  17:10 Uhr  3 Kommentare
Betriebsveranstaltungen dürfen künftig etwas teurer sein, ohne dass der Arbeitgeber die Kosten in der Lohnsteuer zu berücksichtigen hat. Das hat der Bundesfinanzhof (BFH) in zwei am Mittwoch veröffentlichen Urteilen entschieden. Die höchsten Richter behalten die bisherige Freigrenze  von 110 Euro zwar bei. Ein Großteil der Ausgaben zählt künftig jedoch nicht mehr mit ( Az: VI R 94/10 ). Zudem werden begleitende Angehörige  nicht mehr dem jeweiligen Arbeitnehmer zugerechnet ( Az: VI R 7/11 ).
Firmenfeiern und  betriebliche Veranstaltungen gelten weiterhin als steuerpflichtige Sachleistung, wenn der  Arbeitgeber mehr als 110 Euro je Arbeitnehmer ausgibt.  Üblicherweise wird die Steuer nicht vom Arbeitnehmer bezahlt,  sondern pauschal vom Arbeitgeber. Der BFH ließ die Freigrenze zwar bestehen, veränderte aber die Grundlage für ihre Berechnung.
Anzeige
Im Dezember 2012 hatte der BFH den Gesetzgeber aufgefordert, die  Steuerpflicht von Betriebsveranstaltungen neu, großzügiger und  zeitgemäßer, zu regeln. Dies ist bislang nicht geschehen. Mit seinen  neuen Urteilen ließ der BFH die Freigrenze von 110 Euro unverändert und  veränderte nun in zwei Punkten die Grundlage für ihre Berechnung.          
Entscheidend ist dem Richterspruch zufolge die persönliche Bereicherung der Gäste. "Zu  einer objektiven Bereicherung führen dabei nur solche Leistungen, die  von den teilnehmenden Arbeitnehmern unmittelbar konsumiert werden, also  vor allem Speisen, Getränke und Musikdarbietungen", argumentierten die höchsten Finanzrichter in München. Liegt der Wert über  dem Freibetrag, fallen Steuern an.
Konkret ging es um zwei Fälle. Im ersten hatte der Arbeitgeber ein ganzes Stadion angemietet. Das Finanzamt hatte die Mietkosten herangezogen – pro Mitarbeiter lagen die Kosten für das Fest über dem Freibetrag. Das BFH folgte dieser Auffassung nicht. Solche "Kosten für den äußeren Rahmen  der Veranstaltung" sollen ebenso außen vor bleiben wie die für einen Eventmanager. 
Im zweiten Fall waren auch die Angehörigen mit zum Firmenfest eingeladen. Wie nun der BFH entschied, sind die auf sie entfallenden Kosten  nicht mehr dem jeweiligen Arbeitnehmer zuzurechnen. Vielmehr seien die  Kosten "auf alle Teilnehmer zu verteilen".
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
