<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/piloten-dienstzeiten-eu-parlament</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/piloten-dienstzeiten-eu-parlament</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Arbeitszeiten: EU-Parlament verkürzt Dienstzeiten für Piloten</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/piloten-dienstzeiten-eu-parlament"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/piloten/piloten-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Nachtflugzeiten für Piloten sollen in der EU um 45 Minuten gekürzt werden. Zahlreiche Abgeordnete hatten mehr verlangt, aber Änderungen waren nicht möglich.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 11:49:45 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Arbeitszeiten: EU-Parlament verkürzt Dienstzeiten für Piloten
Arbeitszeiten: EU-Parlament verkürzt Dienstzeiten für Piloten
Die Nachtflugzeiten für Piloten sollen in der EU um 45 Minuten gekürzt werden. Zahlreiche Abgeordnete hatten mehr verlangt, aber Änderungen waren nicht möglich.
9. Oktober 2013  12:54 Uhr  3 Kommentare
Pilot mit Schüler in einem Flugsimulator in Dresden  |  © Matthias Hiekel/dpa
Das Europaparlament hat dem Vorschlag der EU-Kommission zur Neuregelung der Dienstzeiten für Piloten zugestimmt. Die Nachtflugzeiten werden per Verordnung um 45 Minuten auf elf Stunden verkürzt. Gleichzeitig soll die erlaubte gesamte Flugzeit von derzeit 1.300 auf 1.000 Stunden pro Jahr verkürzt werden. Der Bereitschaftsdienst von Piloten soll auf maximal 16 Stunden sinken. 
Als Nachtflugzeiten soll der Neuregelung zufolge die Zeitspanne zwischen 17.00 Uhr und 05.00 Uhr morgens gelten. Aktuell ist dies für die Zeitspanne von 19.00 Uhr bis vier Uhr morgens der Fall. 
Anzeige
Einige der EU-Abgeordneten kritisierten die Neuregelung. Vor allem Vertreter der Linken und Grünen stimmten dagegen, weil ihnen die Verbesserungen nicht weit genug gingen. Sie hatten unter Berufung auf fünf Gutachten, die für die Kommission erstellt wurden, eine Begrenzung der Nachtflugzeiten auf zehn Stunden gefordert. Außerdem kritisieren sie, dass die Bereitschaftsdienste von Piloten nicht als Arbeitszeit eingestuft werden. Auch Pilotengewerkschaften, wie in Deutschland Cockpit, hatten den Kommissionsvorschlag als unzureichend kritisiert.
Das Europaparlament konnte dem Vorschlag in diesem Fall nur zustimmen oder ihn ablehnen. Es hatte keine Möglichkeiten, die Vorlage nachzubessern. Eine Ablehnung hätte bedeutet, dass die gegenwärtige Regelung bis auf Weiteres bestehen bleibt.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
