<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/arbeitsrecht-schwangerschaft-ausbildung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/arbeitsrecht-schwangerschaft-ausbildung</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Arbeitsrechtskolumne: Verlängert sich die Ausbildung im Mutterschutz automatisch?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/arbeitsrecht-schwangerschaft-ausbildung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/schwanger/schwanger-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Auszubildende wird im zweiten Lehrjahr schwanger. Was hat der Arbeitgeber zu beachten und wie muss er das Ausbildungsverhältnis weiter planen?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Ulf Weigelt</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 13:48:09 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Arbeitsrechtskolumne: Verlängert sich die Ausbildung im Mutterschutz automatisch?
Arbeitsrechtskolumne: Verlängert sich die Ausbildung im Mutterschutz automatisch?
Die Auszubildende wird im zweiten Lehrjahr schwanger. Was hat der Arbeitgeber zu beachten und wie muss er das Ausbildungsverhältnis weiter planen? von  Ulf Weigelt
9. Oktober 2013  14:27 Uhr  1 Kommentar
Meine Auszubildende (Anfang 2. Lehrjahr) ist schwanger. Was muss ich als Arbeitgeber jetzt berücksichtigen? Und wie sieht es mit der dreijährigen Ausbildung aus?, fragt Helmut Franke.
Sehr geehrter Herr Franke,
wozu Sie als Arbeitgeber verpflichtet sind, regelt das Mutterschutzgesetz (MuSchG) . Sie müssen zum Beispiel dafür sorgen, dass Ihre Mitarbeiterin keine körperlich schweren oder gesundheitsgefährdenden Aufgaben mehr erledigt. Dazu gehört auch, dass sie weder Überstunden leisten, noch Nacht- und Feiertagsarbeit absolvieren muss ( § 4 MuSchG ).
Anzeige
"Da staunt der Chef"
Was ist erlaubt, was nicht? Der Berliner Arbeitsrechtler Ulf Weigelt gibt Antworten auf Nutzerfragen. Jede Woche, immer mittwochs in der Arbeitsrechtskolumne "Da staunt der Chef" .
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir   freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,   jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Haftungsausschluss
Bitte beachten Sie: Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die   Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der   bereitgestellten Antworten und Informationen sowie der Rechtsprechung.   Haftungsansprüche gegen den Autor, welche sich auf Schäden materieller   oder ideeller Art beziehen, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der   dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und   unvollständiger Informationen verursacht wurden, sind grundsätzlich   ausgeschlossen. Sämtliche Texte dieser Internetpräsenz sind   urheberrechtlich geschützt. Urheber im Sinne des Gesetzes über   Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (UrhG) ist Rechtsanwalt und   Fachanwalt für Arbeitsrecht Ulf Weigelt, Choriner Straße 63, 10435   Berlin. Wörtliche oder sinngemäße Zitate sind nur mit vorheriger   schriftlicher Genehmigung des Autors bzw. bei ausdrücklichem Hinweis auf   die fremde Urheberschaft (Quellenangabe iSv. § 63 UrhG) rechtlich   zulässig. Verstöße hiergegen werden gerichtlich verfolgt.
ALS E-BOOK KAUFEN
Die Antworten von Fachanwalt Ulf Weigelt stehen Ihnen auch übersichlich gesammelt als E-Books zur Verfügung. Nach dem Download können Sie jederzeit und überall auf Ihrem elektronischen Lesegerät zu arbeitsrechtlichen Fragen nachschlagen.
Hier finden Sie eine Übersicht unserer E-Books www.zeit.de/ebooks .
Auch sind Sie verpflichtet, Ihrer Mitarbeiterin die Möglichkeit der regelmäßigen Pausen inform von Sitzgelegenheiten zu bieten ( § 2 MuSchG ). Und da die Einhaltung des MuSchG Vorrang gegenüber den Ausbildungszielen, aber auch gegenüber Ihren betrieblichen Zielen hat, müssen Sie, falls nötig, Dienst- und Arbeitspläne umstellen.
Ulf Weigelt
© Ulf Weigelt
Ulf Weigelt ist Anwalt für Arbeitsrecht in Berlin. Auf ZEIT ONLINE beantwortet er jeden Mittwoch in der Serie "Da staunt der Chef" Leserfragen zum Arbeitsrecht. Die Serie ist auch als E-Book erschienen . Weigelt hat mit Sabine Hockling auch den Ratgeber Arbeitsrecht geschrieben.
Liegt eine Gefährdung für Mutter und / oder Kind vor, darf Ihre Mitarbeiterin entsprechend einer ärztlichen Bescheinigung nicht weiter arbeiten ( § 3 MuSchG ). Ferner tritt sechs Wochen vor dem errechneten Entbindungstermin das Beschäftigungsverbot in Kraft. Aufgehoben wird es acht Wochen nach der Entbindung (bei Früh- oder Mehrlingsgeburten nach zwölf Wochen).
Und steht während des Beschäftigungsverbots eine Prüfung an, darf Ihre Mitarbeiterin daran teilnehmen, aber sie muss es nicht! Sie sollten in diesem Zusammenhang auch den vermutlichen Tag der Entbindung kennen, sodass Sie den weiteren Ausbildungsverlauf annähernd planen können. Das Ausbildungsverhältnis verlängert sich nämlich nicht automatisch. Hierfür ist ein Antrag der Auszubildenden notwendig. Nur wenn die Elternzeit in Anspruch genommen wird, verlängert sich die Ausbildungszeit.
Wichtig: Ob Auszubildende oder ausgelernte Mitarbeiterin, für diese Arbeitnehmerinnen besteht ein erweiterter Kündigungsschutz . Das Kündigungsverbot gilt auch für die Probezeit.
Ihr Ulf Weigelt
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
