<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/berlusconi-senat-immunitaet-italien</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/berlusconi-senat-immunitaet-italien</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Italien: Berlusconis freier Fall</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/berlusconi-senat-immunitaet-italien"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/silvio-berlusconi-4/silvio-berlusconi-4-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nie war der Expremier dem Karriereende so nah: Er soll seinen Parlamentssitz verlieren, seine Partei hat sich abgewandt. Berlusconi hofft jetzt auf die Menschenrechte.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Fabio Ghelli</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 17:58:08 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Italien: Berlusconis freier Fall
Nie war der Expremier dem Karriereende so nah: Er soll seinen Parlamentssitz verlieren, seine Partei hat sich abgewandt. Berlusconi hofft jetzt auf die Menschenrechte. Von  Fabio Ghelli
4. Oktober 2013  19:25 Uhr  40 Kommentare
Silvio Berlusconi  |  © Angelo Carconi/EPA/dpa
Wenn es nach dem Immunitätsauschuss des italienischen Senats geht, ist das Urteil für Silvio Berlusconis weitere politische Karriere bereits gefallen. Wegen seiner Verurteilung im Mediaset-Prozess soll der italienische Expremier seinen Sitz im Senat aufgeben, beschlossen die Ausschussmitglieder am Freitag. 
Doch noch ist nicht alles entschieden: Binnen zwanzig Tagen muss der Ausschuss eine entsprechende Begründung formal einreichen. Danach werden die 315 Mitglieder des Senats über den Verbleib Berlusconis abstimmen. Das ist die letzte Chance des Expremiers, seinen Posten zu behalten. Doch dass die Senatoren in letzter Minute das Urteil des Immunitätsauschusses kippen, wird von Tag zu Tag unwahrscheinlicher. Denn nicht nur Berlusconis Gegner (Regierungspartner) der Demokratischen Partei PD sind im Moment keineswegs bereit, ihren Erzfeind zu retten. Inzwischen haben auch viele Parteifreunde dem 77-Jährigen den Rücken gekehrt.
Anzeige
Es ist also nicht überraschend, dass Berlusconis Hauptgegner vor dem Immunitätsauschuss nicht ein Vertreter der Sozialdemokraten, sondern ausgerechnet ein Politiker seiner eigener Partei war: Ulisse Di Giacomo, Regionalsekretär der PDL in Molise und Anwärter für den Senatssitz, der momentan noch Berlusconi gehört. Di Giacomos Anwalt wies alle Einsprüche zurück, die dessen Team einlegte, um die Entscheidung des Ausschusses zu stoppen.
Berlusconi hofft auf den Gerichtshof für Menschenrechte
"Es wundert mich sehr, dass einige Abgeordnete der PDL das Gesetz, das den Ausschluss eines vorbestraften Abgeordneten bestimmt, für verfassungswidrig halten", sagte der Anwalt während der öffentlichen Sitzung. "Erstens weil sie dieses Gesetz vor ungefähr einem Jahr mitverabschiedeten. Zweitens weil es schon in anderen Fällen angewandt wurde, wie zum Beispiel im Fall des Ministerpräsidenten der Region Molise Angelo Iorio, der wegen Amtsmissbrauchs verurteilt wurde und deshalb im vergangenen März zurücktrat. Damals stellte aber niemand die Verfassungsmäßigkeit des Gesetzes infrage."
Berlusconis Anwälte nahmen an der Sitzung des Immunitätsausschusses gar nicht teil. Berlusconi sagte bereits am Donnerstagabend, dass das Gremium parteiisch sei und daher nicht in der Lage, über seinen Fall zu entscheiden. Er sei außerdem überzeugt, dass der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte das Urteil wegen Steuerhinterziehung gegen ihn bald kippen werde. Ohne rechtskräftige Verurteilung könnte er sein Mandat behalten. Allerdings ist es undenkbar, dass das Straßburger Gericht noch vor dem Inkrafttreten der Senatsabstimmung gegen Berlusconi entscheiden wird. 
So ist das Ende der parlamentarischen Karriere des Exregierungschefs so gut wie unabwendbar. Vergeblich versuchte am Donnerstagabend der Vizepremier Angelino Alfano, seinen ehemaligen Mentor zu überzeugen, er solle schon jetzt seinen Sitz freiwillig aufgeben. Am Tag des Mediaset-Urteils sagte Berlusconi, er habe außerhalb des Senats keine Chance, sich in den weiteren Gerichtsprozessen, die im Herbst anstehen, zu verteidigen. Dazu zählt unter anderem der Berufungsprozess im Fall der minderjährigen Prostituierten Ruby , bei dem ihm bis sieben Jahre Haft drohen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
