<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/mobilitaet/2013-10/abgasgrenzen-eu-deutschland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/mobilitaet/2013-10/abgasgrenzen-eu-deutschland</guid>
      <category>Mobilitaet</category>
      <title>Autoindustrie: Deutschland blockiert verschärfte Abgasnormen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/mobilitaet/2013-10/abgasgrenzen-eu-deutschland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/abgase/abgase-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Bundesregierung will weniger strenge Abgasvorschriften für die Oberklasse-Hersteller Daimler, BMW und Audi. Kritiker werfen ihr Lobbyismus vor.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Mobilitaet</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 18:56:28 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Autoindustrie: Deutschland blockiert verschärfte Abgasnormen
Die Bundesregierung will weniger strenge Abgasvorschriften für die Oberklasse-Hersteller Daimler, BMW und Audi. Kritiker werfen ihr Lobbyismus vor.
4. Oktober 2013  20:55 Uhr  49 Kommentare
Blick auf die Auspuffrohre eines Diesel-PKW, aufgenommen in Leipzig.   |  © Hendrik Schmidt/dpa Picture-Alliance
Deutschland stellt sich bei der Einführung schärferer Abgasnormen für Autos in der EU quer. Die Botschafter der EU-Mitgliedsländer verschoben eine Entscheidung über einen bereits ausgehandelten Kompromiss, wie die litauische Ratspräsidentschaft mitteilte. Nun soll das Thema bei der Ratssitzung der EU-Umweltminister am 14. Oktober erneut verhandelt werden.
Bei den Verhandlungen geht es darum, wie schnell und wie stark die CO2-Grenzwerte in der EU für Neuwagen gesenkt werden müssen. Die Bundesregierung fordert Lockerungen für die deutschen Oberklasse-Hersteller Daimler, BMW und Audi . Sie hatte schon im Juni eine Einigung blockiert. Seitdem werfen Kritiker der Regierung vor, sich der Begrenzung des CO2-Ausstoßes in den Weg zu stellen.
Anzeige
Einer qualifizierten Mehrheit für den Kompromiss stehen aber neben Deutschland auch andere Länder im Weg. Nach Angaben eines mit den Verhandlungen Vertrauten haben sich auch die Vertreter Polens, Ungarns, Tschechiens, der Slowakei und Großbritanniens dafür ausgesprochen, mehr Zeit für Verhandlungen zu erhalten. EU-Diplomaten zufolge wäre am Freitag eine Sperrminorität vorhanden gewesen, wenn es zu einer Abstimmung gekommen wäre.  
"Verantwortungsloses Handeln"
EU-Parlamentarier und Umweltschutz-Organisationen kritisierten die neuerliche Verzögerung. Greenpeace erklärte, dass die Entscheidung nur verschoben wurde, zeige aber, dass Deutschland nicht genug Unterstützung anderer Länder für den eigenen, verheerenden Vorschlag habe.
Der SPD-Abgeordnete und Vorsitzende des Umweltausschusses im Europaparlament, Matthias Groote, warf Bundeskanzlerin Angela Merkel vor, "wertvolle Zeit zu verplempern". Die Bundesregierung handele verantwortungslos und belaste unnötig das Verhältnis zum EU-Parlament.   
Die Bundesregierung hatte nach Angaben aus Regierungskreisen zuletzt ins Gespräch gebracht, die Einführung schärferer CO2-Grenzwerte ab 2020 über vier Jahre zu strecken und schrittweise zu vollziehen. Demgegenüber sieht der im Juni zwischen den EU-Institutionen ausgehandelte Kompromiss vor, den CO2-Grenzwert für neue Pkw von 2015 bis 2020 von 130 Gramm je Kilometer auf 95 Gramm zu senken. Die Hersteller sollten dabei klimaschonende Elektro-Autos und Hybrid-Fahrzeuge mehrfach anrechnen können.
Unsicher ist, ob es bei der erneuten Abstimmung im Rat der europäischen Umweltminister Mitte Oktober zu einer Abstimmung kommt. Wichtig ist unter anderem, wer künftig in der deutschen Regierung sitzt – ob es eine Große Koalition oder erstmals ein schwarz-grünes Bündnis gibt. Die Grünen lehnen die Position der noch amtierenden schwarz-gelben Bundesregierung ab.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
