<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/vietnam-giap-tod</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/vietnam-giap-tod</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Vietnamkrieg: Der Sieger von Diên Biên Phu ist tot </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/vietnam-giap-tod"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/giap/giap-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; General Giáp beendete mit seiner Armee 1954 die französische Kolonialherrschaft in Indochina, 1975 vertrieb er die Amerikaner. Nun ist er mit 102 Jahren gestorben.   </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 18:34:25 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Vietnamkrieg: Der Sieger von Diên Biên Phu ist tot
General Giáp beendete mit seiner Armee 1954 die französische Kolonialherrschaft in Indochina, 1975 vertrieb er die Amerikaner. Nun ist er mit 102 Jahren gestorben.
4. Oktober 2013  19:26 Uhr  38 Kommentare
Der vietnamesische General Võ Nguyên Giáp 2004 in Hanoi am 50. Jahrestag von Diên Biên Phu  |  © epa/dpa Picture alliance
Der vietnamesische General Võ Nguyên Giáp ist im Alter von 102 Jahren in Hanoi gestorben. Neben dem  Revolutionsführer Ho Chi Minh genoss Giáp in Vietnam zeitlebens die größte Popularität. Giáp besiegte überraschend die französischen Kolonialtruppen 1954 in der  Schlacht von Diên Biên Phu , an der auch deutsche Soldaten in der Fremdenlegion teilnahmen . Frankreich verließ Indochina nur wenige Monate später, Kambodscha und Laos wurden unabhängig.
Vietnam wurde geteilt in den kommunistischen Norden und in den von den USA gestützten Süden. Das löste in den 1960er Jahren den Vietnamkrieg aus, der in Deutschland zur Studentenbewegung führte. Giáp war auch 1975 noch nordvietnamesischer Verteidigungsminister, als seine Armee die  US-Truppen aus Südvietnam vertrieb.  
Anzeige
Der Gründer der vietnamesischen Volksarmee inspirierte mit seiner Guerillataktik antikoloniale Kämpfer in der ganzen Welt. 2007 erklärte der damalige südafrikanische Präsident Thabo Mbeki: "In unserem eigenen Kampf war General Giáp einer unser Nationalhelden."
Die vergangenen drei Jahre verbrachte Giáp in einem Militärkrankenhaus in Hanoi. Er hinterlässt seine Frau Đặng Bích Hà und vier Kinder. Seine erste Frau war 1943 in einem französischen Gefängnis gestorben.
Frankreich musste wegen der unerwarteten Niederlage von Diên Biên Phu sein Kolonialreich in Indochina aufgeben, das es unter Napoléon III. ab 1856 erobert hatte. Giáps Truppen belagerten die Garnison der Franzosen in einem Talkessel mehr als 50 Tage lang und zwangen sie schließlich zur Aufgabe. Damit scheiterte Frankreichs Versuch der Rekolonialisierung. 
Im Zweiten Weltkrieg war Indochina von Japan besetzt worden. Frankreich begann unmittelbar nach der eigenen Befreiung durch die Amerikaner und Briten 1944/45 mit der Rückeroberung. Zahlreiche Generäle und ihre Truppen wurden 1945 direkt aus Deutschland nach Vietnam versetzt, darunter Philippe Leclerc de Hauteclocque, der die Kapitulation der deutschen Truppen in Paris 1944 entgegengenommen hatte. Der kräftezehrende Kolonialkrieg war auch der Grund, warum sich Frankreich an der Berliner Luftbrücke 1948/49 nur mit drei Flugzeugen vom Typ Junckers 52 beteiligte.           
Giáp war ein enger Vertrauter von Ho Chi Minh und verlor nach dessen Tod im Jahr 1969 zusehends an  Einfluss. 1980 wurde er von seinem Posten als Verteidigungsminister abgesetzt, zwei Jahre später wurde er auch aus dem Politbüro der  Kommunistischen Partei ausgeschlossen. Noch während der 1990er Jahre  meldete sich Giáp  immer wieder zu unbequemen Themen wie Korruption oder der Umweltverschmutzung beim Bauxit-Bergbau zu Wort.
Der 1911 in einem Dorf der zentralen Provinz Quang Binh geborene Giap  studierte zunächst Politökonomie in Hanoi, bevor er Geschichte und  Literatur unterrichtete und als Untergrundjournalist arbeitete. Er sprach hervorragend Französisch. 1941  gehörte er zu den Mitbegründern der Vietminh, der vietnamesischen  Unabhängigkeitsbewegung. In der von Ho Chi Minh im September 1945 gebildeten  Regierung war Giáp zunächst Innenminister. Er brachte es außerdem bis zum  stellvertretenden Ministerpräsidenten.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
