<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Banken-Investments: US-Hedgefonds wetten auf Erholung in Griechenland</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/banken-investments-us-hedgefonds-wetten-auf-erholung-in-griechenland-a-926386.html#ref=rss</link>
<description>Griechische Banken ziehen offenbar wieder ausländisches Risikokapital an. Der Hedgefonds des Milliardärs John Paulson und andere Firmen investieren der "Financial Times" zufolge aggressiv in den Sektor und wetten auf dessen Erholung.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 07:05:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/banken-investments-us-hedgefonds-wetten-auf-erholung-in-griechenland-a-926386.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-457302-thumbsmall-hjms.jpg" hspace="5" align="left" >Griechische Banken ziehen offenbar wieder ausländisches Risikokapital an. Der Hedgefonds des Milliardärs John Paulson und andere Firmen investieren der "Financial Times" zufolge aggressiv in den Sektor und wetten auf dessen Erholung.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-457302-thumbsmall-hjms.jpg"/>
<ExtractedText>1. John Paulson
DreiZen heute, 07:20 Uhr
Der König des Geldes, hat einmal richtig gelegen und drauf jetzt Reihenweise Grossinvestitionen in den Sand setzen.  Dieser Mensch steht für mich für alle Probleme die, die Menschheit mit Zockern hat.
Der König des Geldes, hat einmal richtig gelegen und drauf jetzt Reihenweise Grossinvestitionen in den Sand setzen.  Dieser Mensch steht für mich für alle Probleme die, die Menschheit mit Zockern hat.
2. ironie der geschichte
leonkennedy heute, 07:24 Uhr
das paulson überhaupt noch in der lage ist solche geschäfte zu tätigen ist ein witz. mitverantwortlich für die lehman krise und die daraus folgende weltwirtschaftskrise. keine spur von verantwortung, kommt straffrei aus der [...]
Zitat von sysop Griechische Banken ziehen offenbar wieder ausländisches Risikokapital an. Der Hedgefonds des Milliardärs John Paulson und andere Firmen investieren der "Financial Times" zufolge aggressiv in den Sektor und wetten auf dessen Erholung.  Banken-Investments: US-Hedgefonds wetten auf Erholung in Griechenland - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/banken-investments-us-hedgefonds-wetten-auf-erholung-in-griechenland-a-926386.html)
das paulson überhaupt noch in der lage ist solche geschäfte zu tätigen ist ein witz. mitverantwortlich für die lehman krise und die daraus folgende weltwirtschaftskrise. keine spur von verantwortung, kommt straffrei aus der sache und verdient fleissig weiter geld mit riskanten spekulationen.
3. Wieder mal der Steuerzahler
mainstreet heute, 07:26 Uhr
Einige Milliardäre wittern wieder Profit in Griechenland da Griechenlang gestützt vom deutschen Michel und seinen Steuern immer Geld bekommt. Wieder ein Grund mehr sofort eine schwarz-rote-Koalition zu machen weil dies  die SPD [...]
Einige Milliardäre wittern wieder Profit in Griechenland da Griechenlang gestützt vom deutschen Michel und seinen Steuern immer Geld bekommt. Wieder ein Grund mehr sofort eine schwarz-rote-Koalition zu machen weil dies  die SPD großzügig unterstützt und ganz auf Merkel-Linie liegt. Welch ein Glück das es die AFD nicht schaffte und mit einer schwarz-roten Koalition hat man die nächsten 4 Jahre in dieser Hinsicht keine Probleme und natürlich bald auch die Mindestlöhne aber das steckt die Merkel da mal schon leicht weg weil der Steuerzahler über Erhöhung der Steuern Griechenland immer vor dem Untergang rettet. - Hätte man das vorher gewußt ? aber hätte ist immer ein so relative Sache der dumme ist der Bürger hierzulande und so könnte man dies ewig fortführen denn was man hätte mit dem Geld hierzulande für Infrastruktur und Kindergärten hätte machen können? aber eben nur "hätte".
anbue heute, 07:28 Uhr
braucht es dann ja wohl nicht mehr?
Zitat von sysop Griechische Banken ziehen offenbar wieder ausländisches Risikokapital an. Der Hedgefonds des Milliardärs John Paulson und andere Firmen investieren der "Financial Times" zufolge aggressiv in den Sektor und wetten auf dessen Erholung.  Banken-Investments: US-Hedgefonds wetten auf Erholung in Griechenland - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/banken-investments-us-hedgefonds-wetten-auf-erholung-in-griechenland-a-926386.html)
braucht es dann ja wohl nicht mehr?
Markus Frei heute, 07:30 Uhr
Wieso soll das Risikokapital sein ? Eins haben wir doch nun gelernt, wenns schiefgeht zahlt sowieso die EU
Wieso soll das Risikokapital sein ? Eins haben wir doch nun gelernt, wenns schiefgeht zahlt sowieso die EU
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
