<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Internetversandhändler: Amazon plant neue Logistikzentren in Polen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/amazon-plant-neue-logistikzentren-in-polen-a-926476.html#ref=rss</link>
<description>Groß wie 13 Fußballfelder, bis zu 5000 Mitarbeiter: Amazon baut drei riesige Logistikzentren in Polen. Mit dem Tarifstreit in Deutschland hat das angeblich nichts zu tun, obwohl die neuen Zentren zunächst vor allem deutsche Kunden bedienen sollen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 12:54:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/amazon-plant-neue-logistikzentren-in-polen-a-926476.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-504056-thumbsmall-evcv.jpg" hspace="5" align="left" >Groß wie 13 Fußballfelder, bis zu 5000 Mitarbeiter: Amazon baut drei riesige Logistikzentren in Polen. Mit dem Tarifstreit in Deutschland hat das angeblich nichts zu tun, obwohl die neuen Zentren zunächst vor allem deutsche Kunden bedienen sollen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-504056-thumbsmall-evcv.jpg"/>
<ExtractedText>Amazon plant neue Logistikzentren in Polen
Internetversandhändler: Amazon plant neue Logistikzentren in Polen
Groß wie 13 Fußballfelder, bis zu 5000 Mitarbeiter: Amazon baut drei riesige Logistikzentren in Polen. Mit dem Tarifstreit in Deutschland hat das angeblich nichts zu tun, obwohl die neuen Zentren zunächst vor allem deutsche Kunden bedienen sollen.
DPA
Amazon-Zentrum in Bad Hersfeld: "Keine Pläne, Standorte zu schließen"
Berlin - In Deutschland ringt Amazon derzeit mit den Arbeitnehmern um einen Tarifvertrag. Gerade erst drohte Verdi-Sekretär Heiner Reimann im SPIEGEL mit neuen Streiks: "Ich würde mich an Amazons Stelle nicht darauf verlassen, vor Weihnachten alle Kundenversprechen einhalten zu können."
Umso mehr lassen Pläne des Internetversandhändlers in Polen aufhorchen. Dort will Amazon
drei große Logistikzentren eröffnen, wie der Konzern am Montag mitteilte. Jedes der Zentren werde eine Fläche von rund 13 Fußballfeldern haben und binnen drei Jahren etwa 2000 Arbeiter sowie in Stoßzeiten jeweils 3000 Saisonkräfte beschäftigten. Zwei der Lager sollen bis August 2014 fertiggestellt sein, das dritte Mitte 2015.
Amazon betonte, es gehe nicht um eine Verlagerung von Logistik-Standorten aus Deutschland. Ziel sei der Ausbau des gesamten europäischen Geschäfts, sagte der für Europa zuständige Amazon-Manager Tim Collins. Polen sei wegen der günstigen geografischen Lage, der guten Anbindung und einer "großartigen Beschäftigten-Basis" ausgesucht worden, erklärte das Unternehmen.
Allerdings werden die neuen Logistikzentren zunächst hauptsächlich Kunden der deutschen Amazon-Seite bedienen und erst später Nutzer von allen europäischen Websites. Die polnische Zeitung "Puls Biznesu" hatte schon vor mehreren Tagen von den Plänen berichtet und geschrieben, Amazon wolle nach den Arbeitsniederlegungen in Deutschland einen Teil der Aktivitäten nach Osteuropa verlegen.
Amazon betreibt insgesamt acht Versandzentren in Deutschland. Zuletzt wurde ein neues Lager in Brieselang bei Berlin angekündigt. Dort sollen über die kommenden drei Jahre 1000 dauerhafte und bis zu 2000 saisonale Stellen geschaffen werden. Die Logistik-Infrastruktur in Deutschland werde also ebenfalls ausgebaut, sagte Collins. "Wir haben keine Pläne, Standorte zu schließen oder zu verlagern."
Verdi fordert für die deutschen Amazon-Beschäftigten einen Tarifvertrag nach den Konditionen des Einzel- und Versandhandels. Das US-Unternehmen orientiert sich dagegen nach eigenen Angaben an der Bezahlung in der Logistikbranche und lehnt die Aufnahme von Tarifverhandlungen ab. Der Konflikt schwelt seit Monaten. Zuletzt hatten mehrere hundert Amazon-Mitarbeiter im September in den Verteilerzentren in Leipzig und Bad Hersfeld zeitweise die Arbeit niedergelegt .
dab/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
und kostenlos. Mehr interessiert doch nicht.
und kostenlos. Mehr interessiert doch nicht.
2. Wachstum
JohannWolfgangVonGoethe heute, 13:04 Uhr
Amazon ist bei mir jetzt endlich unten durch. Erst die Aktion, bei der sie "Problemkunden" rausgeekelt haben (also Kunden, die ihr GESETZLICHES Recht auf Rücksendung "zu oft" in Anspruch nahmen). Und jetzt das [...]
Amazon ist bei mir jetzt endlich unten durch. Erst die Aktion, bei der sie "Problemkunden" rausgeekelt haben (also Kunden, die ihr GESETZLICHES Recht auf Rücksendung "zu oft" in Anspruch nahmen). Und jetzt das hier.  Gespart wird an allen Ecken und Enden. Die Verpackung bei Amazon wird auch immer schlechter. Das ist gerade noch besseres Papier und keine Pappe mehr. Ein Wunder, dass Sendungen noch heil ankommen.  Es scheit, als wäre Amazon an die Grenzen der Expansion angelagt. Also muss auf Teufel komm raus gespart werden um am Ende doch noch einen GewinnZUWACHS vorweisen zu können. Wachstum, Wachstum über alles ...
3. Polen
mbraun09 heute, 13:04 Uhr
Dt Firmen kommen bereits zurück, weil der Ostblock eben nicht Europas China ist. Da kaufe ich meine Blurays eben wieder im Laden.
Dt Firmen kommen bereits zurück, weil der Ostblock eben nicht Europas China ist. Da kaufe ich meine Blurays eben wieder im Laden.
4. Mindestlohn? Gar kein Lohn? was ist besser?
bierernst heute, 13:06 Uhr
oh amazon geht nach Polen? angesichts ständiger mindestlohn und Gewerkschafter Diskussionen kann man das gut nachvollziehen. an deren Stelle würde ich die deutschen Standorte komplett schließen.
oh amazon geht nach Polen? angesichts ständiger mindestlohn und Gewerkschafter Diskussionen kann man das gut nachvollziehen. an deren Stelle würde ich die deutschen Standorte komplett schließen.
5. Hmm...
Jonny_C heute, 13:08 Uhr
...da habe ich bis jetzt aber anderes gelesen und auch aus erster Hand gehört, Amazon will 3 Logistzentren in Polen bauen, 2 in der Tschechei und dafür mindestens 5 in Deutschland schließen. Das alles wegen dem erlogenem HR [...]
...da habe ich bis jetzt aber anderes gelesen und auch aus erster Hand gehört, Amazon will 3 Logistzentren in Polen bauen, 2 in der Tschechei und dafür mindestens 5 in Deutschland schließen. Das alles wegen dem erlogenem HR Fernsehbericht und Ver.di, die nicht mehr als Logistiker sondern jetzt als Verkäufer bezahlt werden wollen. Vor allem das Lager in Bad Hersfeld soll dichtmachen....... Schau'n wir mal - die Amis sind da knallhart !
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
