<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Korruptionsverdacht: Rumäniens Wirtschaftsminister tritt zurück</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/korruptionsverdacht-rumaeniens-wirtschaftsminister-tritt-zurueck-a-926588.html#ref=rss</link>
<description>Angesichts drohender Ermittlungen ist Rumäniens Wirtschaftsminister Varujan Vosganian zurückgetreten. Ihm wird "Unterminierung der Volkswirtschaft" vorgeworfen. Der Ökonom sorgte schon häufiger für Schlagzeilen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:06:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/korruptionsverdacht-rumaeniens-wirtschaftsminister-tritt-zurueck-a-926588.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553828-thumbsmall-uife.jpg" hspace="5" align="left" >Angesichts drohender Ermittlungen ist Rumäniens Wirtschaftsminister Varujan Vosganian zurückgetreten. Ihm wird "Unterminierung der Volkswirtschaft" vorgeworfen. Der Ökonom sorgte schon häufiger für Schlagzeilen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553828-thumbsmall-uife.jpg"/>
<ExtractedText>Korruptionsverdacht: Rumäniens Wirtschaftsminister tritt zurück
Korruptionsverdacht: Rumäniens Wirtschaftsminister tritt zurück
Angesichts drohender Ermittlungen ist Rumäniens Wirtschaftsminister Varujan Vosganian zurückgetreten. Ihm wird "Unterminierung der Volkswirtschaft" vorgeworfen. Der Ökonom sorgte schon häufiger für Schlagzeilen.
AFP
Ex-Minister Vosganian: Schaden von 130 Millionen Dollar?
Bukarest - Rumäniens Wirtschaftsminister Varujan Vosganian ist in Anbetracht drohender Strafermittlungen von seinem Amt zurückgetreten. Kurz zuvor hatte das Parlament einen Antrag der Staatsanwaltschaft auf Aufhebung der Immunität von Vosganian abgelehnt. Die Anklagebehörde wollte gegen Vosganian ein Ermittlungsverfahren wegen "Unterminierung der Volkswirtschaft" einleiten.
Die Staatsanwaltschaft verdächtigt Vosganian, während seines ersten Ministermandats von 2006 bis 2008 zugunsten eines Agrarunternehmers Verordnungen erlassen oder unterstützt zu haben. Dadurch sei Rumäniens staatlicher Gasversorger Romgaz um 130 Millionen US-Dollar geschädigt worden.
Ermittlungen laufen in diesem Zusammenhang auch gegen den früheren Wirtschaftsminister Adriean Videanu (2008-2010) und 40 leitende Angestellte von Romgaz und der Energiepreis-Reglementierungsbehörde. Vosganian ist Mitglied der mitregierenden Nationalliberalen Partei (PNL), Videanu gehört der oppositionellen, bürgerlichen Demokratisch-Liberalen Partei (PDL) an.
Vosganian hatte bereits 2006 für Schlagzeilen gesorgt. Damals zog er auf öffentlichen Druck seine Bewerbung um ein Amt als EU-Kommissar zurück. Die Sozialisten im Europaparlament hatten ihm Unkenntnis der EU-Politik und Verbindungen zu einem zwielichtigen rumänischen Geschäftsmann vorgeworfen. Rumänische Medien hatten zudem über eine angebliche Informanten-Tätigkeit Vosganians für den früheren kommunistischen Geheimdienst Securitate berichtet. Die Vorwürfe bezeichnete Vosganian als unbegründet und sagte, er wolle dem Ansehen seines Landes nicht schaden, das damals unmittelbar vor dem EU-Beitritt stand.
dab/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
