<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>HWWI-Chef Straubhaar: US-Shutdown lässt Euro-Krise zurückkehren</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/hwwi-chef-straubhaar-warnt-vor-euro-krise-wegen-us-shutdown-a-926391.html#ref=rss</link>
<description>Der US-Haushaltsstreit wirkt sich nach Ansicht des Ökonomen Thomas Straubhaar verheerend auf die globale Konjunktur aus und könnte zudem die Euro-Krise wieder entfachen. Der Chef des Hamburgischen Weltwirtschaftsinstituts warnt in der "Welt" vor dramatischen Konsequenzen für die Finanzmärkte.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 08:01:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/hwwi-chef-straubhaar-warnt-vor-euro-krise-wegen-us-shutdown-a-926391.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553058-thumbsmall-emut.jpg" hspace="5" align="left" >Der US-Haushaltsstreit wirkt sich nach Ansicht des Ökonomen Thomas Straubhaar verheerend auf die globale Konjunktur aus und könnte zudem die Euro-Krise wieder entfachen. Der Chef des Hamburgischen Weltwirtschaftsinstituts warnt in der "Welt" vor dramatischen Konsequenzen für die Finanzmärkte.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553058-thumbsmall-emut.jpg"/>
<ExtractedText>1. Krankes System
nick999 heute, 08:12 Uhr
Noch einmal zum Mitschreiben. Weil die USA nicht mehr auf Pump kaufen können, soll es eine Wirtschaftskrise geben. Ich würde  sagen, wenn die Amis (oder Griechen...) nicht mehr auf Pump kaufen können, gibt es eine kleine Krise [...]
Noch einmal zum Mitschreiben. Weil die USA nicht mehr auf Pump kaufen können, soll es eine Wirtschaftskrise geben. Ich würde  sagen, wenn die Amis (oder Griechen...) nicht mehr auf Pump kaufen können, gibt es eine kleine Krise jetzt, ansonsten eine große Krise, wenn die Wechsel platzen. Aber es scheint  eine menge Politiker zu geben, die der Meinung sind, der große Knall kommt nicht mehr in ihrer Amtszeit.
2. Kein Titel
wll heute, 08:21 Uhr
"Der republikanische Präsident des Repräsentantenhauses, John Boehner, sagte am Sonntag, eine Anhebung der Schuldenobergrenze komme nicht infrage ohne eine 'ernsthaftes Gespräch' über die Gründe für die steigenden [...]
"Der republikanische Präsident des Repräsentantenhauses, John Boehner, sagte am Sonntag, eine Anhebung der Schuldenobergrenze komme nicht infrage ohne eine 'ernsthaftes Gespräch' über die Gründe für die steigenden Schulden." Selten so gelacht. Warum ist der GOP diese zündende Idee eigentlich nicht schon während der ebenfalls vor Neuverschuldung nur so strotzenden Amtszeit von Bush jr. gekommen? Oder könnte das nicht am Ende doch nur ein Vorwand sein, um dem politischen Gegner ans Bein zu pinkeln, hm? Wenn man sich die Umfragewerte so ansieht, könnte das allerdings bei den nächsten Kongresswahlen ein Rohrkrepierer werden. Zwar mögen die Taliban von der Tea Party in ihren Wahlkreisen relativ sicher sein, aber wenn genügend der gemäßigten Republikaner von den verärgerten Wählern hinausgekegelt werden, könnte die republikanische Mehrheit sehr schnell Geschichte sein. Und das dürfte es dann erst einmal mit der Dauerblockade gewesen sein - mehr als Filibustern geht dann wohl nicht mehr...
3.
micha-oj heute, 08:28 Uhr
Die USA sind ein Land, dass in seiner Aggression seit fast 200 Jahren permanent im Kriegszustand sind, d.h. es gibt kaum längere Phasen, in denen sie nicht irgendeinen Krieg geführt haben - meist im Kampf um ihre [...]
Die USA sind ein Land, dass in seiner Aggression seit fast 200 Jahren permanent im Kriegszustand sind, d.h. es gibt kaum längere Phasen, in denen sie nicht irgendeinen Krieg geführt haben - meist im Kampf um ihre Wirtschaftsinteressen. Nachdem aber die letzten Krisen mehr oder weniger erfolglos waren (Vietnam, Somalia, Irak Afghanistan) und die so entstandenen Schulden in ein fast unvorstellbares Mass gestiegen sind, wandelt sich jetzt die Aggression in eine Autoaggression. Sie erweisen sich als unzuverlässig. Politischen Strategen wäre zu empfehlen, Planungen mit einem umfangreichen Niedergang der USA zu machen. Mir ist dabei gar nicht wohl, insbesondere wenn ich denke, wer dann in das entstehende Machtvakuum drängt.
4.
muellerthomas heute, 08:43 Uhr
Ist Ihnen der Unterschied zwischen den USA; die eine selbst gesetzte Kreditgrenze erreichen und Griechenland, welches keine Kredite am Kapitalmarkt bekommt, eigentlich nicht klar?
Zitat von nick999 Noch einmal zum Mitschreiben. Weil die USA nicht mehr auf Pump kaufen können, soll es eine Wirtschaftskrise geben. Ich würde  sagen, wenn die Amis (oder Griechen...) nicht mehr auf Pump kaufen können, gibt es eine kleine Krise jetzt, ansonsten eine große Krise, wenn die Wechsel platzen. Aber es scheint  eine menge Politiker zu geben, die der Meinung sind, der große Knall kommt nicht mehr in ihrer Amtszeit.
Ist Ihnen der Unterschied zwischen den USA; die eine selbst gesetzte Kreditgrenze erreichen und Griechenland, welches keine Kredite am Kapitalmarkt bekommt, eigentlich nicht klar?
5.
muellerthomas heute, 08:45 Uhr
Klar, Wirtschaftsinteressen verfolgt man natürlich in Ländern wie (dem damaligen) Vietnam, Somalia, Afghanistan oder auch dem Irak, mit dem man lange Zeit gut auskam.
Zitat von micha-oj Die USA sind ein Land, dass in seiner Aggression seit fast 200 Jahren permanent im Kriegszustand sind, d.h. es gibt kaum längere Phasen, in denen sie nicht irgendeinen Krieg geführt haben - meist im Kampf um ihre Wirtschaftsinteressen. Nachdem aber die letzten Krisen mehr oder weniger erfolglos waren (Vietnam, Somalia, Irak Afghanistan)
Klar, Wirtschaftsinteressen verfolgt man natürlich in Ländern wie (dem damaligen) Vietnam, Somalia, Afghanistan oder auch dem Irak, mit dem man lange Zeit gut auskam.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
