<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Widerstand aus der Wirtschaft: Frankreich macht Rückzieher bei Unternehmensteuer</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/frankreich-fuehrt-doch-keine-neue-unternehmensteuer-ein-a-926499.html#ref=rss</link>
<description>Sie war schon im Haushalt eingeplant, doch nun hat die französische Regierung eine geplante Unternehmensteuer zurückgenommen. Mit den heftigen Protesten von Wirtschaftsverbänden hat das dem Finanzminister zufolge nichts zu tun. Man wolle noch einmal über das große Ganze nachdenken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:58:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/frankreich-fuehrt-doch-keine-neue-unternehmensteuer-ein-a-926499.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553573-thumbsmall-fipu.jpg" hspace="5" align="left" >Sie war schon im Haushalt eingeplant, doch nun hat die französische Regierung eine geplante Unternehmensteuer zurückgenommen. Mit den heftigen Protesten von Wirtschaftsverbänden hat das dem Finanzminister zufolge nichts zu tun. Man wolle noch einmal über das große Ganze nachdenken.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553573-thumbsmall-fipu.jpg"/>
<ExtractedText>Frankreich führt doch keine neue Unternehmensteuer ein
Widerstand aus der Wirtschaft: Frankreich macht Rückzieher bei Unternehmensteuer
AFP
Frankreichs Finanzminister Moscovici: Kein Rückzieher auf Druck von außen
Sie war schon im Haushalt eingeplant, doch nun hat die französische Regierung eine geplante Unternehmensteuer zurückgenommen. Mit den heftigen Protesten von Wirtschaftsverbänden hat das dem Finanzminister zufolge nichts zu tun. Man wolle noch einmal über das große Ganze nachdenken.
Paris - Französische Unternehmerverbände haben Grund zur Freude. Nachdem sie heftig gegen eine bereits beschlossene Unternehmensteuer protestierten, hat die sozialistische Regierung diese nun zurückgenommen. Die eigentlich ab kommendem Jahr vorgesehene Steuer auf den operativen Gewinn werde nicht eingeführt, sagte Finanzminister Pierre Moscovici.
Die Abkehr von der Steuer sei nicht "auf Druck" von außen beschlossen worden, beteuerte der Minister. "Wir haben uns letztlich entschieden, dass wir keine neue Steuer schaffen sollten, ohne über die gesamte Struktur der Unternehmensbesteuerung nachzudenken."
Die Steuer von einem Prozent auf den operativen Gewinn von Unternehmen mit einem Jahresumsatz von mehr als 50 Millionen Euro ist eigentlich schon im Haushalt von 2014 festgeschrieben, der vor knapp zwei Wochen vorgestellt wurde. Sie sollte im kommenden Jahr knapp 2,5 Milliarden Euro einbringen. Aus dem Haushaltsgesetz für kommendes Jahr soll die neue Steuer nun vor der Abstimmung in der Nationalversammlung gestrichen werden.
Moscovici und Haushaltsminister Bernard Cazeneuve hatten in den vergangenen Tagen Vertreter von Wirtschaftsverbänden getroffen, die gegen die geplante neue Steuer Sturm gelaufen waren. Der Unternehmerverband Medef begrüßte die Abkehr von der Steuer. Moscovici sagte aber, es solle als Ausgleich einen "vorübergehenden Aufschlag" auf die bisherige Unternehmensbesteuerung geben.
dab/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
