<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Peinliche Panne: Salzsäure verlängert Stillstand von neuem RWE-Kraftwerk</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/peinliche-panne-salzsaeure-verlaengert-stillstand-von-rwe-kraftwerk-a-926404.html#ref=rss</link>
<description>Wegen einer peinlichen Panne verzögert sich offenbar die Inbetriebnahme eines neuen Steinkohlekraftwerks von RWE erneut. Wie das "Handelsblatt" berichtet, sind versehentlich Chemikalien, darunter eine große Menge Salzsäure, in den Kessel gelangt. Die Anlage soll nun bis mindestens März stillstehen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 11:59:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/peinliche-panne-salzsaeure-verlaengert-stillstand-von-rwe-kraftwerk-a-926404.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553343-thumbsmall-nnhi.jpg" hspace="5" align="left" >Wegen einer peinlichen Panne verzögert sich offenbar die Inbetriebnahme eines neuen Steinkohlekraftwerks von RWE erneut. Wie das "Handelsblatt" berichtet, sind versehentlich Chemikalien, darunter eine große Menge Salzsäure, in den Kessel gelangt. Die Anlage soll nun bis mindestens März stillstehen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553343-thumbsmall-nnhi.jpg"/>
<ExtractedText>1. Deutsche Wertarbeit
mrmink heute, 12:18 Uhr
Nicht nur öffentliche Bauprojekte sind schlampig geplant und ausgeführt. RWE zeigt, das auch sie ihre Baustelle nicht im Griff hat. Niemand im Ausland wird in Zukunft irgendeiner deutschen Firma mit einem Großauftrag erteilen wenn [...]
Nicht nur öffentliche Bauprojekte sind schlampig geplant und ausgeführt. RWE zeigt, das auch sie ihre Baustelle nicht im Griff hat. Niemand im Ausland wird in Zukunft irgendeiner deutschen Firma mit einem Großauftrag erteilen wenn das so weiter geht. Made in Germany als Qualität Merkmal war ein mal.
2. Peanuts
noalk heute, 13:51 Uhr
26 Mio EUR sind doch ein Pappenstiel in Relatuion zu den Investitionskosten. Berücksichtigt man noch die volkswirtschaftlichen Vorteile, als da sind: höhere Steuereinnahmen, Mehrbeschäftigung, weniger Zeozwei-Eintrag in die [...]
26 Mio EUR sind doch ein Pappenstiel in Relatuion zu den Investitionskosten. Berücksichtigt man noch die volkswirtschaftlichen Vorteile, als da sind: höhere Steuereinnahmen, Mehrbeschäftigung, weniger Zeozwei-Eintrag in die Atmosphäre und was sich sonst noch ergibt, kann man die Verantwortlichen eigentlich nur beglückwünschen.
3. Wer kommt für die Kosten auf?
msdelphin heute, 16:17 Uhr
Ich glaube nicht, dass RWE die zusätzlichen Kosten aus der eigenen (Gewinn-)Tasche bezahlt. Ich bin mir sicher, dass die Kosten indirekt an den Verbraucher weitergeleitet werden. Natürlich mit der Bemerkung, dass die erneuerbaren [...]
Ich glaube nicht, dass RWE die zusätzlichen Kosten aus der eigenen (Gewinn-)Tasche bezahlt. Ich bin mir sicher, dass die Kosten indirekt an den Verbraucher weitergeleitet werden. Natürlich mit der Bemerkung, dass die erneuerbaren Energien an der Misere Schuld sind. Drei Fliegen mit einer Klappe erledigen: 1. Von den hohen Kosten der konventionellen Stromerzeugung ablenken. 2. Die Schadenskosten an die Allgemeinheit weiterleiten. 3. Die erneuerbare Energien - Konkurrenz in Form vom EEG dafür verantwortlich machen. So läuft doch das Spielchen oder???
4. Fachkräftemangel???
hansulrich47 heute, 17:45 Uhr
Wie sowas passieren kann, ist wirklich schleierhaft. Salzsäure ist äusserst korrosiv und wenn viel davon ins System gelangt, dann darf man einen ziemlich weitgehenden Materialaustausch erwarten. Nur: welcher halbwegs ausgebildete [...]
Wie sowas passieren kann, ist wirklich schleierhaft. Salzsäure ist äusserst korrosiv und wenn viel davon ins System gelangt, dann darf man einen ziemlich weitgehenden Materialaustausch erwarten. Nur: welcher halbwegs ausgebildete Mensch kippt fassweise Salzsäure in einen empfindlichen Kessel? Da sind Koniferen am Werk. Aber jemand hat die Schlaumeier ja eingestellt .... Die Kosten trägt natürlich indirekt die Allgemeinheit. Wenn RWE nichts verdient, zahlen sie auch keine Steuern ....
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
