<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Haushaltsplan: Griechenland rechnet 2014 mit deutlichem Plus</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/griechenland-rechnet-2014-mit-deutlichem-primaerueberschuss-a-926566.html#ref=rss</link>
<description>Die griechische Regierung erwartet im kommenden Jahr einen Milliardenüberschuss - zumindest ohne die Berücksichtigung von Zinszahlungen. Ein kleines Plus soll schon 2013 gelingen. Auf dem Arbeitsmarkt bleiben die Aussichten jedoch düster.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 18:37:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/griechenland-rechnet-2014-mit-deutlichem-primaerueberschuss-a-926566.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-544957-thumbsmall-boiv.jpg" hspace="5" align="left" >Die griechische Regierung erwartet im kommenden Jahr einen Milliardenüberschuss - zumindest ohne die Berücksichtigung von Zinszahlungen. Ein kleines Plus soll schon 2013 gelingen. Auf dem Arbeitsmarkt bleiben die Aussichten jedoch düster.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-544957-thumbsmall-boiv.jpg"/>
<ExtractedText>Griechenland rechnet 2014 mit deutlichem Primärüberschuss
Haushaltsplan: Griechenland rechnet 2014 mit deutlichem Plus
Die griechische Regierung erwartet im kommenden Jahr einen Milliardenüberschuss - zumindest ohne die Berücksichtigung von Zinszahlungen. Ein kleines Plus soll schon 2013 gelingen. Auf dem Arbeitsmarkt bleiben die Aussichten jedoch düster.
AP
Werbung einer Bank in Athen: Wird die Rückzahlung der Kredite verschoben?
Athen - Mit den griechischen Staatsfinanzen geht es langsam bergauf, das betont die Regierung bereits seit einiger Zeit. Finanzminister Yannis Stournaras sagte im Mai , ein Primärüberschuss - also ein Plus ohne Einrechnung von Zinszahlungen - werde womöglich bereits im laufenden Jahr erzielt. Nun präzisierte der stellvertretende Finanzminister Christos Staikouras die Angaben. Demnach erwartet sein Ressort dieses Jahr einen Primärüberschuss von 340 Millionen Euro. 2014 solle das Plus dann 1,6 Prozent der Wirtschaftsleistung beziehungsweise 2,8 Milliarden Euro betragen.
Der entsprechende Haushaltsentwurf wurde am Montag dem Parlament vorgelegt. In seiner endgültigen Form solle er erst Mitte November gebilligt werden, hieß es aus dem Finanzministerium.
Der griechische Schuldenberg wird laut Staikouras im kommenden Jahr 319,4 Milliarden Euro und damit 174,5 Prozent der Wirtschaftsleistung erreichen. Zugleich dürfte dieses Jahr die griechische Wirtschaft um vier Prozent schrumpfen. 2014 solle es dann erstmals nach 2008 ein Wachstum von 0,6 Prozent geben. Das Defizit werde dieses Jahr 2,4 Prozent der Wirtschaftsleistung betragen.
Auf eine Erholung von Griechenland wetten laut einem Bericht der "Financial Times" mittlerweile auch Hedgefonds wie Paulson &amp; Co. Der US-Großinvestor George Soros glaubt jedoch nicht, dass Griechenland ohne einen umfassenden Schuldennachlass wieder auf die Beine kommt. "Jeder weiß, dass das Land seine Schulden niemals zurückzahlen kann", sagte Soros SPIEGEL ONLINE . Er wisse aus Gesprächen, "dass Privatanleger in das Land zurückkehren werden, wenn der öffentliche Sektor auf Rückzahlung von Schulden verzichtet, solange Athen die Bedingungen der Troika erfüllt".
Düster sind weiterhin die Aussichten für den griechischen Arbeitsmarkt: Die Arbeitslosenquote werde nächstes Jahr sehr hoch bleiben und um die 26 Prozent betragen, sagte Staikouras. Zurzeit liegt sie im Jahresdurchschnitt bei etwa 27 Prozent.
Laut griechischen Medienberichten denkt die Regierung darüber nach, bei den Geldgebern um eine Verlängerung der Rückzahlungsfrist für seine Schulden auf bis zu 50 Jahre zu bitten. Aus dem Finanzministerium hieß es dazu, dies seien "Überlegungen im Rahmen verschiedener Szenarien und nichts mehr".
dab/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Griechenland rechnet 2014 mit Waschstum
peter3510 heute, 18:51 Uhr
Ja selbstverständlich tun sie das. Wer rechnet nicht damit, dass Griechenland 2014 wieder auf die Beine kommt, es keinen Schuldenschnitt geben wird, keine 3. Hilfspaket und keine Transferleistungen für die nächste n 20 Jahre. [...]
Ja selbstverständlich tun sie das. Wer rechnet nicht damit, dass Griechenland 2014 wieder auf die Beine kommt, es keinen Schuldenschnitt geben wird, keine 3. Hilfspaket und keine Transferleistungen für die nächste n 20 Jahre. Natürlich wird Griechenland auch  spätestens 2015 seine Schulden zurückzahlen und das mit Zinsen.....und dann wachen die Eurofreunde auf aus ihrem Wunschtraum und werden 2014 wohl die bittere Realität erkennen. Die sieht leider anders aus und wird uns das Genick brechen. Aber der Wähler hat es ja  scheinbar so gewollt.
2. Oh mann..
d_a heute, 18:57 Uhr
Also wenn ich mir 319 Euro von einem Freund leihe und diesen Monat mal 2,80 Euro Überschuss mache und ich diesen Betrag zur Schuldentilgung benutze und dann immer noch 316 Euro Schulden habe, dann geht es mit meinen Finanzen also [...]
Also wenn ich mir 319 Euro von einem Freund leihe und diesen Monat mal 2,80 Euro Überschuss mache und ich diesen Betrag zur Schuldentilgung benutze und dann immer noch 316 Euro Schulden habe, dann geht es mit meinen Finanzen also wahnsinnig bergauf..soso. Stimme mit Soros überein: dieses Land wird ohne einen Schuldenschnitt und/oder einen Austritt aus dem Euro-Raum niemals im Leben wieder auf die Beine kommen. Schon Deutschland schafft es nicht, seinen Schuldenberg abzubauen, wie dann ein Land außerhalb jeglicher Konkurrenzfähigkeit?
3. Ein Plus vor Zinszahlungen reicht bestenfalls für einen kurzen feuchten Traum.
Privatier heute, 19:16 Uhr
Aber wird Deutsche Arbeitnehmer und Steuerzahler keinesfalls davor schützen, noch um viele weitere Milliarden zur Verbrennung in Grichenland gerupft zu werden.  Ganz im Gegenteil: Die grundlose Euphorie über das [...]
Zitat von sysop Die griechische Regierung erwartet im kommenden Jahr einen Milliardenüberschuss - zumindest ohne die Berücksichtigung von Zinszahlungen. Ein kleines Plus soll schon 2013 gelingen. Auf dem Arbeitsmarkt bleiben die Aussichten jedoch düster.  Griechenland rechnet 2014 mit deutlichem Primärüberschuss - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/soziales/griechenland-rechnet-2014-mit-deutlichem-primaerueberschuss-a-926566.html)
Aber wird Deutsche Arbeitnehmer und Steuerzahler keinesfalls davor schützen, noch um viele weitere Milliarden zur Verbrennung in Grichenland gerupft zu werden.  Ganz im Gegenteil: Die grundlose Euphorie über das vermeintliche Plus ist bestens geeignet, die Griechiche Politik dazu verleiten, wieder weitere die eigenen Leistungsfähigkeig übersteigende Geschenke zu verteilen - bevor man sich an die mit der erhaltenen Hilfe gekoppelten lästigen Verpflichtungen erinnert.  Und dann wieder wehleidig jammert und aggressiv klagt, daß die bösen, bösen Geberländer Griechenland nur unzureichend unterstützen.  MfG
4. Griechenland ist "auf einem guten Weg"!
Pandora0611 heute, 19:30 Uhr
*_Wir schreiben das Jahr 2050 ..._*  ... Griechenland erhält "alternativlos" das 200. "Rettungspaket".  Alle Griechen werden nach ihrem Schulbesuch sofort "verbeamtet" und in Pension geschickt. Als [...]
*_Wir schreiben das Jahr 2050 ..._*  ... Griechenland erhält "alternativlos" das 200. "Rettungspaket".  Alle Griechen werden nach ihrem Schulbesuch sofort "verbeamtet" und in Pension geschickt. Als Pension gibt es dann 5.000&#128; netto (Steuern kennen die Griechen ja nicht), mit einer jählichen Zuwachsrate von 10%.  Die Deutschen arbeiten dann bis zu 85 und erhalten nur noch eine Mindestrente von 200&#128;, zahlen 50% Steuern und neue Abgaben wurden "erfunden". (z.B. der "Griechensoli").  Schöne neue Welt, bisher gab/gibt es das nur in "Endzeit-Filmen". "Im besten Fall sind lediglich die Milliarden weg, die Deutschland für die übrigen Euro-Länder und die mögliche Stützung des eigenen Bankensystems zur Verfügung stellen muss. Im schlimmsten Fall droht eine umfassende Euro-Krise, die auch die deutsche Wirtschaft empfindlich treffen würde.
5. Griechenland geht es besser und Hedgefonds wetten ...!!!
weltbetrachter heute, 19:35 Uhr
Nunja, wenn es Griechenland besser geht, ist das in Ordnung. Wenn aber deutsche Steuerzahler für einen Schuldenschnitt zahlen müssen, dann ist das nicht in Ordnung. Denn dadurch wird die allgemeine Lage in Griechenland noch besser [...]
Nunja, wenn es Griechenland besser geht, ist das in Ordnung. Wenn aber deutsche Steuerzahler für einen Schuldenschnitt zahlen müssen, dann ist das nicht in Ordnung. Denn dadurch wird die allgemeine Lage in Griechenland noch besser und die Hedgefonds die darauf wetten, werden mit Hilfe der Steuezahler wieder Milliarden in die eigenen Taschen schaufeln. DAS hat mit Solidarität in der EU wirklich nichts mehr zu tun. Sollen doch die Zocker-Fonds zahlen !!!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
