<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Starinvestor Soros: "Griechenland kann seine Schulden niemals zurückzahlen"</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/george-soros-griechenland-kann-seine-schulden-niemals-zurueckzahlen-a-926389.html#ref=rss</link>
<description>Soll Griechenland ein großer Teil seiner Verbindlichkeiten erlassen werden? Unbedingt, sagt George Soros, anders werde sich das Land nicht erholen. Der Investor warnt zudem vor dem Aufstieg extremistischer Parteien, falls Deutschland seine Europapolitik nicht ändert. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 09:04:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/george-soros-griechenland-kann-seine-schulden-niemals-zurueckzahlen-a-926389.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-368726-thumbsmall-ieju.jpg" hspace="5" align="left" >Soll Griechenland ein großer Teil seiner Verbindlichkeiten erlassen werden? Unbedingt, sagt George Soros, anders werde sich das Land nicht erholen. Der Investor warnt zudem vor dem Aufstieg extremistischer Parteien, falls Deutschland seine Europapolitik nicht ändert. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-368726-thumbsmall-ieju.jpg"/>
<ExtractedText>1. fuchsjagd
lebenslang heute, 09:14 Uhr
soros ist ein böser alter fuchs, der nicht in den ruhestand gehen will oder kann, seine interessen können niemals die interessen der bundesrepublik sein.  sicher, wenn die öffentlichen schulden der griechen gestrichen [...]
Zitat von sysop Soll Griechenland ein großer Teil seiner Verbindlichkeiten erlassen werden? Unbedingt, sagt George Soros, anders werde sich das Land nicht erholen. Der Investor warnt zudem vor dem Aufstieg extremistischer Parteien, falls Deutschland seine Europapolitik nicht ändert.   George Soros: Griechenland kann seine Schulden niemals zurückzahlen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/george-soros-griechenland-kann-seine-schulden-niemals-zurueckzahlen-a-926389.html)
soros ist ein böser alter fuchs, der nicht in den ruhestand gehen will oder kann, seine interessen können niemals die interessen der bundesrepublik sein.  sicher, wenn die öffentlichen schulden der griechen gestrichen werden dann werden private investoren zurückkehren, allen voran soros und seine fonds.  der mann interessiert sich weder für griechenland oder deutschland sondern nur für seine rendite.
2. verhohnepiepelt zu werden...
berpoc heute, 09:15 Uhr
... ist ja nix Neues. Neu ist, in welcher Ungeniert- und Offenheit das heutzutage geschieht.  Die von Soros erwähnten Privatanleger sind bestimmt diejenigen, denen man durch die Hilfspakete erst ermöglichte ihre Knete vor [...]
Zitat von sysop "Ich weiß aus Gesprächen, dass Privatanleger in das Land zurückkehren werden, wenn der öffentliche Sektor auf Rückzahlung von Schulden verzichtet, solange Athen die Bedingungen der Troika erfüllt. So könnte sich Griechenland rasch erholen."George Soros: Griechenland kann seine Schulden niemals zurückzahlen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/george-soros-griechenland-kann-seine-schulden-niemals-zurueckzahlen-a-926389.html)
... ist ja nix Neues. Neu ist, in welcher Ungeniert- und Offenheit das heutzutage geschieht.  Die von Soros erwähnten Privatanleger sind bestimmt diejenigen, denen man durch die Hilfspakete erst ermöglichte ihre Knete vor allen anderen zu retten. Wirklich sensationell.
3. ...
cato. heute, 09:17 Uhr
Soros hat nur eine Kleinigkeit bei seiner Forderung nach Schuldenerlass vergessen und zwar den zwingend mit erforderlichen Euroaustritt Griechenlands. Denn dann kann sich Griechenland tatsächlich nachhaltig erholen.
Zitat von sysop Soll Griechenland ein großer Teil seiner Verbindlichkeiten erlassen werden? Unbedingt, sagt George Soros, anders werde sich das Land nicht erholen. Der Investor warnt zudem vor dem Aufstieg extremistischer Parteien, falls Deutschland seine Europapolitik nicht ändert.   George Soros: Griechenland kann seine Schulden niemals zurückzahlen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/george-soros-griechenland-kann-seine-schulden-niemals-zurueckzahlen-a-926389.html)
Soros hat nur eine Kleinigkeit bei seiner Forderung nach Schuldenerlass vergessen und zwar den zwingend mit erforderlichen Euroaustritt Griechenlands. Denn dann kann sich Griechenland tatsächlich nachhaltig erholen.
4. Richtig so
specialsymbol heute, 09:18 Uhr
Staaten sollten sich aus Geschäften mit Anleihen heraushalten- das kommt davon wenn man mitspielen möchte. Man sollte das (bislang) größtenteils risikofreie Geschäft mit Staatsanleihen nur den privaten Banken überlassen, die [...]
Staaten sollten sich aus Geschäften mit Anleihen heraushalten- das kommt davon wenn man mitspielen möchte. Man sollte das (bislang) größtenteils risikofreie Geschäft mit Staatsanleihen nur den privaten Banken überlassen, die kennen sich mit so etwas viel besser aus.
5. optional
thomas_gr heute, 09:19 Uhr
Tja, die Verbindlichkeiten liegen also bei öffentlichen Institutionen. Wie ist das denn passiert? Wer hat denn dafür gesorgt, dass Privatanleger ihre Schulden an öffentliche Institutionen abgeben konnten? Tja, tja. Wir hatten am [...]
Tja, die Verbindlichkeiten liegen also bei öffentlichen Institutionen. Wie ist das denn passiert? Wer hat denn dafür gesorgt, dass Privatanleger ihre Schulden an öffentliche Institutionen abgeben konnten? Tja, tja. Wir hatten am 22.09. die Wahl. Wir haben gewählt: Weiter machen wie bisher. Recht hat Soros bei der Unnachgiebigkeit der deutschen Bundesregierung. Deutschland hat immens von den Schuldennachlässen profitiert, die europäische Länder, wie Griechenland, Deutschland gewährt hat
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
