<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bayern München: Hoeneß rügt Lahm für Sammer-Kritik</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/bayern-muenchen-hoeness-ruegt-lahm-fuer-sammer-kritik-a-926191.html#ref=rss</link>
<description>Erst Matthias Sammer, dann Kapitän Philipp Lahm und nun der Chef: Bayern Münchens Präsident Uli Hoeneß hat Abwehrspieler Lahm für seine Kritik an Sportvorstand Sammer gerügt. In Zukunft sollten solche Vorgänge intern geregelt werden. Ein Maulkorb für den Spieler sei das aber nicht.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 19:55:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/bayern-muenchen-hoeness-ruegt-lahm-fuer-sammer-kritik-a-926191.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-526188-thumbsmall-aokg.jpg" hspace="5" align="left" >Erst Matthias Sammer, dann Kapitän Philipp Lahm und nun der Chef: Bayern Münchens Präsident Uli Hoeneß hat Abwehrspieler Lahm für seine Kritik an Sportvorstand Sammer gerügt. In Zukunft sollten solche Vorgänge intern geregelt werden. Ein Maulkorb für den Spieler sei das aber nicht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-526188-thumbsmall-aokg.jpg"/>
<ExtractedText>1. Nachricht???
twaddi gestern, 20:07 Uhr
Ist dieses Gezicke einen Artikel wert? Nicht! Oder soll das das Münchner Rezept gegen gähnende Langeweile sein? Dann verliert doch mal gegen Leverkusen, das wäre unterhaltsamer .
Ist dieses Gezicke einen Artikel wert? Nicht! Oder soll das das Münchner Rezept gegen gähnende Langeweile sein? Dann verliert doch mal gegen Leverkusen, das wäre unterhaltsamer .
2. selbst die zahme  kritik vom
viceman gestern, 20:10 Uhr
weichei lahm passt dem herrn hoeneß nicht. er sollte einfach , den posten aufgeben und von seinen hinterzogenen steuern ein unauffälliges leben führen. ich kann seine ..... nicht mehr sehen!
Zitat von sysop Erst Matthias Sammer, dann Kapitän Philipp Lahm und nun der Chef: Bayern Münchens Präsident Uli Hoeneß hat Abwehrspieler Lahm für seine Kritik an Sportvorstand Sammer gerügt. In Zukunft sollten solche Vorgänge intern geregelt werden. Ein Maulkorb für den Spieler sei das aber nicht.  Bayern München: Hoeneß rügt Lahm für Sammer-Kritik - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/fussball/bayern-muenchen-hoeness-ruegt-lahm-fuer-sammer-kritik-a-926191.html)
weichei lahm passt dem herrn hoeneß nicht. er sollte einfach , den posten aufgeben und von seinen hinterzogenen steuern ein unauffälliges leben führen. ich kann seine ..... nicht mehr sehen!
3. Na, das sind die ganz Mutigen...
polyphon gestern, 20:19 Uhr
... nachdem Sammers Kritik von Funktionären kritisiert worden war, traut sich auch der kleine Spieler Lahm. Kaum hat der zurückgenommen, was er gesagt hatte, tritt der Hoeneß nach. Das kann er ja gut. Apropos: Dass sich der FCB [...]
... nachdem Sammers Kritik von Funktionären kritisiert worden war, traut sich auch der kleine Spieler Lahm. Kaum hat der zurückgenommen, was er gesagt hatte, tritt der Hoeneß nach. Das kann er ja gut. Apropos: Dass sich der FCB ihn noch als Präsidenten leistet, zeigt mal wieder, dass in Bayern die Uhren anders ticken. Die Mollath-Geschichte ist die Kehrseite dieser Moral: Eher kommen die Whistleblower in die geschlossene Anstalt, als dass die Großkopferten bestraft werden.
4.
farid1979 gestern, 20:51 Uhr
Bei den Bayern meint auch jeder, der den Mund aufreißen kann, er müsse seinen Standpunkt in die Welt hinaus blöken. An Hoeneß Stelle würde ich mich mal ganz geschlossen halten, und um wirklich wichtige Dinge kümmern, wie das [...]
Bei den Bayern meint auch jeder, der den Mund aufreißen kann, er müsse seinen Standpunkt in die Welt hinaus blöken. An Hoeneß Stelle würde ich mich mal ganz geschlossen halten, und um wirklich wichtige Dinge kümmern, wie das korrekte erstellen einer Steuererklärung.
5. Hoeneß sagt öffentlich, dass öffentliche Aussagen unangebracht sind
raber gestern, 20:54 Uhr
Herr Hoeneß will wohl lieber, daß seine Untergebenen alle Interna außerhalb der Öffentlichkeit kritisieren wo er doch so Viele ungefragt und öffentlich kritisiert hat und hier auch öffentlich nachtretet; darin ist er ja [...]
Herr Hoeneß will wohl lieber, daß seine Untergebenen alle Interna außerhalb der Öffentlichkeit kritisieren wo er doch so Viele ungefragt und öffentlich kritisiert hat und hier auch öffentlich nachtretet; darin ist er ja Weltmeister. Und das ist kein Maulkorb? Was denn? Wenn die beim FCB "alle untereinander ein so enges und gutes Verhältnis" haben, dann ist die jetzige Situation befremdend. Wenn die Herren Samer und Lahm freie Kritik ausüben dürfen, dann sollten sie sich über Herrn Hoeneß austoben. Wenn Herr Hoeneß so empfindlich geworden sein sollte, sollte er endlich vom Club und überhaupt von der Öffentlichkeit verschwinden und sich der sachgerechten Abwicklung seiner Steuern widmen und vielleicht auch noch einmal den Adidas- Deal überprüfen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
