<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>DEL: Nürnberg stellt Startrekord ein</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/del-nuernberg-stellt-startrekord-ein-a-926197.html#ref=rss</link>
<description>Bestmarke geknackt: Mit einem Sieg bei der Düsseldorfer EG hat Nürnberg einen Startrekord in der Deutschen Eishockey Liga (DEL) eingestellt. Neuer Verfolger sind die Kölner Haie, auch der Deutsche Meister Eisbären Berlin gewann endlich wieder. </description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 23:17:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/del-nuernberg-stellt-startrekord-ein-a-926197.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552940-thumbsmall-lhht.jpg" hspace="5" align="left" >Bestmarke geknackt: Mit einem Sieg bei der Düsseldorfer EG hat Nürnberg einen Startrekord in der Deutschen Eishockey Liga (DEL) eingestellt. Neuer Verfolger sind die Kölner Haie, auch der Deutsche Meister Eisbären Berlin gewann endlich wieder. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552940-thumbsmall-lhht.jpg"/>
<ExtractedText>DEL: Nürnberg stellt Startrekord ein
DEL: Nürnberg stellt Startrekord ein
Getty Images
Nürnberg Ice Tigers: Sieg gegen Düsseldorf (Archivbild)
Bestmarke geknackt: Mit einem Sieg bei der Düsseldorfer EG hat Nürnberg einen Startrekord in der Deutschen Eishockey Liga (DEL) eingestellt. Neuer Verfolger sind die Kölner Haie, auch der Deutsche Meister Eisbären Berlin gewann endlich wieder.
Hamburg - Achtes Spiel, achter Sieg: Die Nürnberg Ice Tigers führen weiter unangefochten die Tabelle der Deutschen Eishockey Liga (DEL) an. Das Team gewannen 5:1 (0:0, 3:1, 2:0) bei der Düsseldorfer EG. Die Treffer der Gäste erzielten Patrick Reimer (32., 57. Minute), Connor James (33.), Patrick Buzas (37.) und Steven Reinprecht (46.). Colin Long (33.) hatte den zwischenzeitlichen 1:2-Anschlusstreffer markiert. Durch den Erfolg hat die Mannschaft die 18 Jahre alte Bestmarke des EV Landshut eingestellt und kann mit einem Sieg am Sonntag gegen die Schwenninger Wild Wings den alleinigen Rekord übernehmen.
Der Deutsche Meister Eisbären Berlin stoppte seinen Negativlauf von zuletzt fünf Niederlagen in Serie. Bei Aufsteiger Schwenninger Wild Wings setzte sich der Club 3:2 (1:0, 1:1, 0:1, 0:0) nach Penaltyschießen durch. Den entscheidenden Penalty verwandelte Nationalspieler André Rankel.
Neuer Tabellenzweiter sind die Kölner Haie. Der Vize-Meister feierte einen 3:1 (1:0, 0:1, 2:0)-Auswärtssieg gegen die Krefeld Pinguine. Köln profitierte beim Sprung auf Rang zwei vom Patzer der Grizzly Adams Wolfsburg. Die Mannschaft unterlagen bei den Hamburg Freezers 4:6 (2:4, 0:1, 2:1). Zudem verloren die Augsburger Panther gegen den EHC München 2:5 (0:2, 1:2, 1:1). Den Straubing Tigers gelang ein 6:2 (2:3, 0:1, 0:2)-Erfolg bei den Iserlohn Roosters. Ebenfalls einen Auswärtssieg erkämpften sich die Adler Mannheim beim 4:1 (2:0, 2:1, 0:0) gegen den ERC Ingolstadt.
joe/sid/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
