<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bundesliga: Hertha spielt remis gegen Hannover</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-hertha-spielt-remis-gegen-hannover-a-926193.html#ref=rss</link>
<description>Punkt gerettet: Mit einem späten Treffer hat Hertha BSC ein Unentschieden gegen Hannover 96 geholt. Der Aufsteiger aus Berlin hatte in der Auswärtspartie lange zurückgelegen. Der Held des Spiels wurde eine Minute vor dem Ausgleich für die Hertha eingewechselt.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 22:29:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/bundesliga-hertha-spielt-remis-gegen-hannover-a-926193.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552938-thumbsmall-cyxv.jpg" hspace="5" align="left" >Punkt gerettet: Mit einem späten Treffer hat Hertha BSC ein Unentschieden gegen Hannover 96 geholt. Der Aufsteiger aus Berlin hatte in der Auswärtspartie lange zurückgelegen. Der Held des Spiels wurde eine Minute vor dem Ausgleich für die Hertha eingewechselt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552938-thumbsmall-cyxv.jpg"/>
<ExtractedText>Bundesliga: Hertha spielt remis gegen Hannover
Bundesliga: Hertha spielt remis gegen Hannover
Punkt gerettet: Mit einem späten Treffer hat Hertha BSC ein Unentschieden gegen Hannover 96 geholt. Der Aufsteiger aus Berlin hatte in der Auswärtspartie lange zurückgelegen. Der Held des Spiels wurde eine Minute vor dem Ausgleich für die Hertha eingewechselt.
Getty Images
Hertha-Profi Ben-Hatira (l.): Punkt in Hannover geholt
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Aufsteiger Hertha BSC hat in der Bundesliga einen Auswärtspunkt geholt. Am achten Spieltag trennte sich die Mannschaft von Coach Jos Luhukay 1:1 (0:1)-Unentschieden bei Hannover 96. Im Duell des Tabellenfünften aus Berlin gegen den Vierten gelang Hannovers Christian Schulz in der 23. Minute der Führungstreffer für das Team von Mirko Slomka. Den Ausgleich für die Hertha erzielte Ronny in der 81. Minute. In der Tabelle ändert sich durch das Remis zumindest vorrübergehend nichts.
Die Hertha hat im bisherigen Saisonverlauf mit guten Leistungen überrascht. "Wir stehen für einen Aufsteiger gut da. Trotzdem bin ich nicht ganz zufrieden. Wir haben sogar einige Punkte liegen lassen", hatte Mittelfeldspieler Hajime Hosogai vor der Partie gesagt. "Wir müssen es schaffen, so aufzutreten wie zu Hause. Früh stören, früh in die Balleroberung kommen, aktiv sein", so der Japaner weiter.
Die erste gefährliche Situation erspielten sich vor rund 44.000 Zuschauern dann auch die Gäste aus Berlin. Nach einem Distanzschuss von Nico Schulz in der 18. Minuten aus knapp 25 Metern konnte Hannovers Torhüter Ron-Robert Zieler nur abprallen lassen. Herthas Sami Allagui verpasste den Ball und das offen stehende Tor nur knapp.
Ya Konan verletzt sich
Den Führungstreffer erzielte dann aber Schulz für Hannover nach einem Eckstoß (23. Minute). Hertha bekam den Ball nach der Hereingabe nicht unter Kontrolle. Hosogai köpfte zentral an die Strafraumgrenze. Dort stand Schulz, der sich den Ball noch zurechtlegen konnte und unhaltbar für Hertha-Keeper Thomas Kraft gleich den ersten Torschuss von Hannover verwertete.
Im restlichen Verlauf der ersten Halbzeit leisteten sich beide Mannschaften viele Fehler und konnten sich keine weiteren Großchancen herausspielen. Hannover hatte zwar etwas mehr Ballkontakte, dafür führte Hertha bei der Zweikampfquote. Der Gastgeber musste zu Beginn in der zweiten Hälfte auf Stürmer Didier Ya Konan verzichten, der sich Ende des ersten Durchgangs am Sprunggelenk verletzt hatte. Für ihn kam Edgar Prib.
Hertha kam ab der 50. Minute besser ins Spiel und hatte mit einem Konter die erste große Möglichkeit in den zweiten 45 Minuten. Hannovers Verteidiger Sebastien Pocognoli konnte aber trotz Unterzahl im eigenen Strafraum klären. Wenig später hatte dann Änis Ben-Hatira die große Chance zum Ausgleich. Der Mittelfeldspieler traf nach einem Querpass von Adrian Ramos aber nur den rechten Pfosten. Anschließend wurde die Partie zunehmend zerfahrener. Viele Unterbrechungen und Gelbe Karten prägten das Spiel. Hannover verwaltete den knappen Vorsprung, Hertha fiel in der Offensive zu wenig ein.
Herthas Joker trifft
Die nächste Ausgleichschance hatte Herthas Ramos in der 72. Minute. Der Stürmer aus Kolumbien vergab aber freistehend von halbrechts. Die Berliner übernahmen mehr und mehr das Spiel, allein ein Treffer wollte noch nicht gelingen.
In der 81. Minute machten es die Gäste besser: Der nur eine Minute zuvor eingewechselte Stürmer Ronny traf zum verdienten Ausgleich mit seinem ersten Ballkontakt. Mit einem Freistoß überwand der Brasilianer die Mauer und Torhüter Zieler. "Heute hat er ein phantastisches Tor erzielt. Ronny kann das, das hat er in der vergangenen Saison oft bewiesen. Wir haben den Punkt verdient", sagte Jos Luhukay nach dem Spiel.
Hannover 96 - Hertha BSC 1:1 (1:0)
1:0 Schulz (23.)
1:1 Ronny (81.)
Hannover: Zieler - Sakai, Marcelo, Schulz, Pocognoli - Stindl, Andreasen (90. Kadah) - Schlaudraff (57. Bittencourt), Huszti - Ya Konan ( 46. Prib), Sobiech
Hertha: Kraft - Pekarik (83. Janker), Lustenberger, Langkamp, van den Bergh - Skjelbred, Hosogai - Allagui (80. Ronny), Ben-Hatira, Schulz - Ramos (79. Wagner)
Schiedsrichter: Perl (Pullach)
Gelbe Karten: Schlaudraff (6.), Stindl (53.) - Allagui (36.), Schulz (51.) Langkamp (61.), Langkamp (61.)
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
