<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>2. Fußball-Bundesliga: Union Berlin siegt gegen Sandhausen, St. Pauli verliert </title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/2-fussball-bundesliga-union-berlin-feiert-sieg-ueber-sandhausen-a-926187.html#ref=rss</link>
<description>Klarer Erfolg des Favoriten: Mit einem Sieg gegen Sandhausen hat Union Berlin seine Aufstiegsambitionen untermauert. Die Mannschaft ist zumindest vorrübergehend auf Platz zwei der Tabelle. Der FC St. Pauli hat den Sprung unter das Top-Trio der Liga dagegen verpasst. </description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 20:29:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/2-fussball-bundesliga-union-berlin-feiert-sieg-ueber-sandhausen-a-926187.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552932-thumbsmall-evpg.jpg" hspace="5" align="left" >Klarer Erfolg des Favoriten: Mit einem Sieg gegen Sandhausen hat Union Berlin seine Aufstiegsambitionen untermauert. Die Mannschaft ist zumindest vorrübergehend auf Platz zwei der Tabelle. Der FC St. Pauli hat den Sprung unter das Top-Trio der Liga dagegen verpasst. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552932-thumbsmall-evpg.jpg"/>
<ExtractedText>1. wen in gottes namen
chr.reinhard gestern, 21:58 Uhr
interessiert so eine scheiße? mal ein 2. liga spiel au sden neunzigern gesehen???? da sind heute in der RL mehr zuschauer.....(zwei ligen tiefer)...brot und spiele
interessiert so eine scheiße? mal ein 2. liga spiel au sden neunzigern gesehen???? da sind heute in der RL mehr zuschauer.....(zwei ligen tiefer)...brot und spiele
2.
mvp81 heute, 07:08 Uhr
Lieber Vorredner, wenn meine Mannschaft leider in der 2. Liga antreten muss, interessiert mich so eine sch....! Vor 3 Wochen spielten wir in Köln vor 50.000 letzte Woche gegen 1860 vor 34.500! Also bevor Sie solche tollen Aussagen [...]
Lieber Vorredner, wenn meine Mannschaft leider in der 2. Liga antreten muss, interessiert mich so eine sch....! Vor 3 Wochen spielten wir in Köln vor 50.000 letzte Woche gegen 1860 vor 34.500! Also bevor Sie solche tollen Aussagen posten, sollten Sie sich vielleicht ein bisschen informieren. Ich glaube nämlich kaum das ein Kracher wie Waldhof gegen Neckarelz vor mehr als 3.000 stattfindet
3. Frontzeck 6, setzen
hadde57 heute, 13:50 Uhr
Ein guter Erstligatrainer hätte schon nach 10 Minuten gesehen, dass man so nicht gegen Paderborn spielen kann (nach 20 Minuten sagte ich, was hätte man mit diesem Abend nicht alles anfangen können) und hätte das System geändert, [...]
Ein guter Erstligatrainer hätte schon nach 10 Minuten gesehen, dass man so nicht gegen Paderborn spielen kann (nach 20 Minuten sagte ich, was hätte man mit diesem Abend nicht alles anfangen können) und hätte das System geändert, aber Frontzeck ist halt kein guter Erstligatrainer. Es gibt keinen Plan B, das ist armselig. Habe dem Trainer bisher jede Chance gegeben und hatte manchmal auch Spuren einer Handschrift ahnen können, aber gestern war der absolute Tiefpunkt.
4. Lieber Poster No1
aurichter heute, 15:11 Uhr
Wer Anderen in der Nase bohrt hat selbst nix drin. Wem diese Sch**sse nicht interessiert, der soll seine eigenen Sch**sssprüche gefälligst auch für sich behalten. Zum Thema: Was hat der Foda mit dem FCK gemacht oder haben die [...]
Wer Anderen in der Nase bohrt hat selbst nix drin. Wem diese Sch**sse nicht interessiert, der soll seine eigenen Sch**sssprüche gefälligst auch für sich behalten. Zum Thema: Was hat der Foda mit dem FCK gemacht oder haben die jetzt eine neue Mannschaft. Es ist normalerweise nicht zu begreifen dass dort urplötzlich um Längen besser gespielt wird, nein die Mannschaft hat zumindest in Teilen gegen Foda gespielt - mein Eindruck. St.Pauli enttäuscht im Moment. Die Niederlage war so unnötig wie ein Kropf, aber nicht die Schuld von Frontzek, da müssen sich andere an die Nase fassen.
5. .
hfftl heute, 15:18 Uhr
Zuschauer in Hamburg 28T, in Berlin fast 19T, in Bielefeld über 18T. Und das am frühen Freitagabend um 18.30 Uhr. Mancher Regionalligist ist froh, wenn er es in der ganzen Saison auf so viele Zuschauer bringt.
Zitat von chr.reinhard interessiert so eine scheiße? mal ein 2. liga spiel au sden neunzigern gesehen???? da sind heute in der RL mehr zuschauer.....(zwei ligen tiefer)...brot und spiele
Zuschauer in Hamburg 28T, in Berlin fast 19T, in Bielefeld über 18T. Und das am frühen Freitagabend um 18.30 Uhr. Mancher Regionalligist ist froh, wenn er es in der ganzen Saison auf so viele Zuschauer bringt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
