<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:26:47 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Rassistische Gesänge : Nächstes Geisterspiel für Lazio Rom</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/uefa-verurteilt-lazio-rom-erneut-zu-einem-geisterspiel-a-926190.html#ref=rss</link>
<description>Lazio Rom bekommt sein Fan-Problem einfach nicht in den Griff. Nach erneuten rassistischen Entgleisungen seiner Anhänger wurde der Serie-A-Club zu einem weiteren Geisterspiel verurteilt. Schon in der Vorsaison und zum Auftakt der aktuellen Spielzeit blieb das Olympiastadion in Rom teils leer. </description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 19:44:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/uefa-verurteilt-lazio-rom-erneut-zu-einem-geisterspiel-a-926190.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-485218-thumbsmall-dqnl.jpg" hspace="5" align="left" >Lazio Rom bekommt sein Fan-Problem einfach nicht in den Griff. Nach erneuten rassistischen Entgleisungen seiner Anhänger wurde der Serie-A-Club zu einem weiteren Geisterspiel verurteilt. Schon in der Vorsaison und zum Auftakt der aktuellen Spielzeit blieb das Olympiastadion in Rom teils leer. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-485218-thumbsmall-dqnl.jpg"/>
<ExtractedText>Uefa verurteilt Lazio Rom erneut zu einem Geisterspiel
Rassistische Gesänge : Nächstes Geisterspiel für Lazio Rom
Lazio Rom bekommt sein Fan-Problem einfach nicht in den Griff. Nach erneuten rassistischen Entgleisungen seiner Anhänger wurde der Serie-A-Club zu einem weiteren Geisterspiel verurteilt. Schon in der Vorsaison und zum Auftakt der aktuellen Spielzeit blieb das Olympiastadion in Rom teils leer.
AFP
Lazio-Fans: Erneut auffällig durch rassistische Äußerungen
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Der italienische Erstligist Lazio Rom muss nach erneuten rassistischen Entgleisungen seiner Fans das kommende Heimspiel in der Europa League gegen Apollon Limassol aus Zypern am 7. November (19.00 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE) unter Ausschluss der Öffentlichkeit austragen. Dies hat die Europäische Fußball-Union (Uefa) entschieden. Zudem verhängte die Uefa eine Geldstrafe in Höhe von 40.000 Euro
Der Verband ahndete damit die Vorfälle im Spiel gegen Legia Warschau (1:0) am 11. September im Olympiastadion von Rom. In der Partie gegen die Polen vor 11.000 Zuschauern hatten einige Lazio-Fans laut Uefa rassistische Gesänge angestimmt und ein anstößiges Banner entrollt. Zudem konnte das Spiel nicht pünktlich angepfiffen werden. Coach Vladimir Petkovic erhielt wegen des verspäteten Anstoßes eine Verwarnung.
Lazio war immer wieder wegen rassistischer Vorfälle in der heimischen Serie A und im Europapokal verurteilt worden. In der Saison 2012/13 musste der Hauptstadtclub nach Entgleisungen im Zwischenrunden-Duell mit Borussia Mönchengladbach (2:0) zwei Geisterspiele in der Europa League bestreiten, darunter das Achtelfinal-Rückspiel gegen den VfB Stuttgart (3:1) . Zum Auftakt der heimischen Meisterschaft war zudem die Nordkurve nach rassistischen Gesängen geschlossen worden.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Lazio
Lankoron gestern, 20:01 Uhr
ist Wiederholungstäter. Wenn man wirklich mal ein Zeichen setzen will, sollte man sie aus dem Wettbewerb schmeissen oder verbannen!
ist Wiederholungstäter. Wenn man wirklich mal ein Zeichen setzen will, sollte man sie aus dem Wettbewerb schmeissen oder verbannen!
2. Geisterspiel
caza1982 gestern, 20:20 Uhr
Pseudo-Strafen die nur aufzeigen, dass der Fußballverband sich nicht anders zu helfen weiß. Ein Geisterspiel ändert nichts an der Einstellung dieser "Intelligenz-Bestien" sondern trifft wie immer die Falschen.
Pseudo-Strafen die nur aufzeigen, dass der Fußballverband sich nicht anders zu helfen weiß. Ein Geisterspiel ändert nichts an der Einstellung dieser "Intelligenz-Bestien" sondern trifft wie immer die Falschen.
3. Diese Tiefflieger
aurichter heute, 03:17 Uhr
werden doch von den übrigen Fans toleriert, ansonsten würde sich dort etwas bewegen. Wenn ich als Fan durch Unterlassung grinsend daneben stehe und mit Denen sympathisiere, dann stimmt etwas im gesamten Umfeld des Vereins nicht [...]
werden doch von den übrigen Fans toleriert, ansonsten würde sich dort etwas bewegen. Wenn ich als Fan durch Unterlassung grinsend daneben stehe und mit Denen sympathisiere, dann stimmt etwas im gesamten Umfeld des Vereins nicht und dann muss sich dort Niemand über Sanktionen gleich welcher Art beschweren. Ein Ausschluß aus den Wettbewerben wäre imho wirklich angebracht, nur so wird auch Druck von Innen aufgebaut, Und was ebenfalls sehr wichtig ist, die italienischen Spieler sind in dieser Sache viel stärker gefordert. Hier sollten Autogrammstunden intensiver für entsprechende Öffentlichkeitsarbeit gegen Radikalismus genutzt werden. Wer so fürstlich entlohnt wird, der dsrf seine Vorbildfunktion auch gezielter nutzen - aber will man dies überhaupt?? Vermutlich, gerade in der Rassismusfrage, wird der eine oder andere Spieler auch mit diesen Sitzplatzchaoten symphatisieren, siehe schnelle Flucht Kevin Prince Boateng aus Mailand, war ist dort auch innerhalb des Vereins abgelaufen?
4. wie es trifft denn falschen?
frummler heute, 07:59 Uhr
die vereine sind für alles was im stadtion passiert verantwortlich ! wenn mann in zeiten der totalüberwachung es net auf die reihe bekommt die normalen fans zu überzeugen diese störenfriede mundtod zumachen oder aus der kurve zu [...]
die vereine sind für alles was im stadtion passiert verantwortlich ! wenn mann in zeiten der totalüberwachung es net auf die reihe bekommt die normalen fans zu überzeugen diese störenfriede mundtod zumachen oder aus der kurve zu schmeissen gehören sie aus dem wettbewerb geworfen
5.
luca2013 heute, 09:36 Uhr
natürlich lösen geisterspiele nicht das Problem weil die Leute nächstes spiel wieder da sind das Problem in italien liegt da dran das es überhaupt bis keine fanprojekte gibt die konstruktiv versuchen Lösungen zu finden mit strafen [...]
natürlich lösen geisterspiele nicht das Problem weil die Leute nächstes spiel wieder da sind das Problem in italien liegt da dran das es überhaupt bis keine fanprojekte gibt die konstruktiv versuchen Lösungen zu finden mit strafen über strafen unterstützt du sie auch noch darin neue junge Mitglieder für ihrere Gruppen zu finden. und noch was die Leute die keine Ahnung von der Szene haben und noch nie in einer Kurve standen einfach mal den Mund halten echt zum Kotzen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
