<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-08/koerpersprache-der-macht</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-08/koerpersprache-der-macht</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Kommunikation: Die Körpersprache der Macht verstehen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-08/koerpersprache-der-macht"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-08/manager-3/manager-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Dominante Menschen wissen ihre Körpersprache einzusetzen. Der Kommunikationstrainer Christian Schmid-Egger erklärt im Video, worauf Führungskräfte achten sollten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Tina Groll</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 05:02:12 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kommunikation: Die Körpersprache der Macht verstehen
Kommunikation: Die Körpersprache der Macht verstehen
Dominante Menschen wissen ihre Körpersprache einzusetzen. Der Kommunikationstrainer Christian Schmid-Egger erklärt im Video, worauf Führungskräfte achten sollten. von  Tina Groll
11. Oktober 2013  12:17 Uhr  29 Kommentare
Wir kommunizieren nicht nur über Sprache, sondern natürlich auch über unseren Körper. "Wir beurteilen andere Menschen vor allem auf Grund ihrer nonverbalen Kommunikation", sagt Christian Schmid-Egger, der Führungskräfte für erfolgreiche Kommunikation berät. Er weiß: "Antrainieren lässt sich Körpersprache nur bedingt, aber Führungskräfte können sich bewusst machen, wie Machtgesten funktionieren und ausprobieren, wie sie sich damit fühlen."    
Denn Führung setzt ein klares und eindeutiges Auftreten voraus. Aber nicht alle Führungskräfte sind auch dominante Typen. Häufig werden die Besten befördert, sie sind aber oft gar nicht die Dominantesten. "Dominante Menschen haben ein machtvolles Auftreten. Das hilft ihnen in einer Führungsposition enorm", sagt Schmid-Egger.   
Anzeige
Für solche natürlich dominante Menschen ist Macht ein zentrales Handlungsmotiv, sie können gar nicht anders als "machtvoll" aufzutreten. "Ihr Gang ist klar, fest, zielstrebig. Der Blick ist fest und fixierend. Sie nehmen sich ganz natürlich viel Raum", sagt der Kommunikationsexperte. "Bei der Begrüßung kommen sie dem anderen entgegen, ihr Händedruck ist fest . Sie fordern andere zum Sprechen auf. In Meetings kommen sie häufig mal als Letzter. Ob als Kollege oder Chef: Sie lassen andere schon mal warten, um erst Mal ihre Dinge abzuschließen." 
Die dominante Körpersprache habe vor allem in Verhandlungs- und Konfliktsituationen Vorteile: Führungsstarke Menschen strahlen Kraft, Durchsetzungsvermögen, Selbstbewusstsein und Stärke aus.  Hinderlich hingegen ist so ein Auftreten in Situationen, in denen Empathie gefragt ist. Im Umgang etwa mit schüchternen Mitarbeiter könne es Schmid-Egger zufolge abschreckend wirken, wenn der dominante Chef zu viel Raum einnimmt.
Die allermeisten Menschen können sich auch mal unterordnen und zurücknehmen. Ausnahme sind Konfliktsituationen. Schmid-Eggers nennt dies "gelebte Dominanz", wenn es darum geht, sich in einem Streit oder Wettkampf durchzusetzen.  
Aggression macht die Körpersprache dominant
Sind Menschen wütend oder aggressiv, richten sie sich auf. Das geschieht in der Regel intuitiv, denn Körpersprache läuft unbewusst ab. Sie wird auch – bis auf kleine kulturelle Unterschiede – universell verstanden. Wer sich durchsetzen will, macht sich größer und breiter.  
Frauen und Männer unterscheiden sich bei der Körpersprache der Macht übrigens kaum, sagt der Kommunikationstrainer. Hinderlich sei, dass vielen Mädchen noch immer Unterwerfungsgesten anerzogen würden. Überkreuzt dastehen, Beine übereinanderschlagen, lächeln, den Kopf schräg halten – "Frauen machen sich damit kleiner als sie sind."
Bloß nicht verstellen
Der Kommunikationstrainer rät Führungskräften allerdings davon ab, sich zu verstellen oder sich dominante Gesten anzutrainieren. "Das wirkt unecht. Man kann nur ausfüllen, was auch in einem steckt. Wenn der innere Zustand nicht mit den antrainierten Gesten übereinstimmt, führt das bei den Mitarbeitern eher zu Ablehnung und Widerstand." Das passiert auch, wenn Führungskräfte dominante Körpersprache zur Einschüchterung oder besonders harten Umgang mit den Mitarbeitern nutzen.
Was sonst noch zu beachten ist, erklärt der Trainer im Video.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
