<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/sondierung-gruene-cdu</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/sondierung-gruene-cdu</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Sondierungsgespräche: Uneinigkeit in den meisten Punkten</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/sondierung-gruene-cdu"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-8/gruene-8-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Grünen wollen keine Koalitionsgespräche mit der Union führen. Trotz guter Verhandlungen sei die inhaltliche Grundlage nicht gegeben gewesen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 20:54:42 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Sondierungsgespräche: Schwarz-Grün ist gescheitert
Sondierungsgespräche: Schwarz-Grün ist gescheitert
Die Grünen wollen keine Koalitionsgespräche mit der Union führen. Trotz guter Verhandlungen sei die inhaltliche Grundlage nicht gegeben gewesen.
16. Oktober 2013  01:10 Uhr  17 Kommentare
Die scheidende Vorsitzende von Bündnis 90/Die Grünen, Claudia Roth, und der frühere Grünen-Fraktionsvorsitzende Jürgen Trittin in der Parlamentarischen Gesellschaft in Berlin  |  © Rainer Jensen/dpa
Die Grünen-Führung hat sich nach ihrer zweiten Sondierungsrunde  mit der Union gegen Koalitionsverhandlungen über ein schwarz-grünes Bündnis entschieden. Die "belastbare Grundlage" sei so nicht gegeben, sagte Grünen-Chefin Claudia Roth nach rund sechsstündigen Beratungen. Ihr Ko-Chef Cem Özdemir lobte die gute Gesprächsatmosphäre. Die "Brücken" zur Union, seien aber noch nicht so stabil, dass sie sicher vier Jahre halten würden.
CDU-Generalsekretär Hermann Gröhe sagte, die zweite Verhandlungsrunde habe in "großem gegenseitigem Respekt" stattgefunden. Sein CSU-Amtskollege Alexander Dobrindt zeigte sich "überrascht über die Tiefe der Gespräche." Er habe darin ein "anderes Verständnis" für die Grünen entwickelt. Dobrindt galt vorab als schärfster Kritiker eines schwarz-grünen Bündnisses.
Anzeige
Dobrindt und Gröhe betonten, die inhaltlichen Differenzen zu den Grünen seien aus der Sicht der Union "nicht unüberbrückbar" gewesen.
Bei den Grünen hieß es allerdings, in den Gesprächen zu insgesamt elf Themengebieten habe es in den  meisten Punkten nur wenig  Annäherung gegeben. Strittig blieb beispielsweise ein gesetzlicher, flächendeckender Mindestlohn von 8,50 Euro, den die Grünen wie auch die Sozialdemokraten fordern.
Bereits vor Beginn der Gespräche in Berlin hatten sich die Grünen skeptisch zu den Aussichten für  ein schwarz-grünes Bündnis geäußert.
Die Union will nun die SPD für ein drittes Sondierungsgespräch einladen, das am Donnerstag stattfinden soll.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
