<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/cdu-parteispende-bmw-quandt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/cdu-parteispende-bmw-quandt</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Bundestag: CDU erhält Großspende von BMW-Aktionären</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/cdu-parteispende-bmw-quandt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/bmw/bmw-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Fast 700.000 Euro haben die Quandts der CDU zukommen lassen. Die BMW-Aktionäre unterstützen die Partei schon lange, die Linke spricht dennoch von "gekaufter Politik".</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 11:08:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundestag: CDU erhält Großspende von BMW-Aktionären
Bundestag: CDU erhält Großspende von BMW-Aktionären
Fast 700.000 Euro haben die Quandts der CDU zukommen lassen. Die BMW-Aktionäre unterstützen die Partei schon lange, die Linke spricht dennoch von "gekaufter Politik".
15. Oktober 2013  13:07 Uhr  141 Kommentare
Die CDU-Vorsitzende Angela Merkel  |  © Johannes Eisele/AFP/Getty Images
Die CDU hat eine Großspende in Höhe von insgesamt 690.000 Euro von Großaktionären des Autoherstellers BMW erhalten. Den Angaben der Bundestagsverwaltung zufolge gingen der CDU je 230.000 Euro von Johanna Quandt und ihren Kindern Stefan Quandt und Susanne Klatten am neunten Oktober zu. Die Quandts zählen zu den reichsten Familien in Deutschland.
Parteispenden in dieser Größenordnung sind nicht ungewöhnlich. Johanna Quandt und ihre Kinder hatten etwa zuletzt 2009 der CDU insgesamt 450.000 Euro gespendet . Die jetzige Großspende fällt zeitlich allerdings mit dem Streit um die neuen Abgasnormen für Autos in der EU zusammen. Die Bundesregierung hatte sich in Brüssel dafür eingesetzt, die Grenzwerte für die CO2-Normen aufzuweichen. Betroffen von den neuen Abgasnormen sind in erster Linie die Hersteller von Oberklasselimousinen.
Anzeige
Die Linke kritisierte deshalb die nun bekannt gewordene Spende. Der stellvertretende Chef der Linksfraktion im Bundestag, Klaus Ernst, bezeichnete es als "krassesten Fall von gekaufter Politik seit langem". Für ihn sei auch "ein parlamentarisches Nachspiel denkbar", sagte Ernst der Leipziger Volkszeitung. Ernst forderte ein völliges Verbot von Parteispenden aus der Wirtschaft und von Verbänden.
Von der CDU wurde darauf verwiesen, dass man selbst die Meldung beim Bundestag gemacht habe. Die Familie Quandt gehöre seit vielen Jahren zu den wichtigen Unterstützern der CDU. Stefan Quandt ist mit 17,4 Prozent an dem Autokonzern beteiligt, Johanna Quandt mit 16,7 Prozent und Susanne Klatten mit 12,6 Prozent.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
