<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-koalition-janacek</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-koalition-janacek</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Bayerns Grünen-Chef: "Wir sollten ernsthaft sehen, ob mit der Union was geht"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-koalition-janacek"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/dieter-janecek/dieter-janecek-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Dieter Janecek sieht sich durch die Basis bestärkt: Seine Partei sollte das Bündnis mit der Union wagen, sagt der Landeschef der bayerischen Grünen im Interview.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Mariam Lau</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 16:54:56 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bayerns Grünen-Chef: "Wir sollten ernsthaft sehen, ob mit der Union was geht"
Bayerns Grünen-Chef: "Wir sollten ernsthaft sehen, ob mit der Union was geht"
Dieter Janecek sieht sich durch die Basis bestärkt: Seine Partei sollte das Bündnis mit der Union wagen, sagt der Landeschef der bayerischen Grünen im Interview. von  Mariam Lau
15. Oktober 2013  17:00 Uhr  9 Kommentare
Der bayerische Grünen-Landechef Dieter Janecek  |  © Andreas Gebert/dpa
ZEIT ONLINE: Herr Janecek, wollen die Grünen regieren, oder noch ein Weilchen jammern? 
Dieter Janecek: Es gibt Dinge, die sind wichtiger als wir und unsere verdammten Befindlichkeiten. Eben ist der Weltklimabericht raus, mit verheerenden Mitteilungen. Die Energiewende steht auf dem Spiel. Das sind schon mal zwei Themen, für die es sich zu kämpfen lohnt. Klar, die Partei ist nach dem schlechten Wahlergebnis verunsichert.
Anzeige
Aber die Leute, die uns gewählt haben, die haben überhaupt nichts davon, wenn wir uns jetzt noch wochenlang fragen, wer wir sind. Deshalb wünsche ich mir, dass wir wirklich ernsthaft gucken, ob mit der Union was geht – und dass auch die andere Seite ernsthaft da rangeht. Bei der CSU habe ich da meine Zweifel – die haben ja schon offen eine Präferenz für Schwarz-Rot erkennen lassen.
ZEIT ONLINE: Was müssten denn die Grünen geben, um gemeinsam mit der Union zu regieren?
Janecek: Kompromisse sind die Voraussetzung, wenn man sich verständigen will. Wer die staatliche Einnahmesituation verbessern will, muss beispielsweise nicht unbedingt an Steuererhöhungen denken – auch ein Ausbau der Steuerfahndung ist eine Möglichkeit, angesichts von 150 Milliarden Euro Steuerausfällen pro Jahr. 
Umgekehrt glaube ich eben, dass man gerade in der Gesellschaftspolitik – zum Beispiel bei der Frauenquote in Unternehmen, durchaus weiterkommen könnte mit der Union. Auch beim Mindestlohn.
ZEIT ONLINE: Aus der Parteispitze hört man oft, Schwarz-Grün, da steige die Basis aus. Stimmt das eigentlich?
Janecek: Das ist keineswegs so eindeutig, wie manche das darstellen. Gerade aus den ökologisch orientierten Kreisen kriege ich aufmunternde E-Mails: Ergreift die Chance, stellt die Union mit diesen Themen. Wenn da in Sachen Klimaschutz nichts geht, dann sagt Nein, aber nicht von vornherein.
ZEIT ONLINE: Haben Sie den Eindruck, Ihre Sondierungskommission will wirklich etwas erreichen – oder werden die Verhandlungen ins Scheitern geführt?
Janecek: Nein, da wird wirklich ernsthaft verhandelt. Es ist allerdings sehr gut, dass auch Grüne aus den Ländern dabei sind, Winfried Kretschmann zum Beispiel. Die bringen ihre konkrete Regierungserfahrung ein.
ZEIT ONLINE: Was passiert eigentlich, wenn die SPD-Basis am Ende Nein sagt?
Janecek: Dann wären wir möglicherweise wieder gefragt, aber das halte ich für kein wahrscheinliches Szenario. Auch die Union wird begründen müssen, warum sie die Chance einer umfassenden ökologischen und gesellschaftlichen Modernisierung mit den Grünen ausschlägt . Auf jeden Fall darf es unter demokratischen Parteien keinen Ausschluss geben.
ZEIT ONLINE: Andere Spitzengrüne fordern für diesen Fall, mit einer neuen SPD-Führung eine neue politische Konstellation zu testen: Rot-Rot-Grün.
Janecek: Die Union hat diese Wahl gewonnen. Angela Merkel ist die Wunschkanzlerin der Deutschen. Wir haben nicht das erreicht, was wir wollten. Daraus jetzt zu konstruieren, dass wir mit einer sehr wackligen Mehrheit jenseits der Union einen Regierungsauftrag hätten – das scheint mir doch eine sehr abenteuerliche Idee.
ZEIT ONLINE: Die Grünen-Linken haben ihre Spitzenpositionen neu besetzt, die Realos ändern gar nichts – ist das plausibel?
Janecek: Die Partei ist im Wahlkampf aus der Balance geraten, mit einer Schlagseite nach links. Die Verantwortung tragen wir am Ende gemeinsam. Aber es ist auch gut, dass wir ein bisschen Kontinuität haben, und nicht nur Ramba-Zamba. Es gibt 18 neue Leute in der Fraktion, die werden versuchen, ihr Gewicht zu stärken. Wenn ich sehe, dass der neue links verortete Fraktionsvorsitzende Toni Hofreiter sagt, man muss für beide Koalitionsoptionen künftig offen sein, und dass es Fehler im Wahlkampf gegeben hat, dann sind mir die Lager am Ende auch egal.
ZEIT ONLINE: Brauchen die Grünen einen Generationswechsel, oder eine ideologische Erneuerung?
Janecek: Beides ist schon im Gang. Der Generationswechsel hat begonnen. Die Jungen sind allerdings auch nicht per se die besseren Charaktere. Und jemand wie Renate Künast, die ihre Verdienste in der Partei hat, die wird jetzt auch nicht einfach fallen gelassen – da bin ich auch stolz drauf, dass wir das nicht so machen. Aber wir brauchen wieder mehr inhaltlichen Streit, zwischen Liberalen und Etatisten, welche Sozialpolitik wollen wir, welches Verhältnis zur Wirtschaft – all das muss neu ausdiskutiert werden.
Gerade der Realo-Flügel war in den vergangenen Jahren als Zentrum inhaltlicher Debatte nicht gut aufgestellt. Wir hatten kein strategisches Zentrum, keine Attraktivität in der Gesamtpartei. Die Realos unter Fischer haben für die Regierungsfähigkeit gesorgt – die haben wir jetzt. Jetzt muss etwas Neues kommen.
ZEIT ONLINE: Am Wochenende wählen Sie auf dem Bundesparteitag nun erstmal denselben Cem Özdemir wieder, der jetzt schon seit Jahren keine Realo-Erzählung formulieren konnte.
Janecek: Cem Özdemir ist selbstkritisch genug, um zu wissen, dass nicht alles immer toll gelaufen ist. Trotzdem ist er ein guter Vorsitzender und ich habe die Erwartung, dass er da jetzt eine neue Rolle für sich findet.
ZEIT ONLINE: Haben Sie keine Angst, dass die Grünen in der Opposition völlig in der Bedeutungslosigkeit versinken, weil die Union alle gesellschaftspolitischen Reformen alleine macht?
Janecek: Deshalb finde ich ja: Erste Priorität ist, jetzt die Union zu stellen und ernsthaft zu prüfen, ob man sie für das Projekt ökologische Wohlstandsgesellschaft gewinnen kann. Mit messbaren Ergebnissen bei gerechten Löhnen, Energiewende und Klimaschutz. Wenn das nicht klappt, werden wir sie genau mit diesen Themen treiben.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
