<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/integration-livedebatte-tehrani</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/integration-livedebatte-tehrani</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Integration: Diskutieren Sie über die deutsche Integrationspolitik</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/integration-livedebatte-tehrani"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/asylpolitik/asylpolitik-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Amir Tehrani lebt seit 26 Jahren als Flüchtling in Deutschland. Er fordert, dass die Regierung mehr für Integration tut. Debattieren Sie mit ihm hier ab 15 Uhr.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Anne Fromm</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 11:49:13 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Leser-Debatte: Diskutieren Sie über die deutsche Integrationspolitik
Leser-Debatte: Diskutieren Sie über die deutsche Integrationspolitik
Amir Tehrani lebt seit 26 Jahren als Flüchtling in Deutschland. Er fordert, dass die Regierung mehr für Integration tut. Debattieren Sie mit ihm hier ab 15 Uhr. von  Anne Fromm
15. Oktober 2013  10:13 Uhr  117 Kommentare
Asylbewerber campen vor dem Brandenburger Tor (Archivbild).   |  © dpa
Die Zeit könnte reif sein für eine Neuordnung der Integrationspolitik . Europa spricht seit den Flüchtlingskatastrophen vor Lampedusa in der vergangenen Woche wieder über Asylpolitik.
Doch das Thema könnte auch genau so gut wieder im Sand verlaufen: Die Innenminister der EU weigern sich , das umstrittenen Dublin II-Verfahren zu überarbeiten, stattdessen soll das Mittelmeer künftig stärker überwacht werden. Die meisten deutschen Politiker halten sich zu diesem Thema am liebsten komplett zurück. Dabei wäre jetzt, nach dem Bundestagswahlkampf, kein schlechter Zeitpunkt, grundsätzlich über Aufnahme und Umgang mit Flüchtlingen und Migranten in Deutschland und Europa zu diskutieren. Und entsprechende Reformen folgen zu lassen. 
Anzeige
In den Sondierungsgesprächen war all das bislang aber kaum ein Thema. Derzeit dringen vor allem die (ebenfalls wichtigen) Worte Energiewende, Mindestlohn und Steuern aus den Sitzungssälen . Zumindest die Grünen haben angekündigt, das Thema Flüchtlinge auf die Agenda zu setzen. Andere Themen, die ebenfalls diskutiert werden müssten, sind die doppelte Staatsbürgerschaft und ein Integrationsministerium, schrieb DIE ZEIT vergangene Woche.
Rechtsstatus
In der Debatte um Flüchtlinge, Asylbewerber und sonstige Einwanderer gehen die Begriffe und Zahlen häufig durcheinander. Die Unterschiede sind jedoch wichtig. Zum einen geht es darum, inwiefern ein Land verpflichtet ist, Ausländer aufzunehmen. Zum anderen um den unterschiedlichen Rechtsstatus und Schutz, den Migranten und Flüchtlinge genießen.
Asylbewerber
Nach dem seit 1993 stark eingeschränkten Asylrecht im Grundgesetz Art. 16a (früher Art. 16) kann Schutz und Aufenthalt in Deutschland beanspruchen, wer eine individuelle politische, religiöse, ethnische oder staatliche Verfolgung aus anderen Gründen nachweist, sofern er nicht schon Schutz in einem anderen Erstaufnahmeland gefunden hat (Drittstaatenregelung). Wer als asylberechtigt anerkannt wird, bekommt ein dauerhaftes Aufenthaltsrecht ohne Einschränkungen. Während des Verfahrens, das Jahre dauern kann, haben die Asylbewerber nur eingeschränkte Rechte (Unterbringung in Sammelunterkünften, Leistungen nach dem Asylbewerber-Leistungsgesetz, keine Arbeitserlaubnis, Beschränkung der Bewegungsfreiheit in den meisten Bundesländern auf die ihnen zugewiesene Region). Anerkannt werden – je nach Herkunftsland – nur relativ wenig Antragsteller. Dennoch werden viele Abgelehnte nicht abgeschoben, weil es verschiedene Abschiebungshemmnisse gibt.
 
Flüchtlinge
Nach der Genfer Flüchtlingskonvention (GFK) und europäischen und EU-Vereinbarungen ist Deutschland wie alle anderen Unterzeichnerländer verpflichtet, Flüchtlinge unabhängig vom Nachweis einer individuellen Verfolgung aufzunehmen, falls bestimmte Bedingungen erfüllt sind. Nach Artikel 1 der GFK ist Flüchtling, "wer aus begründeter Furcht vor Verfolgung wegen seiner Rasse, Religion, Nationalität, Zugehörigkeit zu einer bestimmten sozialen Gruppe oder wegen seiner politischen Überzeugung sich außerhalb des Landes befindet, dessen Staatsangehörigkeit er besitzt, und den Schutz dieses Landes nicht in Anspruch nehmen kann oder wegen dieser Befürchtungen nicht in Anspruch nehmen will".
Grundlage für die Aufnahme in Deutschland ist § 60 Aufenthaltsgesetz . Diese Schutzbestimmung ist weiter gefasst als das Asylrecht, sie umfasst z.B. auch nicht-staatliche Verfolgung, etwa von sozialen Gruppen.
Der Aufenthaltsstatus ist allerdings beschränkt, auch zeitlich. Es besteht nur ein Abschiebeverbot, also kein langfristig gesichertes Aufenthalts- oder Arbeitsrecht. Es kann beendet werden, wenn keine Bedrohung im Herkunftsland mehr besteht.
Die Bundesregierung kann verfügen, dass, wie im Fall Syrien, eine bestimmte Zahl an Kontingentflüchtlingen ins Land kommen darf. Sie werden dann nach einem festen Schlüssel auf die Bundesländer verteilt.
Einwanderer
EU-Bürger haben ein Aufenthalts-, Niederlassungs- und Arbeitsrecht in allen Ländern der Gemeinschaft (für Rumänen und Bulgaren gelten Übergangsfristen beim Arbeitsrecht). Sie können sich also dauerhaft in Deutschland niederlassen, ohne einen Antrag stellen zu müssen. Sogenannte Drittstaatler aus anderen Ländern dürfen einwandern und sich hier niederlassen und arbeiten, wenn sie bestimmte Kriterien erfüllen, z.B. Hochqualifizierte oder andere mit Berufen, die benötigt werden, aber auch Familiennachzügler.
Nach einigen Jahren können solche Migranten die Einbürgerung beantragen.
Das Thema bewegt auch unsere Community. Die Texte über die Lampedusa-Katastrophe sowie die Vorschläge für eine neue Asyl- und Flüchtlingspolitik werden stark kommentiert. Die Meinungen der Leser gehen allerdings weit auseinander: Die einen finden, dass Deutschland aus humanitären und geschichtlichen Gründen geradezu verpflichtet sei , mehr Flüchtlinge aufzunehmen. Andere schreiben, dass eine neue Afrikapolitik nötig sei: Die Förderung der afrikanischen Binnenmärkte, mehr Entwicklungshilfe und ein Stopp der Waffenexporte würden die Massenflucht verhindern.
Mit blauem Flüchtlingspass in der BRD
Einer unserer Wahlbeobachter , Amir Tehrani , kam selbst vor 26 Jahren als Flüchtling nach Deutschland. Mit sechs Jahren ist der gebürtige Iraner allein in einem Münchner Flüchtlingsheim gestrandet. Seitdem lebt er mit blauem Flüchtlingspass in der Bundesrepublik. Da ihm der Iran , wie es im Fachjargon heißt, die Entlassung aus der Staatsbürgerschaft verweigert, kann der 32-Jährige nicht eingebürgert werden. Alle sechs Monate muss er deswegen seinen Ausweis bei der Ausländerbehörde verlängern lassen. 
Amir Tehrani
lebt seit 26 Jahren mit Flüchtlingspass in Deutschland. Der gebürtige Iraner ist 32 Jahre alt und arbeitet als selbstständiger Unternehmensberater.
Tehrani lebt als selbstständiger Unternehmensberater in Berlin und beschäftigt zwölf Mitarbeiter. Das Thema Integration ist ihm sehr wichtig. Von einer neuen Regierung wünscht er sich endlich die doppelte Staatsbürgerschaft. "Das würde auf einen Schlag eine Vielzahl meiner Probleme lösen", sagt er.    
Am heutigen Dienstag, ab 15 Uhr, wird Tehrani in der Livedebatte von ZEIT ONLINE sein. Diskutieren Sie mit ihm über eine neue Integrationspolitik: Was wünschen Sie sich von der nächsten Bundesregierung? Wie sieht Ihre Vorstellung von einer gelungenen Integration aus? Und wie sollte sich Deutschland zur Asyl- und Flüchtlingspolitik verhalten?  
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
