<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-sondierungsgespraeche</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-sondierungsgespraeche</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Schwarz-grüne Sondierung: Es wird ein bisschen spannend</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-sondierungsgespraeche"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-7/gruene-7-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nur Merkels Druckmittel gegenüber der SPD – dafür sind sich die Grünen zu schade. Beim zweiten Sondierungsgespräch wollen sie sich so teuer wie möglich verkaufen. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Lisa Caspari</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:43:33 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Sondierungsgespräche: Es wird ein bisschen spannend
Sondierungsgespräche: Es wird ein bisschen spannend
Nur Merkels Druckmittel gegenüber der SPD – dafür sind sich die Grünen zu schade. Beim zweiten Sondierungsgespräch wollen sie sich so teuer wie möglich verkaufen. von  Lisa Caspari
15. Oktober 2013  20:14 Uhr  19 Kommentare
Die Sondierer der Grünen, darunter die scheidende Vorsitzende Claudia Roth und Bundeschef Cem Özdemir  |  © Wolfgang Kumm/dpa
Es ist inzwischen schon fast ein kleines Ritual, wenn die 14-köpfige Verhandlungsdelegation von CDU und CSU zu ihren Sondierungsgesprächen schreitet. Mit staatstragender Miene laufen CDU-Chefin Angela Merkel und der CSU-Vorsitzende Horst Seehofer durch das Berliner Jakob-Kaiser-Haus, gefolgt von zwölf dunkel-bezwirnten Mitstreitern.
Die Delegation eilt weitgehend wortlos entlang der wartenden Journalisten, tritt einmal kurz auf den Platz vor den Reichstag und verschwindet durch den Haupteingang im Gebäude der Parlamentarischen Gesellschaft – dem historischen Reichstagspräsidenten-Palais. Die massive Holztür öffnet sich dann viele Stunden nicht mehr.
Anzeige
So war es bisher jedes der vier Male, die sich die Union mit einem potenziellen Partner traf. Eine komplizierte Regierungsbildung braucht das vielleicht, Rituale.
Am Dienstag war es wieder so weit. Die Union traf sich zum zweiten Sondierungsgespräch mit den Grünen. Diese berieten schon seit 15 Uhr in der Parlamentarischen Gesellschaft über ihre Verhandlungsstrategie. Ein halbes Dutzend Themen wurden dabei dem Vernehmen nach vorbereitet.
Da laufen sie wieder #Union Sondierungen. pic.twitter.com/cCKd4EuKdk
— Winnie Heescher (@WinnieHeescher) October 15, 2013
"Ernsthaft und offen" gehe man in diese zweite Verhandlungsrunde, hatte der grüne Ministerpräsident Winfried Kretschmann am Morgen gesagt. Der neue Fraktionsvorsitzende Anton Hofreiter wählte die Formulierung "ernsthaft und sachlich". "Das ist doch keine Alibi-Veranstaltung", ließ sich seine Kollegin Katrin Göring-Eckardt zitieren. "Ich bin neugierig auf die zweite Runde und natürlich offen für mögliche Überraschungen."
Bei den Grünen überwiegt dennoch die Skepsis . Sie wollen zwar ein schwarz-grünes Bündnis nicht voreilig ausschließen. Doch glauben ausnahmslos alle Mitglieder der Verhandlungsdelegation, dass die inhaltlichen Hürden für Koalitionsgespräche sehr groß sind. Mut macht seiner Partei der bayerische Landesvorsitzende Dieter Janecek : Man solle ernsthaft schauen, ob ein Bündnis mit der Union möglich ist. Von der Parteibasis erhalte er dazu viele aufmunternde E-Mails.
Schwarz-Grüne Sondierungen: Nach 2 Stunden bei Komplex 5 von 10. Klima, Energie, Verkehr durch. Schwieriges Thema Mindestlohn später.
— Lisa Caspari (@lisacaspari) October 15, 2013
Denn die Grünen haben aufmerksam registriert, dass die Gespräche über eine Große Koalition stocken.  Vertreter von Union und SPD waren am Vorabend nach acht Stunden Sondierungsgespräch mehr ernüchtert als euphorisiert gewesen.
Grüne als Mittel zum Zweck?
Der Spitzen-Grüne Jürgen Trittin machte vor den Sondierungen trotzdem schon mal klar: Beim Thema Mindestlohn müsse sich die Union gegenüber den Grünen genauso stark bewegen wie bei der SPD. Man werde sich sicher nicht zu billig an Angela Merkel verkaufen, ist von Grünen-Strategen dieser Tage zu hören. Auch wenn man im Gegensatz zur SPD "nur" eine Acht-Prozent-Partei sei.
Lisa Caspari
© ZEIT ONLINE
Lisa Caspari ist Redakteurin im Ressort Politik bei ZEIT ONLINE. Ihre Profilseite finden Sie hier .
Viele Grüne fürchten, das Merkel durch das zweite Gespräch mit ihnen nur den Druck auf die schwierige SPD aufrechterhalten will. Dennoch wollten sie intensiv über Inhalte verhandeln, auch um ihre eigene Ernsthaftigkeit zu unterstreichen. Die Sondierung könnte also wieder bis in die Nacht dauern.
Alle Fallstricke sollten einmal angesprochen werden, heißt es. Auch von Unionsseite aus tut man vorerst so, als sei der Ausgang der Gespräche offen. "Spannung, Spannung" erwarte er, rief CSU-Generalsekretär Alexander Dobrindt den Journalisten vor Beginn der Verhandlungen zu. Wirklich überzeugend klag das allerdings nicht.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
