<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Anschläge in Paris: Attentäter hatten Kontakt zu deutschem Islamisten</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2015-12/anschlaege-paris-fahndung-islamist-deutschland</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2015-12/anschlaege-paris-fahndung-islamist-deutschland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2015-12/fahndung-deuschland/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die deutschen Behörden suchen nach Hüseyin D. aus Dinslaken. Er ist im Zusammenhang mit den Anschlägen von Paris zur Fahndung ausgeschrieben.</description>
      <category>Gesellschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Gesellschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2015 15:54:45 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/2015-12/anschlaege-paris-fahndung-islamist-deutschland</guid>
    <ExtractedText>suchen
Anschläge in Paris : Attentäter hatten Kontakt zu deutschem Islamisten
Die deutschen Sicherheitsbehörden suchen nach Hüseyin D. aus Dinslaken. Er ist im Zusammenhang mit den Anschlägen von Paris zur Fahndung ausgeschrieben.
11. Dezember 2015, 16:54 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, AFP, dpa, cz 29 Kommentare
Polizisten beim Einsatz im Berliner Stadtteil Britz: Zwei Personen wurden dabei im Oktober verhaftet, weil sie verdächtigt wurden, einen Terroranschlag geplant zu haben. © Fabrizio Bensch/Reuters
Ein mutmaßlicher Islamist aus Deutschland ist nach Informationen des Spiegel im Zusammenhang mit den Pariser Anschlägen zur  Fahndung ausgeschrieben. Es handele sich um Hüseyin D. aus Dinslaken,  berichtet das Magazin. Auf einer insgesamt 16 Personen  umfassenden Liste der "vorrangigen Fahndungen" seitens der deutschen  Behörden stehe D. an letzter Stelle. Nummer eins ist  demnach der Bruder eines der Selbstmordattentäter von Paris, Salah  Abdeslam.
Eine Sprecherin des Bundeskriminalamtes sagte, zu laufenden Ermittlungen und Fahndungsmaßnahmen nehme die  Behörde keine Stellung. Laut Spiegel gehört der 42-jährige D. zur  sogenannten "Lohberger Brigade" . Die Islamistengruppe  aus dem Dinslakener Stadtteil Lohberg war 2013 in den Bürgerkrieg nach  Syrien gezogen. Dort sollen die Mitglieder engen Kontakt zum  mutmaßlichen Drahtzieher der Anschläge in Paris, Abdelhamid Abaaoud,  gehabt haben. Dem Bericht zufolge vermuten die Behörden D. derzeit in  der Türkei. Er ist demnach im gesamten Schengen-Raum zur  Einreiseverweigerung ausgeschrieben.
Bei den Pariser Anschlägen am  13. November waren 130 Menschen getötet und mehr als 350 weitere  verletzt worden. Mehrere Attentäter, die teils aus Belgien gekommen  waren, hatten in Pariser Cafés, Restaurants und im Konzertsaal Bataclan  sowie vor der Fußballarena Stade de France wahllos auf Menschen  geschossen oder sich selbst in die Luft gesprengt.
In der Weste des DFB
Vier Tage nach den Anschlägen in Paris war in Hannover das Länderspiel Deutschland gegen die Niederlande wegen konkreter Hinweise auf einen Sprengstoffanschlag kurzfristig  abgesagt worden. Nach der Spielabsage sollen Ermittler laut Spiegel ein verdächtiges Video entdeckt haben, das am Abend des 17. November im  Stadion aufgenommen wurde. Der etwa zehn Sekunden lange Clip zeigt  demnach einen jungen Mann in der Ordnerweste des Deutschen  Fußball-Bundes (DFB), der im bereits geräumten Stadion mehrere Sätze mit  einem möglichen Bezug zur Terrormiliz "Islamischer Staat" (IS)  gesprochen haben soll.
Das Video wurde laut Spiegel zwei Tage  nach der Spielabsage im Internet veröffentlicht – neben einem weiteren Clip, der vor dem Stadion aufgenommen wurde.  Urheber soll ein 19-jähriger Schüler aus Hannover sein. Die Bundesanwaltschaft habe die  Wohnung des Schülers durchsuchen lassen, er blieb allerdings auf freiem Fuß. Auf  Anfrage teilte die Karlsruher Behörde mit, der Verdacht,  der Junge sei an Planungen für einen Terroranschlag beteiligt gewesen,  habe sich bislang "nicht erhärten lassen". Die Beweismittel würden noch  ausgewertet.
Mittlerweile hat auch Marokko Haftbefehle gegen die mutmaßlichen Attentäter von Paris, Salah Abdeslam und Mohamed Abrini, erlassen. Die Behörden befürchten, dass beide in das nordafrikanische Land geflüchtet sind. Die Menschen im Land seien aufgerufen worden, den Sicherheitskräften sämtliche Informationen über die Verdächtigen zu übermitteln. Nach beiden Männern wird bereits mit internationalem Haftbefehl wegen ihrer Beteiligung an den Anschlägen von Paris gesucht.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
