<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>AfD: Den Hetzern treu ergeben</title>
      <link>http://www.zeit.de/2015/48/afd-witschaft-hans-olaf-henkel-parteilinie-rechtsruck</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2015/48/afd-witschaft-hans-olaf-henkel-parteilinie-rechtsruck"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/wirtschaft/2015-12/afd-wirtschaft-hans-olaf-henkel-parteilinie-rechtsruck/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Einst zog die AfD als Anti-Euro-Partei Scharen von gemäßigten Mittelständlern an. Inzwischen rutscht die Partei immer weiter nach rechts. Viele Unternehmer rutschen mit.</description>
      <category>Wirtschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Wirtschaft - Caterina Lobenstein</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2015 18:47:46 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2015/48/afd-witschaft-hans-olaf-henkel-parteilinie-rechtsruck</guid>
    <ExtractedText>Seite 2 — Der Ex-Präsident des BDI bleibt der AfD ergeben
Die Erkenntnis kam Reiner Rohlje im Sommer, auf dem Parteitag der AfD in       Essen, in der Getränkeschlange. Rohlje stand dort an, er hatte Durst. Dann hörte er einen       Satz, an dem er sich fast verschluckte: "Wir werden von Kanaken bedroht", sagte ein Mann, der       hinter ihm stand. Es war ein Parteigenosse.
Rohlje, mittelständischer Unternehmer aus dem Sauerland, war damals stellvertretender       Vorsitzender der AfD in Nordrhein-Westfalen. Er war auch Gründungsmitglied des       AfD-Mittelstandsforums , des parteinahen Wirtschaftsverbands. "Ich bin ziemlich hoch geklettert       in der Partei", sagt Rohlje. Jetzt ist er raus. Die AfD , sagt er, sei ihm zu radikal geworden.
Diese AfD ist heute so stark wie nie. In aktuellen Umfragen liegt die Alternative für       Deutschland zwischen sieben und zehn Prozent, bundesweit. Gestartet war sie als       Einthemenpartei gegen den Euro, als Partei der ökonomischen Besserwisser. Heute verdankt sie       ihren Erfolg einem anderen einzigen Thema: den Flüchtlingen . Die wollen die meisten       AfD-Anhänger nicht in Deutschland haben. Immer offener zündelt die Partei mit       ausländerfeindlichen Parolen, immer schärfer wird der Ton. Zu scharf für Leute wie Reiner       Rohlje. Aber längst nicht zu scharf für viele Unternehmer, die sich nach wie vor in der Partei       tummeln.
Wie viele genau das sind, lässt sich schwer sagen, weil die Partei sie nicht zählt. Und im       Mittelstandsforum der AfD ist nur ein kleiner Teil der Unternehmer der Partei organisiert.       Aber das Forum taugt als Vergleichsgröße. Es hat heute gut 200 Mitglieder, mehr als zu den       gemäßigteren Zeiten der AfD. Handwerker und Softwareunternehmer sind dabei, Inhaber von       Metall- und Baubetrieben – klassische deutsche Mittelständler.
Die hat die AfD schon immer angezogen: Die Parteispitze um die Wirtschaftsprofessoren Bernd       Lucke und Joachim Starbatty versprach ökonomische Expertise, ihre klare Kante gegen Brüssel       streichelte die Seele der Unternehmer, die sich von bürokratischen EU-Vorgaben gegängelt       fühlten. Bald bekam die AfD prominente Unterstützer aus der Wirtschaft: Hans-Olaf Henkel ließ       sich in die Parteispitze wählen und zog für die AfD ins Europaparlament, renommierte       Mittelständler wie der Außenwerbungsspezialist Hans Wall und der Anlagenbauer und ehemalige       BDI-Chef Heinrich Weiss unterstützten die Partei mit Geld. Gemeinsam wollten sie in eine Lücke       im Parteienspektrum stoßen: dort hinein, wo jene Unternehmer angesprochen werden, die sich von       CDU und FDP nicht mehr verstanden fühlten. Die den Euro für einen Fehler halten und die       Bundesregierung für eine Truppe weltfremder Bürokraten.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 48 vom 26.11.2015. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Die Unternehmer johlten, wenn Bernd Lucke die Bühne betrat. Und offenbar hörten sie weg, wenn       andere Stimmen lauter wurden. Stimmen wie die von Björn Höcke zum Beispiel, der heute bei der       AfD den Ton angibt.
Höcke, Chef der thüringischen AfD und einer, dessen Rhetorik bisweilen an Reichsparteitage       erinnert, saß neulich bei Günther Jauch und breitete über seiner Armlehne eine       Deutschlandflagge aus. Flüchtlinge, sagte er, seien "sozialer Sprengstoff", und die       thüringische Landeshauptstadt Erfurt solle bitte "schön deutsch" bleiben. Reiner Rohlje, der       Unternehmer aus dem Sauerland, hat die Sendung gesehen. "Fürchterlich", sagt er.
Auch der ehemalige AfD-Anhänger und Unternehmer Hans Wall sah an jenem Sonntagabend fern.       "Wenn ich das gewusst hätte", sagt er heute. "Ein anständiger Unternehmer dürfte so jemandem       nicht mal die Hand schütteln." Hans-Olaf Henkel, der die Sendung ebenfalls sah, sagt:       "Ekelhaft."
Alle drei sind aus der AfD ausgetreten, so wie Tausende andere. Viele kamen aus dem       wirtschaftsliberalen Lager, viele waren Unternehmer. "Ich hab der Partei einen zinslosen       Kredit von einer Million Euro gewährt", sagt Henkel. "Und jetzt sitzt da dieser Typ im       Fernsehen."
Es ist noch gar nicht lange her, da war Henkel mit "diesem Typen", mit Björn Höcke also, auf       Wahlkampftour. 2014 war das, in Erfurt, vor den Landtagswahlen in Thüringen. Henkel hielt       Reden, Höcke hielt Reden, die Menschen klatschten. Am Ende holte die AfD mehr als zehn       Prozent. Schon lange vor dem Wahlkampf hat Höcke öffentlich vor der "archaischen Kultur" der       Türken und Araber gewarnt und vor dem Verschwinden der Deutschen. Henkel tut trotzdem so, als       erkenne er seine Partei heute nicht wieder. Mittlerweile ist er bei den Alfas, einer       Abspaltung der AfD, die Bernd Lucke gegründet hat, nachdem er auf dem Essener Parteitag aus       dem Vorstand gejagt wurde.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
