<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Türkei: Twitter muss erstmals Geldstrafe zahlen</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2015-12/tuerkei-twitter-geldstrafe</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2015-12/tuerkei-twitter-geldstrafe"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2015-12/twitter-tuerkei/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die türkischen Behörden haben Twitter zu einer Strafe von 47.000 Euro verurteilt. Begründung: Tweets mit "terroristischer Propaganda" seien nicht entfernt worden. </description>
      <category>Gesellschaft</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Gesellschaft - </dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2015 15:09:00 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/2015-12/tuerkei-twitter-geldstrafe</guid>
    <ExtractedText>suchen
Türkei : Twitter muss erstmals Geldstrafe zahlen
Die türkischen Behörden haben Twitter zu einer Strafe von 47.000 Euro verurteilt. Begründung: Tweets mit "terroristischer Propaganda" seien nicht entfernt worden.
11. Dezember 2015, 16:09 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, AFP, Reuters, cz 7 Kommentare
In der Türkei wurden bereits Journalisten aufgrund regierungskritischer Tweets verhaftet. © Isa Simsek/dpa
Twitter  ist in der Türkei erstmals zu einer Geldstrafe verurteilt worden. Die  türkische Aufsichtsbehörde für das Internet (BTK) hat  eine Strafe von umgerechnet etwa 47.000 Euro verhängt, weil der Dienst Inhalte zur "Verherrlichung des  Terrorismus" nicht gelöscht habe. In ihnen sei es darum gegangen, die türkischen Sicherheitskräfte anzugreifen, erklärte die BTK nach Angaben der  amtlichen Nachrichtenagentur Anadolu. Nähere Einzelheiten zu den  Inhalten wurden nicht genannt.
Der türkische Präsident Recep Tayyip Erdoğan nimmt Twitter regelmäßig ins Visier; der Vorwurf etwa der Beleidigung des Staatschefs wird in der  Türkei unnachgiebig verfolgt. Nach Angaben von Twitter  war die Türkei in der ersten Jahreshälfte 2015 mit Abstand das Land,  das am häufigsten die Löschung von Inhalten forderte. Von weltweit 442  derartigen Gerichtsanordnungen kamen demnach 408 aus der Türkei. Schon  mehrfach wurde der Zugang zu dem Kurzbotschaftendienst in der Türkei ganz gesperrt.
Die islamisch-konservative  Regierung in der Türkei sieht vor allem die Rebellen der verbotenen  Kurdischen Arbeiterpartei (PKK) als Terroristen an, ebenso die Anhänger  der Dschihadistenmiliz "Islamischer Staat" (IS). Seit dem Sommer hatte  aber vor allem die PKK immer wieder Polizisten und Soldaten angegriffen,  während die türkische Armee deren Stellungen im Nordirak und im Südosten  der Türkei bombardierte .
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
