<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Absturz der FDP: Die große Leere</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Freiheit bewegt: Bald wird auch der FDP-Slogan im Bundestag verschwunden sein. Wen bewegt die Freiheit dann noch?" alt="Freiheit bewegt: Bald wird auch der FDP-Slogan im Bundestag verschwunden sein. Wen bewegt die Freiheit dann noch?" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2594972!/image/587739105.jpg_gen/derivatives/article_teaser/587739105.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Als FDP-Bundespräsident Scheel sein „Hoch auf dem gelben Wagen“ schmetterte, waren die Liberalen im Zenit. Das ist lange her. Die FDP ist aus dem Bundestag geflogen. Ob die Wähler sie je zurückwünschen? Chancen sind da.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/liberale-die-grosse-leere-nach-dem-absturz-der-fdp-12594436.html</link>
    <pubDate>Sat, 28 Sep 2013 12:25:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7hxxg</guid>
<ExtractedText>© Daniel Pilar
Freiheit bewegt: Bald wird auch der FDP-Slogan im Bundestag verschwunden sein. Wen bewegt die Freiheit dann noch?
© Daniel Pilar
Freiheit bewegt: Bald wird auch der FDP-Slogan im Bundestag verschwunden sein. Wen bewegt die Freiheit dann noch?
Der Widerspruch könnte kaum größer sein. Reichstag, dritte Etage, die Ebene, auf der sich die Abgeordneten in Sitzungswochen tummeln. Dort, wo die Unionsfraktion residiert, herrscht an diesem Morgen, drei Tage nach der Bundestagswahl, munteres Treiben. Im Nord-West-Turm, wo traditionell die FDP-Abgeordneten zusammenkommen, ist es dagegen totenstill. „Freiheit bewegt“ steht dort vollmundig an der Wand. Aber hier ist niemand, allenfalls technisches Personal huscht vorbei. Schatten auf blauem Grund sollen die Verankerung der Liberalen in der Gesellschaft verdeutlichen: Eine Frau stemmt die Hände in die Hüften, ein Jugendlicher jongliert mit dem Skateboard, ein Mann trägt ein Kind auf den Schultern.
Vor dem Gustav-Stresemann-Saal der Fraktion steht schmutziges Geschirr, ein Kaffeebecher mit dem Foto des Reichstags und roten Marienkäfern. Was für ein Bild: Eine Fraktion hat abgewirtschaftet. Üblicherweise treffen sich hier nach der Wahl die alten und neuen Fraktionsmitglieder, es herrscht Aufbruchstimmung. Diesmal ist nur Abschied und Leere.
Einen derartigen politischen Absturz hat es noch nie gegeben. Vor vier Jahren hatte die FDP mit 14,6 Prozent fast vom Volkspartei-Status geträumt. Nun ist sie mit 4,8 Prozent aus der Regierung und aus dem Bundestag geflogen. Das ist so, als wenn man aus der Champions League ins Amateurlager rutschte.
Wer wird die FDP vermissen?
Auch wenn die FDP 64 Jahre ununterbrochen dem Deutschen Bundestag angehört und 46 Jahre mitregiert hat, kam der Absturz nicht überraschend. Den letzten Ausschlag gab der verkorkste Wahlkampf, der in dem verzweifelten Aufruf des Spitzenkandidaten Rainer Brüderle gipfelte, wer Kanzlerin Merkel wolle, müsse FDP wählen. Die wahren Ursachen liegen tiefer. Es begann mit der Hybris nach dem Erfolg von 2009. Kurz vor der Wahl hatte der damalige FDP-Chef Guido Westerwelle im kleinen Kreis seine Erwartungen an eine Regierung mit der Union so formuliert: „Ein, zwei Jahre muss die FDP Haltung zeigen. Dann können wir in die Geschichte eingehen. Mit 12, 13 Prozent sind wir in der Lage, etwas durchzusetzen. Die Wirtschaftsmacher in Union und FDP werden eine strategische Allianz bilden.“ Eine fatale Fehleinschätzung. Statt mit „Haltung“ begann die FDP mit Klientelpolitik. Die Mehrwertsteuersenkung für Hoteliers widersprach der Kernbotschaft, das Steuersystem einfacher und gerechter zu machen. Der Einzug ins Entwicklungsministerium widersprach der Zusage, das Ressort abzuschaffen, stattdessen besetzt man Posten um Posten mit FDP-Leuten.
Zur besonderen Prüfung einer liberalen Partei wurde die Euro-Rettung. Die vertragswidrigen Hilfen an überschuldete Euroländer verstießen gegen hochgehaltene Prinzipien: Rechtsstaatlichkeit, Vertragstreue, Eigenverantwortung, Haftung. Auch der Umgang mit den Kritikern in ihren Reihen war einer freiheitlichen Partei anfangs unwürdig. So konnte auch die FDP nicht verhindern, dass die Alternative für Deutschland entstand. Sie kam nun, kaum ein halbes Jahr alt, auf 4,7 Prozent. Sie ist Fleisch vom Fleische der Liberalen mit einem marktwirtschaftlich orientierten Professor an der Spitze. Die AfD kontert die Regierungslinie, nach der es keine Alternative zum Euro gebe. Sie liebäugelt mit Rückkehr zur D-Mark und dem Euro-Austritt überforderter Peripherieländer.
Wer wird die FDP vermissen? Anders als die Slogans im Reichstag behaupten, bewegt die Freiheit die Deutschen weniger als (materielle) Gleichheit und soziale Gerechtigkeit. Dies, obwohl der Fall der Mauer, das Symbol für Unfreiheit, nicht so weit zurückliegt. Die FDP erzeugt heute mehr Hassgefühle als die aus der SED geborene Linke. Hämisch jubeln die Anhänger anderer Parteien nach den desaströsen Hochrechnungen am Wahlsonntag. Außenminister Guido Westerwelle wird als „Draußenminister“ verspottet. Die FDP lerne nun, was außerparlamentarische Opposition bedeute.
Als liberal oder neoliberal noch keine Schimpfworte waren
Der Liberalismus ist offenbar stärker in der deutschen Geschichte als im deutschen Volk verankert. Gegenüber dem Gustav-Stresemann-Saal liegt der Walther-Rathenau-Saal. Schilder erinnern an beider Wirken. Stresemann war 1918 Mitbegründer und Vorsitzender der rechtsliberalen Deutschen Volkspartei. 1923 wurde er Reichskanzler einer großen Koalition. Er ordnete die Aufgabe des passiven Widerstands gegen die Ruhrbesetzung durch französische Truppen an und erreichte das Ende der Inflation durch eine Währungsreform. Später erhielt er als erster Deutscher den Friedensnobelpreis. Unter dem Foto Rathenaus steht: Industrieller, Politiker, Schriftsteller. Er war Vorstandsmitglied, später Präsident der AEG. Er wurde Mitglied der linksliberalen Deutschen Demokratischen Partei und Wiederaufbauminister.
© dpa
Kann er es? Christian Lindner (links) mit seinem Mentor Genscher
Schon im Kaiserreich war die liberale Bewegung gespalten, in Nationalliberale und Fortschrittliche. In der jungen Bundesrepublik versuchten die Liberalen die Aufspaltung zu vermeiden. Die Freie Demokratische Partei war das Dach für Nationalliberale wie Fortschrittliche. Zunächst dominierte der rechte Flügel, das spiegelte sich in den Koalitionen mit der Union. Als die Partei Ende der sechziger Jahre erstmals zur SPD umschwenkte, hatte sie schon das Image der Umfallerpartei, weil sie anders als versprochen 1961 doch die Wiederwahl des „Alten“ mittrug. Konrad Adenauer sagte zwar zu, zwei Jahre später zurückzutreten, aber das half dem Ansehen der FDP nicht. Walter Scheel – Vorsitzender, Außenminister und später Bundespräsident – sorgte für den Machtwechsel, in deren Folge Nationalkonservative Partei und Fraktion verließen.
Anfang der siebziger Jahre war die F.D.P. eine moderne Pünktchenpartei. Liberal oder neoliberal waren noch keine Schimpfworte, der Soziologe Ralf Dahrendorf und der Journalist Karl-Hermann Flach die intellektuellen Aushängeschilder für liberale Positionen. Wirtschaftliche Leistungsfähigkeit und soziale Gerechtigkeit galten nicht als Gegensatzpaar. Politische und wirtschaftliche Freiheit waren zwei Seiten einer Medaille.
Die Quittung kam 1998
Deutsche ordoliberale Ökonomen hatten für einen starken Staat geworben, der Industriekartelle verhindert. Ludwig Erhard war zwar auf dem Unionsticket Wirtschaftsminister, aber im Grunde seines Herzens ein Liberaler. Mit der von ihm nach dem Krieg durchgesetzten Freigabe der Preise und dem Ende der Zuteilungswirtschaft war sein Buch „Wohlstand für alle“ durch freies Wirtschaften konkrete Lebenserfahrung. Ein halbes Jahrhundert später pervertiert die Nachfolgepartei der Kommunisten seinen Slogan zu „Reichtum für alle“, durch Umverteilung.
Als Walter Scheel vor einem Millionenpublikum im Fernsehen „Hoch auf dem gelben Wagen“ schmetterte, war das Ansehen des Liberalismus und der Partei auf dem Zenit. Ein Jahrzehnt später, 1982, zerbrach die sozialliberale Koalition, nicht zuletzt an den unterschiedlichen Vorstellungen, wie die Schwäche der Wirtschaft und die hohe Arbeitslosigkeit zu bekämpfen seien. Der damalige Wirtschaftsminister Otto Graf Lambsdorff diagnostizierte in seinem „Trennungspapier“ eine Vertrauenskrise der Wirtschaft – ausgelöst durch das starke Wachstum der Staatsausgaben und der Schulden. Der Ausbau des Sozialstaates hatte die Staatsquote auf 50 Prozent getrieben, die Steuer- und Abgabenlast auf 41 Prozent. Lambsdorffs Rat, dem Privatsektor mehr Raum zu lassen, die Sozialausgaben zugunsten öffentlicher Investitionen zu beschränken sowie die Schulden zu begrenzen, ist in der Euro-Krise aktueller denn je.
Die FDP wechselte zu Helmut Kohl ins konservative Lager. Die Wiedervereinigung unterbrach den angestoßenen Reformprozess freilich, bevor er richtig in Gang gekommen war. Die Freude an Freiheit und D-Mark schlug im Osten in Enttäuschung um, als im Konkurs der Staatswirtschaft die Arbeitslosenquoten zweistellig wurden. Der Westen ächzte unter Steuererhöhungen für den Aufbau Ost. Die Quittung erhielten Union und FDP 1998 mit dem Wahlsieg von Rot-Grün.
Christian Lindner ist nun der Hoffnungsträger
Erst elf Jahre später verspürten genügend Bürger wieder Sehnsucht nach einer Regierungsbeteiligung der FDP. Vorangegangen waren die Erfahrungen drastischer Steuererhöhungen der großen Koalition, gefolgt von einer nicht enden wollenden Serie von Staatseingriffen in die Wirtschaft im Zuge von Bankenkrise und Rezession. Da hatten die Wähler das Gefühl, es sei vielleicht doch gut, der FDP als Korrektiv gegen höhere Steuern und Abgaben und zu viel Staatseinfluss abermals zur Macht zu verhelfen. Auch hatten die Liberalen, genervt von den harten Oppositionsbänken, das Blaue vom Himmel versprochen: nichts weniger etwa als eine Grundüberholung des Steuersystems samt kräftiger Steuersenkung.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
