<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hintertür: D-Link bestätigt Sicherheitslücke in mehreren Routern</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/sicherheitsluecke-in-bestimmten-d-link-routern-a-927673.html#ref=rss</link>
<description>Ein Hacker hat eine gefährliche Sicherheitslücke in einigen D-Link-Routern ausfindig gemacht. Es sieht ganz so aus, als ob die ein Programmierer dort absichtlich untergebracht hat.</description>
<pubDate>Mon, 14 Oct 2013 14:04:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/sicherheitsluecke-in-bestimmten-d-link-routern-a-927673.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-457736-thumbsmall-jkbf.jpg" hspace="5" align="left" >Ein Hacker hat eine gefährliche Sicherheitslücke in einigen D-Link-Routern ausfindig gemacht. Es sieht ganz so aus, als ob die ein Programmierer dort absichtlich untergebracht hat.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-457736-thumbsmall-jkbf.jpg"/>
<ExtractedText>Schicken die Geheimdienste jetzt schon Agenten als Personal zu den Hard- und Software-Herstellern?
Schicken die Geheimdienste jetzt schon Agenten als Personal zu den Hard- und Software-Herstellern?
o.kenobi 14.10.2013
[QUOTE=sysop;13982885]Alles, was ein Angreifer tun muss, ist seine Browser-Kennung mit dieser Zeichenkette zu ersetzen: "xmlset_rood...".  Und der Spiegel entblödet sich nicht, als Multiplikator zu fungieren!
[QUOTE=sysop;13982885]Alles, was ein Angreifer tun muss, ist seine Browser-Kennung mit dieser Zeichenkette zu ersetzen: "xmlset_rood...".  Und der Spiegel entblödet sich nicht, als Multiplikator zu fungieren!
gorkamorka 14.10.2013
Das macht jeder Geheimdienst so.  Intel, Microsoft, Apple, Cisco, Huawei, Nokia-Siemens, etc. sind alle mit "Mitarbeitern" diverser Geheimdienste durchsetzt.
Zitat von GoaSkin Schicken die Geheimdienste jetzt schon Agenten als Personal zu den Hard- und Software-Herstellern?
Das macht jeder Geheimdienst so.  Intel, Microsoft, Apple, Cisco, Huawei, Nokia-Siemens, etc. sind alle mit "Mitarbeitern" diverser Geheimdienste durchsetzt.
twallutis 14.10.2013
[QUOTE=o.kenobi;13983244]  der SPIEGEL postet einfach eine Information, die man überall im Internet finden kann.   Mal ohne Ironie: ich war froh dass ich so meinen D-LINK Router (von Unitymedia bekommen) überprüfen konnte. Der [...]
Zitat von o.kenobi Alles, was ein Angreifer tun muss, ist seine Browser-Kennung mit dieser Zeichenkette zu ersetzen: "xmlset_rood...".  Und der Spiegel entblödet sich nicht, als Multiplikator zu fungieren!
[QUOTE=o.kenobi;13983244]  der SPIEGEL postet einfach eine Information, die man überall im Internet finden kann.   Mal ohne Ironie: ich war froh dass ich so meinen D-LINK Router (von Unitymedia bekommen) überprüfen konnte. Der DIR-600 *scheint* nicht betroffen zu sein.  Problematisch dürfte das im ersten Schritt auch hauptsächlich für Leute zu sein, die die Admin-Webseite vom Internet aus zugreifbar haben. Eine Konfiguration, deren Sinn sich mir nicht erschliesst...
Zeitkind 14.10.2013
Das nennt sich full disclosure und ist auch richtig so. Nebenbei bemerkt findet sich diese Info heute auf allen gängigen IT-Portalen - und seit 2010 in einem russischen Forum.
Zitat von o.kenobi Und der Spiegel entblödet sich nicht, als Multiplikator zu fungieren!
Das nennt sich full disclosure und ist auch richtig so. Nebenbei bemerkt findet sich diese Info heute auf allen gängigen IT-Portalen - und seit 2010 in einem russischen Forum.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
