<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Kritik an Tebartz-van Elst: „Ein raffinierter Betrüger oder krank“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Er ist entweder ein raffinierter Betrüger oder krank“: Der ehemalige hessische Staatsminister Jochen Riebel (l., bei der Ernennung zum KOmtur des päpstlichen Gregoriusordens) greift Bischof Franz-Peter Tebartz van Elst (r.) scharf an" alt="„Er ist entweder ein raffinierter Betrüger oder krank“: Der ehemalige hessische Staatsminister Jochen Riebel (l., bei der Ernennung zum KOmtur des päpstlichen Gregoriusordens) greift Bischof Franz-Peter Tebartz van Elst (r.) scharf an" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2610120!/image/2448340193.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2448340193.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die 31 Millionen Euro für den Wohn- und Dienstsitz des Limburger Bischofs Tebartz-van Elst stammen vor allem aus dem Vermögen des Bischöflichen Stuhls. Der Vermögensverwaltungsrat Jochen Riebel, einst Leiter der hessischen  Staatskanzlei, kritisiert den Bischof im Interview sehr direkt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/rhein-main/limburger-bischof-tebartz-van-elst-der-bischof-ist-ein-raffinierter-betrueger-oder-krank-12609910.html</link>
    <pubDate>Tue, 08 Oct 2013 23:22:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gzg-7i9va</guid>
<ExtractedText>Rhein-Main
Limburger Bischof Tebartz-van Elst „Der Bischof ist ein raffinierter Betrüger oder krank“
08.10.2013 ·  Die 31 Millionen Euro für den Wohn- und Dienstsitz des Limburger Bischofs Tebartz-van Elst stammen vor allem aus dem Vermögen des Bischöflichen Stuhls. Der Vermögensverwaltungsrat Jochen Riebel, einst Leiter der hessischen  Staatskanzlei, kritisiert den Bischof im Interview sehr direkt.
Artikel Bilder (13) Lesermeinungen (146)
© Bistum Limburg
„Er ist entweder ein raffinierter Betrüger oder krank“: Der ehemalige hessische Staatsminister Jochen Riebel (l., bei der Ernennung zum KOmtur des päpstlichen Gregoriusordens) greift Bischof Franz-Peter Tebartz van Elst (r.) scharf an
© Bistum Limburg
„Er ist entweder ein raffinierter Betrüger oder krank“: Der ehemalige hessische Staatsminister Jochen Riebel (l., bei der Ernennung zum KOmtur des päpstlichen Gregoriusordens) greift Bischof Franz-Peter Tebartz van Elst (r.) scharf an
Der Vermögensverwaltungsrat des Bischöflichen Stuhls, dem Sie angehören, hält dem Limburger Bischof vor, ihn hinters Licht geführt zu haben. Inwiefern wurden Sie getäuscht?
Wir, die drei Mitglieder des Rats, haben das erklärt, in der Tat. Wir sind nicht so informiert worden, wie das nach der Satzung des Bischöflichen Stuhls notwendig gewesen wäre. Es gab keine Haushalte für 2012 und für 2013 oder die Vorlage von Einzelprojekten zur Genehmigung.
Und dafür ist der Bischof verantwortlich?
Ja. Wir haben die Vorlage von Haushaltsplänen oder Einzelgenehmigungen wiederholt angemahnt, aber es ist nichts geschehen.
Hätten Sie nicht genauer nachfragen müssen?
Der Vermögensverwaltungsrat hat keine Nachforschungspflicht, sondern der Bischof hat die Pflicht, uns alles vorzulegen, was nötig ist. Und das ist erst jetzt, in der jüngsten Sitzung am Montag, passiert.
© dpa
Protest per Beamer: Ein Künstler hat seinen Protest auf den Dom projeziert
Richten sich Ihre Vorwürfe nur gegen den Bischof oder auch gegen die Verwaltung, sprich gegen den Generalvikar?
Ausdrücklich gegen den Bischof.
Und der ist dem Vermögensverwaltungsrat gegenüber rechenschaftspflichtig?
So ist es. Ohne die Genehmigung eines Haushaltsplans oder eines Einzelprojekts kann der Bischof eigentlich keine 50 Cent ausgeben.
Betrifft Ihre Kritik auch jene 2,5 Millionen Euro, die aus dem Bistumshaushalt für das Bauprojekt zur Verfügung stehen?
Nein, dazu können wir nichts sagen.
Bis zu welcher Größenordnung war das Projekt genehmigt?
Überhaupt nicht. Das Letzte war der Haushalt 2011, darin war lediglich eine Anfinanzierung in Höhe von 600.000 oder allenfalls 800.000 Euro aufgeführt. Damals war ich nicht beteiligt. Danach gab es keinen Haushalt mehr.
Hätte der Vermögensverwaltungsrat dies aber nicht einfordern müssen?
Wir haben das, wie gesagt, wiederholt angemahnt. Und dann müssen Sie auch bedenken: Wäre ich in den Vermögensverwaltungsrat der Mafia in Palermo berufen worden, wäre ich mit der Einstellung hingegangen: Riebel, sei wachsam. Bei jedem Satz, der gesagt wird, musst du aufpassen, dass du nicht beschissen wirst. Wenn ich aber in ein solches Gremium eines Bischofs gehe, dann unterstelle ich nicht, dass dort nicht korrekt gearbeitet wird. Dann gehe ich davon aus, dass sich ein Bischof wie ein Ehrenmann verhält.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
