<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:00:04 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wissen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Unsere Leserkonferenz: Wissenschaft-Chat zum Nachlesen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Live-Chatten mit der Redaktion." alt="Live-Chatten mit der Redaktion." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2613307!/image/134374453.jpg_gen/derivatives/article_teaser/134374453.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Unsere erste Leserkonferenz hatte einen wissenschaftspolitischen Schwerpunkt und war dank der Leserbeiträge extrem anregend: Was wird aus der russischen Akademie, wie mit Homöopathie umgehen und vielleicht mehr asiatische Wissenschaft?  Hier zum Nachlesen und Kommentieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/unsere-leserkonferenz-wissenschaft-chat-zum-nachlesen-12612214.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 00:42:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gwz-7ibna</guid>
<ExtractedText>Wissen
Unsere Leserkonferenz Wissenschaft-Chat zum Nachlesen
11.10.2013 ·  Unsere erste Leserkonferenz hatte einen wissenschaftspolitischen Schwerpunkt und war dank der Leserbeiträge extrem anregend: Was wird aus der russischen Akademie, wie mit Homöopathie umgehen und vielleicht mehr asiatische Wissenschaft?  Hier zum Nachlesen und Kommentieren.
© Rüchel, Dieter
Live-Chatten mit der Redaktion.
Unsere Leserkonferenz-Premiere „Wissenschaft im Chat“ ist vor kurzem zu Ende gegangen. Ein voller Erfolg aus Sicht der Redaktion. Wir haben wie erhofft wichtige Anregungen erhalten und auch spannende, neue Themen. Denn bei aller Intensität, mit der unsere Redakteure, Mitarbeiter und Korrespondenten das Zeitgeschehen und die aktuellen wissenschaftlichen Publikationen verfolgen, ist es wichtig zu wissen, was unsere Leser von uns erwarten. Im Live-Chat werden wir Ihnen deshalb auch in den kommenden Wochen die Gelegenheit geben, Ideen beizusteuern sowie den journalistischen Umgang damit mit uns zu diskutieren.
Schreiben Sie nach der Freischaltung am jeweiligen Tag (in der Regel freitags) einfach ins Kommentarfeld von Live-Scribble (unten) und schicken Sie Ihren Text ab. Die Beiträge werden vor der Freischaltung von uns kritisch geprüft, um sicher zu stellen, dass sich die Diskussion auf einem konstruktiven und argumentativen Niveau abspielt.
Falls Sie Fragen zur Teilnahme haben, können Sie uns auch gerne eine Email senden: wissenschaft@faz.de
Im Folgenden können Sie unseren jüngsten Chat nochmal nachlesen und kommentieren - auch ein Nachhaken in der nächsten Leserkonferenz ist uns willkommen:
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
