<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/fs-paris-luftbild-von-oben</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/fs-paris-luftbild-von-oben</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Luftaufnahmen: Wie der Eiffelturm Paris sieht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-09/fs-paris-luftbild-von-oben"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-09/fs-paris-luftbild-von-oben-teaser/fs-paris-luftbild-von-oben-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Aus der Höhe betrachtet sortieren sich das Straßenchaos und der Häuserwald einer Stadt zu symmetrischen Blocks und Mustern. Wir zeigen Luftaufnahmen von Paris.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2013 06:38:48 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 15 Zurück Vorwärts
Luftaufnahmen:
Wie der Eiffelturm Paris sieht
Der Arc de Triomphe in der Mitte des Place Charles de Gaulle  |           © Charles Platiau/Reuters
In Paris leben mehr als zwei Millionen Menschen. Auf diesen Aufnahmen aus der Luft sind sie nur winzig klein zu erkennen, die Stadt mit ihren klassischen Alleen und Boulevards und den vielen berühmten Gebäuden kommt dem Betrachter dafür umso näher. Von oben lässt sich das Sternenmuster aus Straßen am Triumphbogen erkennen und die geometrische Genauigkeit des Jardin de Tuileries . Abgase und Gedränge gibt es nicht, nur eine fantastische Aussicht. Diesen Blick auf Paris können sonst nur die Stadttauben genießen.
Die neuesten Fotostrecken:
Und Gebäude wie das Centre Pompidou als Risse in der Leinwand. Schade.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
Ein notwendiger Riss 
Das Centre Pompidou ist ein großartiges Gebäude und von den Besucherzahlen her eines der erfolgreichsten überhaupt, was sicher nicht der Fall wäre, wenn es mehrheitlich als Riss in der Stadt empfunden würde. Gerade auch dieser Teil der Stadt war in den 1950er-60er Jahren in einem Zustand, der so einen Riss, der Luft und Licht brachte, dringend benötigte.
Eine wunderbare Serie von Photos, allerdings keine davon vom Eiffelturm gesehen.
2. Ein notwendiger Riss
Das Centre Pompidou ist ein großartiges Gebäude und von den Besucherzahlen her eines der erfolgreichsten überhaupt, was sicher nicht der Fall wäre, wenn es mehrheitlich als Riss in der Stadt empfunden würde. Gerade auch dieser Teil der Stadt war in den 1950er-60er Jahren in einem Zustand, der so einen Riss, der Luft und Licht brachte, dringend benötigte.
Eine wunderbare Serie von Photos, allerdings keine davon vom Eiffelturm gesehen.
Eine Leserempfehlung
3. Wiedersehensfreude
Mit Freude und Genuss habe ich die Photos betrachtet und mit sofort aufkeimender Reiselust.
Es war schön mit der Lesebrille (und bei manchen Photos mit der Lupe) ehemals gegangene Straßen und Wege sowie die eine oder andere zeitlich begrenzte Behausung ausfindig zu machen.
Noch schöner wird es sicher sein, endlich wieder einmal die Erinnerungen durch "Erlaufen" in Paris aufzufrischen.
Danke für die Inspiration und den Überblick.
2 Leserempfehlungen
4. Nicht gut  . . .
. . . ist, dass die Überschrift „Wie der Eiffelturm Paris sieht“ und zumindest zwei der Fotos nichts mit einander zu tun haben. Der Turm müsste schon auf der anderen Seine-Seite im Norden stehen, um eine derartige Sicht auf Notre Dame zu erlangen. Bei seinem jetzigen Standpunkt ist ihm nur eine nahezu frontale Sicht vom Westen her auf die Kathedrale vergönnt.
Auch die dargestellte Sicht auf den Gare de l´Est hat der Eiffelturm nicht. Er steht nunmal nicht in direkter Verlängerung des Schienenweges aus Norden.
Angesichts einer auch bei Ihnen hinsichtlich der Nachbearbeitung eines preisgekrönten Pressebildes geführten Debatte über die Wahrhaftigkeit von Fotos hätte ich einen solchen Vauxpas bei der Zeit nicht erwartet. Wer weiß, wie viele Bilder in dieser Galerie ansonsten noch nur aus einem Flieger geknipst und dann unter die Überschrift gepresst wurden . . .
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
