<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:02 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/39/karrieretipps-eigenfeedback</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/39/karrieretipps-eigenfeedback</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Karrieretipps: Geben Sie sich selbst ein Feedback</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/39/karrieretipps-eigenfeedback"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/schreiben/schreiben-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die eigene Leistung objektiv zu bewerten, fällt schwer. Die einen überschätzen sich, die anderen sehen sich zu kritisch. Eigenfeedback hilft für den neutralen Blick.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Martin Wehrle</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Karrieretipps: Das Zitat… und Ihr Gewinn
Paul Watzlawick sagt: Der Glaube, es gebe nur eine Wirklichkeit, ist die gefährlichste Selbsttäuschung. Von  Martin Wehrle
29. September 2013  10:50 Uhr  3 Kommentare
Um Rückmeldungen zu erhalten , klopfen Mitarbeiter an viele Türen: bei Kollegen, bei Kunden,       bei Chefs. Doch eine spannende Möglichkeit übersehen sie: Wie wäre es, eine Rückmeldung von       sich selbst einzuholen?
Es gibt viele Wirklichkeiten, wie Paul Watzlawick schreibt, und die       eigene kann die faszinierendste sein. Aber wie soll jemand über sich selbst objektiv urteilen?       Menschen neigen dazu, sich zu über- oder unterschätzen. Manches betont ihre Wahrnehmung über,       anderes blendet sie aus.
Anzeige
Zum Beispiel coachte ich einen selbstständigen Immobilienwirt, der immer wieder kühne Pläne       entwickelte, wie er den Markt aufrollen, Kundenmassen erobern und Riesenumsätze machen wollte.       Doch die Papierboote seiner Planung wurden stets von den Wellen der Wirklichkeit überrollt:       Statt der erwarteten Spitzenergebnisse musste er sich oft mit Mini-Erfolgen oder gar Verlusten       begnügen. In solchen Momenten geschah das Verblüffende: Er redete sich die Resultate schön.       Mal hatte er sich "in einem schwierigen Marktumfeld beachtlich behauptet". Mal pries er seinen       Verlust als "Achtungserfolg" und verwies auf einen Wettbewerber, der noch weniger geschafft       hatte. Und mal behauptete er, genau das erreicht zu haben, was er hatte erreichen wollen –       obgleich ich seine Ziele ganz anders in Erinnerung hatte!
Schließlich lud ich ihn zu einem Experiment ein: Er sollte sich ein Eigenfeedback geben. Ich       bat ihn, vor jeder geschäftlichen Unternehmung schriftlich die erwarteten Ergebnisse zu       fixieren, in allen Details – und diese Aufzeichnung nach Abschluss der Projekte mit der       Wirklichkeit zu vergleichen. Diese Übung öffnete ihm die Augen! Er konnte kaum glauben, wie       sehr seine Erwartungen fast immer an der Realität vorbeigingen und im Laufe der Zeit       zusammenschmolzen. Diese Erkenntnis verbesserte seine Selbsteinschätzung und führte zu       realistischeren Plänen, bei denen er auch die Risiken berücksichtigte – und gerade deshalb       erfolgreicher wurde.
Martin Wehrle
Martin Wehrle
Der Coach Martin Wehrle ist Autor mehrerer Karrierebücher und gibt jede Woche Karrieretipps in der Kolumne "Das Zitat und Ihr Gewinn" .
Das Eigenfeedback ist für jedermann nutzbar: Geben Sie eine Prognose ab, wie Ihr Projekt, Ihr       Vorstellungsgespräch, Ihre Rede oder Ihre Kampagne laufen wird. Der Vergleich mit Ihrer       schriftlichen Einschätzung aus dem Vorfeld ist ein wertvolles Feedback. Das gilt auch für       Menschen, die sich unterschätzen – und fortan beherzter planen können.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
