<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Irans Präsident in New York: Chamenei rügt Rohanis Charme-Offensive</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/iran-ajatollah-chamenei-kritisiert-rohanis-un-reise-a-926251.html#ref=rss</link>
<description>Irans Präsident Rohani verblüffte in New York mit seiner Charme-Offensive. Beim religiösen Oberhaupt des Landes kam das nicht gut an: Nicht alles sei "angemessen" gewesen, sagte Ajatollah Chamenei. Die US-Regierung sei nach wie vor "nicht vertrauenswürdig". </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:54:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/iran-ajatollah-chamenei-kritisiert-rohanis-un-reise-a-926251.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552979-thumbsmall-mojo.jpg" hspace="5" align="left" >Irans Präsident Rohani verblüffte in New York mit seiner Charme-Offensive. Beim religiösen Oberhaupt des Landes kam das nicht gut an: Nicht alles sei "angemessen" gewesen, sagte Ajatollah Chamenei. Die US-Regierung sei nach wie vor "nicht vertrauenswürdig". ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552979-thumbsmall-mojo.jpg"/>
<ExtractedText>1. Säbelrasseln.....
kstbremen heute, 15:29 Uhr
nutzt den Ajatollahs auch nicht mehr, höchstens im Inneren, sonst hätten sie die Wahlberechtigung Rohanis nicht zugelassen. Drei Ausgabenlöcher, Hisbollah, Syrienunterstützung, Atomprogramm, und Militär-Polizeistaat, kann sich [...]
nutzt den Ajatollahs auch nicht mehr, höchstens im Inneren, sonst hätten sie die Wahlberechtigung Rohanis nicht zugelassen. Drei Ausgabenlöcher, Hisbollah, Syrienunterstützung, Atomprogramm, und Militär-Polizeistaat, kann sich auch Allah nicht leisten, bei den Sanktionen!
2.
Wololooo heute, 15:40 Uhr
Bevor jetzt wieder Anti-Iran-Kommentare kommen, möchte ich kurz auf eine weitere Exekution im Iran diese Woche hinweisen, bei der entweder der Mossad oder die CIA federführend waren.  Der Chef des Cyber-Warfare-Programms der [...]
Bevor jetzt wieder Anti-Iran-Kommentare kommen, möchte ich kurz auf eine weitere Exekution im Iran diese Woche hinweisen, bei der entweder der Mossad oder die CIA federführend waren.  Der Chef des Cyber-Warfare-Programms der Iraner wurde in einem Wald mit zwei aufgesetzten Schüssen von zwei Motorradfahrern hingerichtet.  Nach den fünf Atom-Wissenschaftlern und dem Chef des Raketenprogramms ist dies nun also die siebte Hinrichtung Unschuldiger Leute im Iran. Das Misstrauen gegen die USA und Israel ist also mehr als berechtigt!   Quelle: Iranian cyber warfare commander shot dead in suspected assassination - Telegraph (http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/middleeast/iran/10350285/Iranian-cyber-warfare-commander-shot-dead-in-suspected-assassination.html)
3. Netanjahu hat recht.
megamekerer heute, 15:50 Uhr
Wie kann man verstehen dass so eine Geistliche das Verhalten einen gewählten Präsidenten bestimmen kann und die Geschicke eines Landes vor bestimmen? Ich glaube da hat der Netanjahu völlig recht, diese Islamisten kann man nicht [...]
Wie kann man verstehen dass so eine Geistliche das Verhalten einen gewählten Präsidenten bestimmen kann und die Geschicke eines Landes vor bestimmen? Ich glaube da hat der Netanjahu völlig recht, diese Islamisten kann man nicht trauen. Wenn ein Präsident in sein Land von jemand anderem außer das Volk und Parlament auch Befehle entgegen nehmen muss, dann hat er keine Legitimität mit andere Staaten zu verhandeln, auch sein Chef Chamenei ist nicht Verhandlungsfähig weil er von Interpol wegen Mord an Kurden in Berliner Mykonos-Attentat gesucht wird. Iran braucht eine Revolution damit das Land mit eine Stimme sprechen kann, eine Stimme weder mehr noch weniger.
4.
Hermes75 heute, 15:57 Uhr
Aha, weil im Iran ein Geheimdienstmitarbeiter hingerichtet wird, müssen also Israel und die USA schuld sein? Schon mal gehört, dass ein solcher Job in einem solchen Land ein gewisses Risiko mit sich bringt? Der Iran sollte [...]
Zitat von Wololooo Bevor jetzt wieder Anti-Iran-Kommentare kommen, möchte ich kurz auf eine weitere Exekution im Iran diese Woche hinweisen, bei der entweder der Mossad oder die CIA federführend waren.  Der Chef des Cyber-Warfare-Programms der Iraner wurde in einem Wald mit zwei aufgesetzten Schüssen von zwei Motorradfahrern hingerichtet.  Nach den fünf Atom-Wissenschaftlern und dem Chef des Raketenprogramms ist dies nun also die siebte Hinrichtung Unschuldiger Leute im Iran. Das Misstrauen gegen die USA und Israel ist also mehr als berechtigt!   Quelle: Iranian cyber warfare commander shot dead in suspected assassination - Telegraph (http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/middleeast/iran/10350285/Iranian-cyber-warfare-commander-shot-dead-in-suspected-assassination.html)
Aha, weil im Iran ein Geheimdienstmitarbeiter hingerichtet wird, müssen also Israel und die USA schuld sein? Schon mal gehört, dass ein solcher Job in einem solchen Land ein gewisses Risiko mit sich bringt? Der Iran sollte besser auf seine Top-Leute aufpassen, wenn es um die innere Sicherheit so schlecht steht...
5. Propaganda
Alias_aka_InCognito heute, 15:57 Uhr
Das muss ja nicht von außen geschehen sein. Der Iran kann auch selbst solche Leute, die nicht voll auf Linie des Führers sind, exekutieren. Oder der potentielle Nachfolger ist heiß auf seinen Posten und räumt ihm aus dem [...]
Zitat von Wololooo Bevor jetzt wieder Anti-Iran-Kommentare kommen, möchte ich kurz auf eine weitere Exekution im Iran diese Woche hinweisen, bei der entweder der Mossad oder die CIA federführend waren.  Der Chef des Cyber-Warfare-Programms der Iraner wurde in einem Wald mit zwei aufgesetzten Schüssen von zwei Motorradfahrern hingerichtet.  Nach den fünf Atom-Wissenschaftlern und dem Chef des Raketenprogramms ist dies nun also die siebte Hinrichtung Unschuldiger Leute im Iran. Das Misstrauen gegen die USA und Israel ist also mehr als berechtigt!   Quelle: Iranian cyber warfare commander shot dead in suspected assassination - Telegraph (http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/middleeast/iran/10350285/Iranian-cyber-warfare-commander-shot-dead-in-suspected-assassination.html)
Das muss ja nicht von außen geschehen sein. Der Iran kann auch selbst solche Leute, die nicht voll auf Linie des Führers sind, exekutieren. Oder der potentielle Nachfolger ist heiß auf seinen Posten und räumt ihm aus dem Weg.  Die Leute an der Spitze haben an der Spitze einer Organisation keine so hohe Relevanz wie die Spezialisten und Techniker, die die Kapazitäten des Know-Hows bilden.  Auch bei den Wissenschaftlermorden muss nicht alles auf das Konto der gegnerischen Geheimdiensten gehen. So ein Mord kann nämlich auch propagandistisch sehr gut verwertet werden und kann das Regime über Jahre hinweg in der antiwestlichen Propaganda hilfreich sein.  Die selbstproduzierten Opfer werden dann intern Märtyrer für die gerechte Sache des Islams genannt und in einem geheimen Schrein verehrt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
