<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Haushaltsblockade: Obama muss Syrien-Treffen mit Putin absagen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/haushaltsblockade-obama-muss-syrien-treffen-mit-putin-absagen-a-926200.html#ref=rss</link>
<description>Tag fünf des US-Haushaltsdramas bricht an - und das Land ist von einer Einigung weit entfernt. Wegen des Disputs muss Präsident Obama einen Termin mit seinem russischen Kollegen Putin platzen lassen. Auf Bali sollte es um die Syrien-Krise gehen. Obama griff die Republikaner scharf an.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:29:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/haushaltsblockade-obama-muss-syrien-treffen-mit-putin-absagen-a-926200.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552941-thumbsmall-nchb.jpg" hspace="5" align="left" >Tag fünf des US-Haushaltsdramas bricht an - und das Land ist von einer Einigung weit entfernt. Wegen des Disputs muss Präsident Obama einen Termin mit seinem russischen Kollegen Putin platzen lassen. Auf Bali sollte es um die Syrien-Krise gehen. Obama griff die Republikaner scharf an.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552941-thumbsmall-nchb.jpg"/>
<ExtractedText>Haushaltsblockade: Obama muss Syrien-Treffen mit Putin absagen
Haushaltsblockade: Obama muss Syrien-Treffen mit Putin absagen
AFP
US-Präsident Obama: "Pistole am Kopf des amerikanischen Volkes"
Tag fünf des US-Haushaltsdramas bricht an - und das Land ist von einer Einigung weit entfernt. Wegen des Disputs muss Präsident Obama einen Termin mit seinem russischen Kollegen Putin platzen lassen. Auf Bali sollte es um die Syrien-Krise gehen. Obama griff die Republikaner scharf an.
Washington - Fünf Tage dauert die Eskalation im US-Haushaltsstreit nun schon. Alle Fronten sind klar abgesteckt, eine Entspannung ist nicht in Sicht. Die umstrittene Gesundheitsreform von Präsident Barack Obama muss weg oder zumindest verschoben werden, sagen die Republikaner . Erst dann wollen sie neues Geld für den eingefrorenen Staatshaushalt freigeben. Kommt nicht in Frage, sagen Obamas Demokraten - und werfen der Gegenseite Erpressung vor. Während der Streit auf höchster Ebene tobt, steht das Land in vielen Bereichen still.
Schwere Auswirkungen hat der Verhandlungspoker inzwischen auch auf die Außenpolitik der USA. So musste Präsident Obama seine Asien-Reise absagen . Er fehlt nächste Woche bei wichtigen Gipfeltreffen der Pazifik-Anrainerstaaten auf Bali in Indonesien sowie der südostasiatischen Staatengemeinschaft in Brunei. Auch ein Treffen mit dem russischen Präsidenten Wladimir Putin auf Bali fällt damit flach. Moskau gibt sich demonstrativ enttäuscht - bei dem Gespräch hätte es um Syrien gehen sollen. "Wir hätten dieses Thema auf höchster Ebene besprechen müssen", sagte Putin-Sprecher Dmitrij Peskow.
Statt dem Präsidenten ist Außenminister John Kerry nach Bali gereist. Dort äußerte er sich auch zur Entwicklung in seinem Heimatland. Es handele sich nur "um einen Momentaufnahme". Kerry weiter: "Wenn wir diesen Moment der politischen Dummheiten hinter uns haben, werden wir wieder einen Kurs einschlagen, den die Welt respektiert." Der Shutdown müsse "heute enden".
Danach sieht es jedoch nicht aus. In Washington laufen zwar auch am Wochenende Verhandlungen, große Hoffnung auf eine Einigung gibt es aber kaum. Abgeordnete des Repräsentantenhauses wollen am Samstag zusammenkommen.
"Pistole am Kopf des amerikanischen Volkes"
Weil es keinen Haushalt gibt, befinden sich derzeit Hunderttausende Bundesangestellte im Zwangsurlaub . Betroffen ist eine Vielzahl von Behörden. Als Folge wurden die Verhandlungen über eine Freihandelszone mit der EU verschoben, Sanktionen gegen den Iran oder Syrien werden beeinträchtigt.
Der Ton in dem Streit wird mit jedem Tag schriller. Obama erklärte sich am Freitag erneut zu Verhandlungen bereit. Gleichzeitig fand er drastische Worte für die Blockadehaltung des konservativen Lagers: "Das können wir aber nicht, wenn das Volk eine Pistole an den Kopf gehalten bekommt."
Ab der kommenden Woche wird sich der Shutdown auch unmittelbar auf Tausende potentielle Immobilienkäufer in den USA auswirken. Ohne wichtige Papiere, etwa von den Finanzbehörden, können viele Kaufverträge nicht fertiggestellt werden. Diese Behörden stehen derzeit jedoch still. Bis zum Ende vergangener Woche wurden noch viele Anträge bearbeitet oder befanden sich schon auf dem Postweg. Ab Montag geht laut "Washington Post" jedoch nichts mehr. Pro Tag werden nach Angaben der Zeitung mehr als 15.000 Anträge auf Hypotheken und Refinanzierungen gestellt.
Der republikanische Präsident des Repräsentantenhauses, John Boehner , reagierte unterdessen ungehalten auf einen Artikel des "Wall Street Journals". Das Blatt hatte einen Regierungsmitarbeiter mit den Worten zitiert, dass die Demokraten die Auseinandersetzung gewännen. "Das ist nicht irgendein verdammtes Spiel", sagte Boehner.
Ein Trick zur Lösung der Blockade?
Viele Demokraten werfen ihm vor, eine Abstimmung über ein Haushaltsgesetz in der von den Republikanern beherrschten Kammer zu verhindern. Sie gehen davon aus, dass auch genügend Konservative für die Vorlage stimmen würden.
Führende Demokraten im Repräsentantenhaus feilen deshalb bereits an einer Strategie, die den Stillstand auch ohne eine Einigung der zerstrittenen Parteien beenden könnte. Sie wollen mit Hilfe einer selten genutzten Regelung eine Entscheidung erzwingen. Dafür ist eine Petition von Abgeordneten nötig, mit der eine Gesetzesvorlage aus einem Ausschuss in der gesamten Kammer zur Abstimmung gestellt würde. Dieses Vorgehen würde etwa eine Woche dauern, sagte der Abgeordnete George Miller.
Je länger der Streit dauert, desto wahrscheinlicher wird, dass die Lösung der Haushaltskrise mit der Debatte um Erhöhung des Schuldenlimits verbunden wird. Auch hier drängt die Zeit. Spätestens bis zum 17. Oktober muss die Schuldengrenze von 16,7 Billionen US-Dollar (12,4 Billionen Euro) erhöht werden . Gibt es keine Einigung, droht die Zahlungsunfähigkeit der USA - mit möglicherweise katastrophalen Folgen für die Weltwirtschaft.
jok/Reuters/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
