<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Afghanistan: Drei Schulkinder sterben bei Nato-Luftangriff</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/afghanistan-drei-schulkinder-sterben-bei-nato-luftangriff-a-926257.html#ref=rss</link>
<description>Bei einem Nato-Luftangriff im Osten Afghanistans sind nach Angaben von Behörden mindestens fünf Zivilisten, darunter drei Kinder, ums Leben gekommen. Demnach waren die Opfer auf einer Vogeljagd. Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an. </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 15:20:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/afghanistan-drei-schulkinder-sterben-bei-nato-luftangriff-a-926257.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552990-thumbsmall-ungz.jpg" hspace="5" align="left" >Bei einem Nato-Luftangriff im Osten Afghanistans sind nach Angaben von Behörden mindestens fünf Zivilisten, darunter drei Kinder, ums Leben gekommen. Demnach waren die Opfer auf einer Vogeljagd. Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552990-thumbsmall-ungz.jpg"/>
<ExtractedText>1. Nato ?
topodoro heute, 15:42 Uhr
Was bedeutet denn hier NATO ? Wer hat den Angriff befohlen ? War da unsere Bundeswehr beteiligt ?  Fragen über Fragen
Was bedeutet denn hier NATO ? Wer hat den Angriff befohlen ? War da unsere Bundeswehr beteiligt ?  Fragen über Fragen
2. Der Täter nimmt die Ermittlungen auf
Blutworscht heute, 15:48 Uhr
In einer Demokratie und Rechtsstaat müsste jetzt eigentlich die Staatsanwaltschaft Untersuchungen aufnehmen. Das Fehlen dieser Strukturen nach über 10 Jahren Aufenthalt der NATO zeigt sehr eindrücklich das Scheitern unserer [...]
Zitat von sysop Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an.
In einer Demokratie und Rechtsstaat müsste jetzt eigentlich die Staatsanwaltschaft Untersuchungen aufnehmen. Das Fehlen dieser Strukturen nach über 10 Jahren Aufenthalt der NATO zeigt sehr eindrücklich das Scheitern unserer Truppen.
3. Sinnloser Krieg
Alias_aka_InCognito heute, 15:49 Uhr
Es wird langsam Zeit, dass die NATO diesen Krieg in Afghanistan und Pakistan beendet.  Das kann und darf kein unendlicher Krieg werden wie die Jahrhunderte lange Kolonisation dieser Länder in den vergangenen Jahrhunderten.  [...]
Zitat von sysop Bei einem Nato-Luftangriff im Osten Afghanistans sind nach Angaben von Behörden mindestens fünf Zivilisten, darunter drei Kinder, ums Leben gekommen. Demnach waren die Opfer auf einer Vogeljagd. Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an.   Afghanistan: Drei Schulkinder sterben bei Nato-Luftangriff - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/afghanistan-drei-schulkinder-sterben-bei-nato-luftangriff-a-926257.html)
Es wird langsam Zeit, dass die NATO diesen Krieg in Afghanistan und Pakistan beendet.  Das kann und darf kein unendlicher Krieg werden wie die Jahrhunderte lange Kolonisation dieser Länder in den vergangenen Jahrhunderten.  Die Taliban sind in den Stammesstrukturen in dieser Grenzregion fest verwoben und die NATO kann sie nicht da einfach mal extrahieren.  Die NATO kann diese Menschen doch nicht einfach bombardieren, weil sie eine Wunschregierung in Kabul stützen wollen, die ihnen genehm ist, aber ansonsten nur einen sehr kleinen Wirkradius an Machtausübung außerhalb der Hauptstadt hat.  Es ging ursprünglich nur um Al Kaida und Osama.  Um Terroristen in Schach zu halten und ihre Anschlagspläne zu verhindern, muss die NATO wohl jetzt nicht mehr vor Ort die Bevölkerung bombardieren.  Daher ist der Krieg ganz einfach sinnlos und fordert zu viele unschuldige Opfer.   Nach den Wahlen kommt so ein "westlicher Technokrat" wie Abdul Rasul Sayyaf an die Macht, weil er von einer breiten Bevölkerungsmehrheit gewählt wird als alter Mudschaheddin-Veteran und renommierter Kleriker.  Für so einen Wahrer von Menschenrechte und Demokratie kann doch die NATO nicht Unschuldige bombardieren.  Wo bleiben dann da die so hoch gepriesenen "Westlichen Werte".
4. Die Nato sollte aber auch langsam lernfähig sein.
n01 heute, 15:52 Uhr
Wieso um Himmels willen jagen nachts Schulkinder in der Nähe eines Flughafens  mit Gewehren in der Hand Vögel? Genaues weiss man natürlich nicht, aber es müsste sich langsam in Afghanistan rumgesprochen haben, das solche [...]
Zitat von sysop Bei einem Nato-Luftangriff im Osten Afghanistans sind nach Angaben von Behörden mindestens fünf Zivilisten, darunter drei Kinder, ums Leben gekommen. Demnach waren die Opfer auf einer Vogeljagd. Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an.   Afghanistan: Drei Schulkinder sterben bei Nato-Luftangriff - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/afghanistan-drei-schulkinder-sterben-bei-nato-luftangriff-a-926257.html)
Wieso um Himmels willen jagen nachts Schulkinder in der Nähe eines Flughafens  mit Gewehren in der Hand Vögel? Genaues weiss man natürlich nicht, aber es müsste sich langsam in Afghanistan rumgesprochen haben, das solche Aktivitäten wirklich gefährlich sein können.   Aber auch die Nato sollte erst schauen, was da ist, und dann überlegen, was mach ich. Und nicht schießen, und dann überlegen.
5. The same procedure...
det70 heute, 15:56 Uhr
Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an.  Dieser Satz kommt immer, danach hört man nie wieder etwas davon.   Wie viele Luftangriffe sind dieses Jahr schon durchgeführt worden?  Wie viele Zivilisten umgekommen?   [...]
Die Nato kündigte eine Untersuchung des Vorfalls an.  Dieser Satz kommt immer, danach hört man nie wieder etwas davon.   Wie viele Luftangriffe sind dieses Jahr schon durchgeführt worden?  Wie viele Zivilisten umgekommen?  Wie oft wurde schon eine Untersuchung angekündigt?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
