<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Solidarisierung mit Staatsdienern: Ein Keks für den Präsidenten</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/us-shutdown-gratis-angebote-fuer-staatsdiener-a-926263.html#ref=rss</link>
<description>Gratis-Jiu-Jitsu, Strickkurse für lau - mit solchen Angeboten locken viele Geschäfte in den USA vom Shutdown betroffene Regierungsangestellte. Auch Präsident Obama kam jetzt in den Genuss einer Gratis-Aktion für Staatsdiener: Gemeinsam mit Vize Joe Biden griff er einen Cookie ab. </description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 17:15:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/us-shutdown-gratis-angebote-fuer-staatsdiener-a-926263.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553018-thumbsmall-mqeq.jpg" hspace="5" align="left" >Gratis-Jiu-Jitsu, Strickkurse für lau - mit solchen Angeboten locken viele Geschäfte in den USA vom Shutdown betroffene Regierungsangestellte. Auch Präsident Obama kam jetzt in den Genuss einer Gratis-Aktion für Staatsdiener: Gemeinsam mit Vize Joe Biden griff er einen Cookie ab. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553018-thumbsmall-mqeq.jpg"/>
<ExtractedText>Solidarisierung mit Staatsdienern: Ein Keks für den Präsidenten
REUTERS
Präsident Obama mit Macadamia-Cookie (und Vize Biden): "Mächtig Hunger"
Gratis-Jiu-Jitsu, Strickkurse für lau - mit solchen Angeboten locken viele Geschäfte in den USA vom Shutdown betroffene Regierungsangestellte. Auch Präsident Obama kam jetzt in den Genuss einer Gratis-Aktion für Staatsdiener: Gemeinsam mit Vize Joe Biden griff er einen Cookie ab.
Washington - Zehn Prozent Rabatt und einen kostenlosen Keks: Vermutlich ist es eher ein Werbegag, mit dem der Feinkostladen Taylor Gourmet in Washington beschäftigungslose Regierungsangestellte anzulocken sucht. Und dennoch: Der Shutdown, der die US-Hauptstadt seit Tagen im Griff hat, führt inzwischen zu einigen bemerkenswerten Solidarisierungsaktionen mit betroffenen Staatsdienern.
Wohl auch deshalb ließ sich US-Präsident Barack Obama mit seinem Vize Joe Biden jetzt bei Taylor Gourmet sehen, um dort eine Mittagspause einzulegen - in Begleitung von Bodyguards und Kameras.
"Bevor ich bestelle, möchte ich sagen, dass wir auch deshalb hier sind, weil wir mächtig Hunger haben und das Essen hier hervorragend ist", sagte Obama bei seinem Besuch. "Der andere Grund ist, dass dieses Lokal beurlaubten Staatsbediensteten einen Nachlass von zehn Prozent gewährt." Zwar ist Obama selbst nicht von der Zwangsbeurlaubung betroffen, trotzdem reichte ein Mitarbeiter dem Präsidenten einen Keks mit Macadamia-Nüssen über die Theke.
"Ich weiß, wie sehr das wehtut"
Sonderangebote dieser Art bekommen Amerikas Zwangsbeurlaubte inzwischen nicht mehr nur in Washington. In einer Turnhalle in Beltsville, einem Vorort der Hauptstadt, können frustrierte Angestellte kostenlos Sport treiben, zum Beispiel Jiu-Jitsu. Für diesen Kampfsport habe sich auch ein beurlaubter Internet-Sicherheitsspezialist entschieden, erzählt Lehrer Joshua Peters. Viele seiner Freunde litten unter der unfreiwilligen Auszeit, sagt er. "Ich weiß, wie sehr das wehtut."
Ein Zeitvertreib der anderen Art wird Regierungsangestellten im Bundesstaat Virginia geboten: Strickkurse. "Finden Sie Trost beim Stricken", schreibt der Anbieter auf seiner Internetseite und wirbt damit für seine kostenlosen Nachmittagskurse. "Ich bin beurlaubt worden und dieses Angebot hat mir die Tränen in die Augen getrieben", kommentierte jemand auf der Internetseite des Ladens. "Danke! Es ist wirklich schwer, die negative Einstellung gegen Staatsbedienstete zu ertragen. Menschliche Gesten wie diese bedeuten also sehr viel."
Hilfsangebote für Zwangsbeurlaubte reichen vom ermäßigten Zutritt zur Eislaufbahn über Gratis-Stunden im Fitnessstudio bis hin zu kostenlosen Computerkursen für diejenigen, die trotz Urlaubs etwas für ihrer Karriere tun wollen. Im Bundesstaat Maryland bietet eine Brauerei kostenlose Touren an. Auch viele Bars und Restaurants locken in diesen Tagen mit einem kostenlosen Glas Wein oder Likör zum Essen.
Doch nicht alle kommen in den Genuss dieser Angebote: So bietet ein Barbecue-Restaurant in Virginia zwar Gratis-Menüs für Regierungsangestellte. Ausgenommen sind jedoch alle Mitglieder des US-Kongresses, wo Demokraten und Republikaner derzeit um einen neuen Haushalt ringen. Weil sie sich bisher nicht einigen konnten, ist die öffentliche Verwaltung des Landes seit dem 1. Oktober lahmgelegt .
rls/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
