<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:44:46 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Somalia: Schabab meldet Tote durch Angriff westlicher Soldaten</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/buergerkrieg-somalia-schabab-miliz-meldet-angriff-westlichen-militaers-a-926246.html#ref=rss</link>
<description>Westliches Militär hat in der Nacht angeblich Stellungen der Schabab-Miliz in Somalia angegriffen - es gab Tote und Verletzte, offenbar auch unter den Angreifern. Anscheinend sollte das Haus eines Anführer der Terrororganisation gestürmt werden.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:07:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/buergerkrieg-somalia-schabab-miliz-meldet-angriff-westlichen-militaers-a-926246.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552972-thumbsmall-nyoj.jpg" hspace="5" align="left" >Westliches Militär hat in der Nacht angeblich Stellungen der Schabab-Miliz in Somalia angegriffen - es gab Tote und Verletzte, offenbar auch unter den Angreifern. Anscheinend sollte das Haus eines Anführer der Terrororganisation gestürmt werden.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552972-thumbsmall-nyoj.jpg"/>
<ExtractedText>1.
Hermes75 heute, 15:34 Uhr
Wahrscheinlich sind da ein paar Milizionären die Nerven durchgegangen und die haben sich ein Gefecht mit Phantomen geliefert.  Nach dem feigen Anschlag in Kenia hält sich mein Mitleid mit dieser Mörderbande aber ohnehin in [...]
Zitat von sysop Westliches Militär hat in der Nacht angeblich Stellungen der Schabab-Miliz in Somalia angegriffen - von See und aus der Luft. Anscheinend sollte das Haus eines Anführer der Terrororganisation gestürmt werden.  Bürgerkrieg Somalia: Schabab-Miliz meldet Angriff westlichen Militärs - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/buergerkrieg-somalia-schabab-miliz-meldet-angriff-westlichen-militaers-a-926246.html)
Wahrscheinlich sind da ein paar Milizionären die Nerven durchgegangen und die haben sich ein Gefecht mit Phantomen geliefert.  Nach dem feigen Anschlag in Kenia hält sich mein Mitleid mit dieser Mörderbande aber ohnehin in Grenzen.
2. Westliches Militär?
brille000 heute, 15:53 Uhr
Was ist bitteschön "Westliches Militär"? Da wollen sie uns doch wohl wieder einmal an der Nase herum führen. Die ganze Region voller Militär mit vielen sogenannten "Aufklärungseinheiten" und keiner von [...]
Zitat von sysop Westliches Militär hat in der Nacht angeblich Stellungen der Schabab-Miliz in Somalia angegriffen - von See und aus der Luft. Anscheinend sollte das Haus eines Anführer der Terrororganisation gestürmt werden.  Bürgerkrieg Somalia: Schabab-Miliz meldet Angriff westlichen Militärs - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/buergerkrieg-somalia-schabab-miliz-meldet-angriff-westlichen-militaers-a-926246.html)
Was ist bitteschön "Westliches Militär"? Da wollen sie uns doch wohl wieder einmal an der Nase herum führen. Die ganze Region voller Militär mit vielen sogenannten "Aufklärungseinheiten" und keiner von diesen Lauschern will da etwas vom Funkverkehr etc. mitgekriegt haben? Lügner!
3.
niska heute, 15:54 Uhr
Da versteckt man sich zwischen unterdrückten Zivilisten und beschwert sich tatsächlich noch über - scheinbar leider schiefgelaufene - chirurgische Kommandoaktionen. Sollen doch froh sein, dass nicht einfach die Drohne oder [...]
Zitat von sysop Westliches Militär hat in der Nacht angeblich Stellungen der Schabab-Miliz in Somalia angegriffen - von See und aus der Luft. Anscheinend sollte das Haus eines Anführer der Terrororganisation gestürmt werden.  Bürgerkrieg Somalia: Schabab-Miliz meldet Angriff westlichen Militärs - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/buergerkrieg-somalia-schabab-miliz-meldet-angriff-westlichen-militaers-a-926246.html)
Da versteckt man sich zwischen unterdrückten Zivilisten und beschwert sich tatsächlich noch über - scheinbar leider schiefgelaufene - chirurgische Kommandoaktionen. Sollen doch froh sein, dass nicht einfach die Drohne oder der Marschflugkörper genommen wurde. Nach der Geiselnahme in Kenia haben diese islamistischen 'Piraten', die ein ganzes Land unter brutalstmöglicher religöser Gewaltherrschaft unterjochen, das letzte Mitleid endgültig verspielt. Es muss ein UN-Mandat her, dann erleben die ihren D-Day.
4. Islamistisches Dogma
Olaf53 heute, 16:29 Uhr
Ausnahmsweise werden Zeugen der Schabab zitiert, und man muss bedenken, dass die ziemliche Scheuklappen haben. Für diese Leute kommt jeder Feind aus dem Westen. Etwas anderes kann gar nicht sein. Feind ist jeder, der auf die [...]
Ausnahmsweise werden Zeugen der Schabab zitiert, und man muss bedenken, dass die ziemliche Scheuklappen haben. Für diese Leute kommt jeder Feind aus dem Westen. Etwas anderes kann gar nicht sein. Feind ist jeder, der auf die Schabab schießt. Folglich könnte das irgendeine Gruppierung gewesen sein, der die ganze Richtung nicht passt. Davon gibt es viele... Solche Behauptungen beweisen gar nichts, und das muss auch nicht heißen, dass Soldaten der NATO beteiligt waren.
Raúl gonzales heute, 16:32 Uhr
Wie die meisten empfinde auch ich nicht viel positives für diese Verbrecher und bin auch der Meinung das diese Bande die unter dem Vorwand des Islams ihre Gräueltaten verübt ohne Gnade bestraft werden sollte. Allerdings bekämpft [...]
Wie die meisten empfinde auch ich nicht viel positives für diese Verbrecher und bin auch der Meinung das diese Bande die unter dem Vorwand des Islams ihre Gräueltaten verübt ohne Gnade bestraft werden sollte. Allerdings bekämpft dies nicht die Ursache und ist wenig effektiv. Den Menschen vor Ort muss ein menschenwürdiges Dasein ermöglicht werden, nur so ist gewährleistet, das diese Extremisten effektiv bekämpft werden können. MfG
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
