<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/bayern-muenchen-lahm-sammer</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/bayern-muenchen-lahm-sammer</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>FC Bayern München: Lahm kritisiert Sammers Führungsstil</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/bayern-muenchen-lahm-sammer"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/lahm-sammer/lahm-sammer-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die öffentliche Schelte von Matthias Sammer nach einem Sieg des FC Bayern München missfällt Kapitän Lahm. Ein guter Trainer diktiere nicht, sondern moderiere.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 09:09:41 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
FC Bayern München: Lahm kritisiert Sammers Führungsstil
Die öffentliche Schelte von Matthias Sammer nach einem Sieg des FC Bayern München missfällt Kapitän Lahm. Ein guter Trainer diktiere nicht, sondern moderiere.
1. Oktober 2013  12:24 Uhr  32 Kommentare
Bayern-Kapitän Philipp Lahm umarmt nach dem Sieg in der Champions League 2013 Mitspieler Bastian Schweinsteiger, rechts daneben Sportdirektor Matthias Sammer.  |  © picture-alliance/dpa
FC-Bayern -Kapitän Philipp Lahm hat den Führungsstil seines Sportdirektors Matthias Sammer gerügt. Wenn ein Verantwortlicher das Gefühl habe, die Mannschaft kritisieren zu müssen, "dann soll der das doch bitte intern machen", sagte Lahm der ZEIT.
Wenn sich jemand trotzdem für die öffentliche Wutrede entscheide, müssten Einsatz und Art sehr gut überlegt sein, sagte Lahm, der auch Kapitän der deutschen Nationalmannschaft ist. Es dauere, bis man ein Gefühl dafür entwickelt habe, wann der richtige Zeitpunkt für diese Form gekommen sei und in welchem Ton man das mache. "Im Moment der Kritik muss man die Emotionen zurückhalten können", sagte Lahm. Wenn der Chef zu emotional sei, verliere er irgendwann. "Dann ist er nicht mehr so glaubwürdig", sagte Lahm.
Anzeige
Anlass für Lahms Kritik ist Sammers öffentliche Schelte nach dem 2:0-Sieg der Bayern gegen Hannover 96 . Der Sportdirektor hatte die eigene Mannschaft vor laufender Kamera beschimpft, sie spiele zu "lethargisch", mache "Dienst nach Vorschrift" und müsse raus aus "einer gewissen Komfortzone". 
Lahm sagte, öffentlich geäußerte Kritik käme bei den Spielern oft gar nicht an. "Für uns Athleten spielt das, was die Verantwortlichen in der Öffentlichkeit sagen, nicht die ganz große Rolle." Für sie sei wichtiger, wie die Führungsfigur nach innen agiere. Lahm sagte zu seiner Vorstellung von moderner Führung: "Ein guter Trainer und Kapitän moderiert, er diktiert nicht. Schon gar nicht mithilfe der Öffentlichkeit."
Kritik an Sammer war auch von Bayern-Präsident Uli Hoeneß gekommen. "Wir sollten nicht anfangen, die Siege ständig zu zerlegen, sondern das Spiel genießen", hatte Hoeneß gesagt.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
