<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/champions-league-dortmund-marseille-basel-schalke</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/champions-league-dortmund-marseille-basel-schalke</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Champions League: Dortmund gewinnt gegen Marseille, Schalke siegt in Basel</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/champions-league-dortmund-marseille-basel-schalke"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/borussia-dortmund/borussia-dortmund-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ohne den gesperrten Trainer Jürgen Klopp hat Borussia Dortmund am zweiten Spieltag souverän gegen Marseille gewonnen. Der FC Schalke 04 gewinnt das Spiel in Basel.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 21:28:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Champions League: Dortmund gewinnt gegen Marseille, Schalke siegt in Basel
Ohne den gesperrten Trainer Jürgen Klopp hat Borussia Dortmund am zweiten Spieltag souverän gegen Marseille gewonnen. Der FC Schalke 04 gewinnt das Spiel in Basel.
1. Oktober 2013  23:27 Uhr  26 Kommentare
Robert Lewandowski  |  © Dennis Grombkowski/Bongarts/Getty Images
Borussia Dortmund – Olympique Marseille 3:0 (1:0)
Der Vorjahresfinalist setzte sich im eigenen Stadion mit 3:0 gegen Olympique Marseille durch. Zwei Wochen nach der 1:2-Niederlage in Neapel schossen Robert Lewandowski (19./80.) und Marco Reus (52.) den BVB zu einem Sieg. Vor 65.600 Zuschauern lieferte der Tabellenführer der Fußball-Bundesliga eine taktisch gute Leistung ab und ist jetzt Tabellenzweiter in der Gruppe F.
Anzeige
Der gesperrte Trainer Jürgen Klopp sah das Spiel von einer Loge aus. Nach seinem Ausraster vor 13 Tagen in Neapel war es ihm untersagt, Kontakt zur Mannschaft aufzunehmen. "Die Schwächung wird im Promille-Bereich ablaufen, wenn ich einmal draußen sitze", sagte Klopp dem TV-Sender Sky. An seine Stelle trat Kotrainer Željko Buvač.
Dortmund spielte von Beginn an offensiv mit dem erwarteten Dauerpressing. Nach nur sechs Minuten prüfte Marco Reus mit einem Schuss von der Strafraum-Grenze Gästekeeper Steve Mandanda.
Alle Spiele, alle Tore
Alle Ergebnisse, Aufstellungen, Torschützen, Tabellen und sonstigen Zahlen des aktuellen Champions-League-Spieltags finden Sie in unserem Ticker .
Die hohe Laufbereitschaft bei Dortmund zeigte gegen Marseille Wirkung. In der 19. Minute verloren die Franzosen den Ball am gegnerischen Strafraum; nur 15 Sekunden nach der Ball-Eroberung schoss Lewandowski nach einem Pass von Durm das 1:0. In der 21. war es erneut Lewandowski, der aus drei Metern schoss, aber an Torwart Mandanda scheiterte. 
Das 2:0 fiel schließlich in der 52. Minute nach einem Torwartfehler von Mandanda, der eine Freistoßflanke von Reus ins Tor rutschen ließ. Dortmund spielte nun sichtlich befreit auf. Durm (58.) und Aubameyang (61.) vergaben gute Möglichkeiten. Mit einem Foulelfmeter schoss Lewandowski schließlich das 3:0. Dortmund ist mit diesem Sieg auch eine Revanche gelungen. Die Mannschaft hatte 2011 Hin- und Rückspiel in der Champions-League-Gruppenphase gegen Marseille verloren.
Borussia Dortmund: Langerak - Großkreutz, Subotić, Hummels, Durm -  Bender, Sahin - Aubameyang (71. Blaszczykowski), Mchitarjan (88.  Sokratis), Reus (82. Hofmann) - Lewandowski 
Olympique Marseille: Mandanda - N'Koulou, Fanni, Mendes, Mendy - Romao, Imbula - Payet (73.  Lemina), Valbuena (81. Jordan Ayew), André Ayew - Khalifa (81. Thauvin)
Schiedsrichter: Fernández (Spanien)
Tore: 1:0  Lewandowski (19.), 2:0 Reus (52.), 3:0 Lewandowski (80./Foulelfmeter)
Gelbe Karten: Bender, Subotić / Fanni, N'Koulou, Romao
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
