<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fussball-jugend-youth-league</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fussball-jugend-youth-league</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Youth League: Fehlstunden für die Champions League</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/fussball-jugend-youth-league"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/hertha-wolfsburg-a-jugend/hertha-wolfsburg-a-jugend-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Weil sie Geld verdienen will, hat die Uefa eine Jugend-Champions-League gegründet. Das geht zu Lasten der Schule. Deutsche Klubs müssen gegen ihren Willen mitspielen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Matthias Wolf</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 13:05:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Youth League: Fehlstunden für die Champions League
Weil sie Geld verdienen will, hat die Uefa eine Jugend-Champions-League gegründet. Das geht zu Lasten der Schule. Deutsche Klubs müssen gegen ihren Willen mitspielen. Von Matthias Wolf
1. Oktober 2013  15:04 Uhr  14 Kommentare
In gewisser Weise ist Nils Dietz immer noch begeistert. "Es ist schon  ein besonderes Gefühl, wenn du mit dem original Champions-League-Ball  spielst", schwärmt der 17 Jahre alte Jugendspieler von Borussia  Dortmund. "Das Ambiente war toll." Ungeachtet dessen, dass nur 250  Zuschauer dabei waren, bei diesem Spiel am vergangenen Mittwoch um 15  Uhr beim SSC Neapel, das aus Dortmunder Sicht 0:1 endete. Aber fast  zeitgleich ist seine Mannschaft am Tag zuvor mit den Profis des BVB zum  Flughafen gefahren; er hat sich mit den Stars unterhalten können. Und in  Italien bezogen Nils Dietz und seine Kollegen ein feudales Hotel neben  der Herberge von Robert Lewandowski und Co.
"Es  hat nur die Hymne gefehlt, dann hätte ich richtig Gänsehaut gehabt",  sagt Dietz. Nein, eine Hymne hat der europäische Fußball-Verband (Uefa)  noch nicht für seine Youth League kreiert – aber ansonsten erinnert  vieles an die Champions League der Profimannschaften.
Anzeige
Rasch  setzte, bei aller Begeisterung, bei Nils Dietz die Ernüchterung ein.  Schon am Freitag. Drei Tage hat er in der Schule verpasst, weil er von  Dienstagmorgen bis Donnerstagnachmittag unterwegs war. "Ganz schön viele  Fehlstunden in Sachen Abitur, das ist schon ein Problem", sagt Dietz.  Alles für ein Spiel. In seinem Fall sogar nur für 15 Spielminuten. Diese  drei Tage hat er am Gymnasium in Soest verloren, "und eine  Sonderbehandlung bekomme ich von den Lehrern nicht – nur die  Freistellungen".
Sportpolitisch gewollt
Eine Klassenkameradin hat für ihn den Stoff  gesammelt – und per Mail übermittelt. Weil am Sonnabend schon wieder  Training in Dortmund war und am Sonntag das A-Junioren-Bundesligaspiel  beim 1. FC Köln anstand, hat sich noch in Italien das schulische  Gewissen gemeldet: "Mittwoch, um Mitternacht, nachdem wir vom Besuch des  Spiels der Profis zurück ins Hotel kamen, habe ich noch bis in den  Morgen hinein gelernt", sagt Dietz. Todmüde kam er dann heim. Längst hat  sich bei ihm eine Erkenntnis durchgesetzt: "Das ist ein aufregender  neuer Wettbewerb, mit tollen Gegnern – aber die Schule leidet darunter."
Der Fall des blonden Nils Dietz taugt zum Musterbeispiel für alle  Kritiker des neuesten Uefa-Projekts, bei dem alle 32 Teilnehmer der  Champions League ihre U-19-Mannschaften ins Rennen schicken müssen. Die  Einteilung der Gruppen ist identisch mit dem Vorbild der Profis, der  Modus in der Vorrunde auch, weshalb Lars Ricken verächtlich sagt: "Es  ist ja insofern keine Champions League, weil sich die  Jugend-Mannschaften dafür nicht qualifizieren müssen. Nur weil die erste  Mannschaft gut ist, heißt das ja noch lange nicht, dass die U 19 auch  gut ist."    
Borussia Dortmund würde am liebsten gar nicht mitspielen. Der  ehemalige Champions-League-Held Ricken ist heute Jugendkoordinator des  Vereins. Nach zahlreichen Diskussionen, bei denen auch Schalke 04 und  Bayer Leverkusen ihren Protest hinterlegten, habe die Uefa aber  druckvoll "klargemacht, dass es sportpolitisch gewünscht ist, dass wir  da mitmachen". 
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
