<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 11 Dec 2015 15:44:50 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Mein Urteil“: Muss ich Schäden ersetzen, wenn ich bei der Arbeit Fehler mache?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Der VW-Abgasskandal ist nur einer vieler Unternehmensskandale der jüngeren Geschichte." alt="Der VW-Abgasskandal ist nur einer vieler Unternehmensskandale der jüngeren Geschichte." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1378139892/1.3958876/article_teaser/der-vw-abgasskandal-ist-nur.jpg /&gt;&lt;p&gt;Kartellabsprachen, Libor-Skandal, Dieselgate: Skandale haben mittlerweile einen Dauerplatz im Alltag vieler Konzerne. Aber haften diejenigen Arbeitnehmer, die die Schäden verursacht haben - auch dann, wenn es sie in den Ruin treiben würde?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/mein-urteil/kolumne-mein-urteil-fehler-bei-der-arbeit-muss-ich-schaeden-ersetzen-13947308.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Dec 2015 05:55:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gys-8axt8</guid>
<ExtractedText>Kolumne „Mein Urteil“: Fehler bei der Arbeit - muss ich Schäden ersetzen?
Kolumne „Mein Urteil“ Fehler bei der Arbeit - muss ich Schäden ersetzen?
Kartellabsprachen, Libor-Skandal, Dieselgate: Skandale haben mittlerweile einen Dauerplatz im Alltag vieler Konzerne. Aber haften diejenigen Arbeitnehmer, die die Schäden verursacht haben - auch dann, wenn es sie in den Ruin treiben würde?
11.12.2015, von Doris-Maria Schuster
Der VW-Abgasskandal ist nur einer vieler Unternehmensskandale der jüngeren Geschichte.
© dpa Der VW-Abgasskandal ist nur einer vieler Unternehmensskandale der jüngeren Geschichte.
 
 
Muss ich Schäden ersetzten, wenn ich Fehler bei der Arbeit mache? Die Arbeitsrechtskolumne
Unerlaubte Kartellabsprachen, Libor-Manipulationen, Dieselgate und andere Skandale haben inzwischen einen Dauerplatz im Alltag vieler Konzerne. Gemeinsam ist diesen Fällen, dass sie auf ein Fehlverhalten von Mitarbeitern zurückzuführen sind und die davon betroffenen Arbeitgeber einen immensen wirtschaftlichen Schaden erleiden. Eine der Fragen, die sich dabei stellen, ist die, ob die geschädigten Arbeitgeber dafür Regress bei denjenigen nehmen dürfen, die diese Millionenverluste verursacht haben.
© Gleiss Lutz
Doris-Maria Schuster ist Fachanwältin für Arbeitsrecht und Partnerin der Kanzlei Gleiss Lutz.
© Gleiss Lutz
Doris-Maria Schuster ist Fachanwältin für Arbeitsrecht und Partnerin der Kanzlei Gleiss Lutz.
Die Antwort darauf ist ja, aber mit gewissen Einschränkungen. Das gilt jedenfalls dann, wenn der Schaden nicht nur leicht fahrlässig verursacht worden ist. Ausgangspunkt einer Haftung von Arbeitnehmern für Schäden, die sie infolge einer Verletzung ihrer arbeitsvertraglichen Pflicht verursacht haben, ist das Bürgerliche Gesetzbuch. Nach Paragraph 280 BGB hat der Arbeitnehmer bei einer Verletzung seiner Pflichten aus dem Arbeitsverhältnis den dadurch entstandenen Schaden dem Arbeitgeber zu ersetzen. Und auch nach Paragraph 823 BGB kann der Arbeitnehmer bei vorsätzlicher oder fahrlässiger Schädigung des Eigentums herangezogen werden.
Bei voller Haftung drohte eine wirtschaftliche Existenzvernichtung
Dieses strenge Haftungsregime hat das Bundesarbeitsgericht in zahlreichen Entscheidungen zugunsten der Arbeitnehmer aufgeweicht. Diese beruhen im Wesentlichen auf der Überlegung, dass Arbeitnehmern bei voller Haftung für Fehler am Arbeitsplatz eine wirtschaftliche Existenzvernichtung droht. Hinzu kommt das vom Arbeitgeber geschaffene Betriebsrisiko durch die Arbeitsorganisation, die Maschinen und sonstigen arbeitgeberseitigen Vorgaben, die es nach Ansicht des BAG rechtfertigen, dem Arbeitgeber einen Teil der Haftung mit aufzuerlegen.
Mehr zum Thema
Kolumne „Mein Urteil“: Nicht krank gemeldet – Kündigung?
Dies führt zu einem dreistufigen Haftungsmodell: Handelte ein Mitarbeiter nur leicht fahrlässig, dann muss der Arbeitgeber für Schäden in vollem Umfang einstehen. Der Arbeitnehmer haftet nicht. Bei mittlerer Fahrlässigkeit wird der Arbeitnehmer anteilig an dem entstandenen Schaden beteiligt. Die Quote, in welcher Höhe er für den Fehler geradestehen muss, hängt von den Umständen den Einzelfalls ab, vom Verdienst des Arbeitnehmers, seinem Vorverhalten und den Umständen, die zu dem Schadenseintritt geführt haben.
Bei grober Fahrlässigkeit haftet der Arbeitnehmer in der Regel in voller Höhe. Nichtsdestotrotz kann es auch bei grober Fahrlässigkeit oder Vorsatz zur Mithaftung des Arbeitgebers kommen. Ein solches arbeitgeberseitiges Mitverschulden liegt beispielsweise vor, wenn der Arbeitgeber es versäumt hat, ein Kontrollsystem zu etablieren. Schließlich spielt auch die Versicherbarkeit des eingetretenen Schadens für den Haftungsumfang noch eine Rolle. Besteht etwa eine Betriebshaftpflichtversicherung, so muss der Arbeitgeber vorrangig diese in Anspruch nehmen.
Doris-Maria Schuster ist Partnerin der Kanzlei Gleiss Lutz in Frankfurt.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
