<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 04:50:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>First-Lady tanzt den Bildungs-Rap</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Michelle Obama (rechts) mit Jay Pharoah" alt="Michelle Obama (rechts) mit Jay Pharoah" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/2100272105/1.3960831/article_teaser/michelle-obama-rechts-mit-jay.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wenn Michelle Obama sich vor der Kamera derartig selbst auf die Schippe nimmt, dann muss es ihr richtig ernst sein: In einem Rapsong auf Youtube tanzt und singt sie, was das Zeug hält.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/michelle-obama-tanzt-mit-jay-pharoah-im-rapsong-auf-youtube-13960647.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Dec 2015 14:05:41 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-8b83r</guid>
<ExtractedText>Michelle Obama tanzt mit Jay Pharoah im Rapsong auf Youtube
„Go to college“ First-Lady tanzt den Bildungs-Rap
Wenn Michelle Obama sich vor der Kamera derartig selbst auf die Schippe nimmt, dann muss es ihr richtig ernst sein: In einem Rapsong auf Youtube tanzt und singt sie, was das Zeug hält.
11.12.2015
Michelle Obama (rechts) mit Jay Pharoah
© Youtube Michelle Obama (rechts) mit Jay Pharoah
 
 
 
Rappen für die Bildung: Die amerikanische First Lady hat sich für eine gute Sache vor die Kamera gestellt
Dieses Thema muss Michelle Obama schon sehr am Herzen liegen: Um Schulabgänger für einen Hochschulbesuch zu begeistern hat sie ihre Gesang- und Tanzkünste ausgepackt und gemeinsam mit dem Komiker Jay Pharoah ein Rap-Video im und am Weißen Haus aufgenommen.
CollegeHumor's Favorite Funny Videos
Schrill und selbstironisch kommt das Youtube-Filmchen „Go to College“ (Geh zur Uni) daher. Die 51 Jahre alte Präsidentengattin zeigt sich darin in blau-weiß geblümtem Kleid an der Seite von Pharoah - und legt sich mit Sprechgesang und Tanzeinlagen richtig ins Zeug. In einer langen Aneinanderreihung zählen die beiden auf, welche Ziele sich nur mit einem Studium erreichen lassen: Astronaut werden, auf dem Mond landen, Brücken bauen und Vieles mehr.
Dass Zukunftsträume wahr werden, passiere nicht auf magische Weise, so der Text. Es sei wichtig, hart dafür zu arbeiten. „So go to college“ - „also geh zur Uni“, mahnt Obama und ist sich nicht einmal für einen Schwenk zu ihrer eigenen Biographie zu schade - inklusive Jugendbildern. Im Abspann des Videos lacht sich die Präsidentengattin ausgiebig über die eigene Performance kaputt.
Junge Leute halten amerikanischen Traum für gestorben
Das Rap-Video mit der First Lady erschien am Donnerstag auf der Comedy-Internetseite „College Humor". Michelle Obama hatte im vergangenen Jahr eine Initiative namens „Reach Higher“ (greife höher) gegründet, mit der sie junge Amerikaner dazu ermutigen will, einen Hochschulabschluss zu machen, das Video ist Teil dieser Bemühungen.
Dass Hochschulabsolventen bessere Stellen bekommen, eine höhere Bezahlung und dass sie seltener arbeitslos werden - das sollte eigentlich hinlänglich bekannt sein. Zumindest in Deutschland ist die Nachricht so deutlich bei den jungen Menschen angekommen, dass seit Jahren die Uni-Hörsäle aus allen Nähten platzen.
In Amerika scheint hingegen noch ordentlich PR nötig, um die Jugend vom Uni-Besuch zu begeistern. Erst gestern wurde eine Harvard-Umfrage publik, die besagt, dass fast die Hälfte der jungen Menschen in den Vereinigten Staaten nicht an die Möglichkeit von großen Aufsteigerkarrieren glauben. 48 Prozent der befragten 18 bis 29 Jahre alten jungen Erwachsenen antworteten auf die Frage, ob die Idee des „amerikanischen Traums“ für sie eher lebendig oder eher gestorben sei, die Idee sei „tot“.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
