<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:42:53 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Fruchtquark vor Europas höchstem Gericht</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Hat es bis vor den EuGH geschafft: die Monsterbacke" alt="Hat es bis vor den EuGH geschafft: die Monsterbacke" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2611937!/image/299713617.jpg_gen/derivatives/article_teaser/299713617.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Europas höchste Richter beschäftigen sich heute mit Quark aus Deutschland: Darf Ehrmann behaupten, seine „Monsterbacke“ sei so wichtig wie das tägliche Glas Milch?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/monsterbacke-fruchtquark-vor-europas-hoechstem-gericht-12611936.html</link>
    <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 11:20:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-7ibfk</guid>
<ExtractedText>© dpa
Hat es bis vor den EuGH geschafft: die Monsterbacke
Es mag nur Fruchtquark sein, doch hat er es bis vor den Europäischen Gerichtshof geschafft: An diesem Donnerstag verhandelt das höchste europäische Gericht über nichts Geringeres als über die „Monsterbacke“ - und die Art und Weise, wie sie ihr Erzeuger Ehrmann unter die Leute bringen wollte. Der protzige Slogan „So wichtig wie das tägliche Glas Milch!“ sollte zögerlichen Eltern die letzten Zweifel nehmen.
Geflissentlich verschwiegen wurde dabei, dass Monsterbacke zwar tatsächlich Milch, aber auch deutlich mehr Zucker enthält. Der Sache auf die Spur gekommen ist die Wettbewerbszentrale, die sich in den vergangenen Jahren quasi als Spürhund für üble Verbrauchertäuschung einen Namen gemacht hat. Dem Selbstkontrollorgan der freien Wirtschaft ging diese Selbstbeweihräucherung auf Kosten eines namenhaften und allenfalls unter Veganern umstrittenen Lebensmittels entschieden zu weit. In einem mehr als drei Jahre währenden Rechtsstreit zerrte es Monsterbacke erst vor die Gerichte in Stuttgart und dann zum nahe gelegenen Bundesgerichtshof in Karlsruhe.
„So wichtig wie ein kleines Steak“
Dort setzte es 2012 schon die erste Backpfeife: Irreführend sei die Werbung zwar nicht, aber eine „gesundheitsbezogene Aussage“ beinhalte sie allemal – und diese ist nach europäischem Recht nur ausnahmsweise erlaubt (Az.: I ZR 36/11). Offen war für die Karlsruher Richter lediglich, ob die umfangreichen Hinweispflichten im europäischen Recht schon im Jahr 2010 galten.
Mit dieser Frage reichten sie den Quark an die Luxemburger Kollegen weiter. Das endgültige Ende steht noch in den Sternen. Nach der mündlichen Verhandlung ziehen sich die Richter üblicherweise erst einmal zu einer eingehenden Beratung zurück, das Urteil wird erst Monate später verkündet.
Dass Monsterbacke vollständig rehabilitiert daraus hervorgehen wird, erscheint wenig wahrscheinlich. Denn immerhin ist durch den jahrelangen Rechtsstreit nun aktenkundig, dass süßer Quark viel Zucker enthält. Doch das muss nichts heißen: In den achtziger Jahren wuchs die gesamte Generation Golf in dem Irrglauben auf, die Fruchtzwerge seien so „wichtig wie ein kleines Steak“. Geschadet hat das offensichtlich weder den Kindern, noch den Fruchtzwergen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
