<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 10:09:56 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Gefahr durch Hochfrequenzhandel: Das systemische Risiko der Dummheit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Welche Unfälle hinter der Börsenkurs-Kurve passieren, bleibt für das menschliche Auge unsichtbar" alt="Welche Unfälle hinter der Börsenkurs-Kurve passieren, bleibt für das menschliche Auge unsichtbar" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619145!/image/3538432715.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3538432715.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Im Hochfrequenzhandel kommunizieren Maschinen mit Maschinen und bewegen in Sekundenschnelle riesige Finanzsummen. Die elektronische Parallelwelt birgt auch das Risiko, ganze Volkswirtschaften in die Krise zu stürzen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/risiken-des-hochfrequenzhandels-das-systemische-risiko-der-dummheit-12619019.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7igwb</guid>
<ExtractedText>Welche Unfälle hinter der Börsenkurs-Kurve passieren, bleibt für das menschliche Auge unsichtbar
© Coverpicture/seewhatmitchsee
Welche Unfälle hinter der Börsenkurs-Kurve passieren, bleibt für das menschliche Auge unsichtbar
In einer Parallelwelt elektronischer Börsen konkurrenzieren ultraschnelle Maschinen um das schnelle Geld. Dabei kommt es immer wieder zu Zwischenfällen. In der Mehrzahl bleiben sie unbemerkt von Menschen und sind nur sichtbar für Computer. Ein neues Risikoszenario für unsere Volkswirtschaften?
Beim Hochfrequenzhandel plazieren Computer, nicht Menschen blitzschnelle Kauf- oder Verkaufsaufträge an der Börse. Die Rechner der Börse, wiederum ganz ohne menschliches Zutun, akzeptieren oder stornieren diese Aufträge innerhalb eines Wimpernschlags. Beim Hochfrequenzhandel kommunizieren also nur Maschinen mit Maschinen – und handeln mit Finanzinstrumenten in der Geschwindigkeit von Millisekunden, bald Nanosekunden. Betreiber solch ultraschneller Hochfrequenzalgorithmen sind institutionelle Marktteilnehmer, darunter auch Hedgefonds. Von der Geschwindigkeit versprechen sie sich, Preisvorteile zu erkennen und auszunutzen, bevor ein anderer es tut. Mindestens ein Effekt des Hochfrequenzhandels wird auch dem technisch nicht versierten Privatinvestor einleuchten: Hier kann er nicht mithalten.
Undurchsichtige Machenschaften zeitigen ganz reale Auswirkungen
Der Hochfrequenzhandel ist so etwas wie ein legaler Insiderhandel, der die Informationsgleichheit aller Marktteilnehmer abgeschafft hat. Einzig bleibt der Trost, dass auch Hochfrequenzhändler inzwischen nicht mehr ganz so leicht Geld aus Geld machen. Ultraschnelle Strategien funktionieren nicht mehr so gut, alternative Geschäftsmodelle scheitern. Die Schließung eines großen Hochfrequenzhändlers, der Firma AienTech aus New York, liegt erst wenige Tage zurück. Die Firma wurde nur drei Jahre alt.
Vieles in der Welt des Investmentbankings spielt sich im Dunkeln ab und bleibt geheimnisumwittert, bis diejenigen unvermeidlichen Ereignisse eintreten, die unsere Volkswirtschaften bis ins Mark treffen und an den Rand des wirtschaftlichen Ruins treiben. Noch allzu präsent sind das Bankenbeben 2008/9 oder die Euro-Krise, die – abgesehen vom staatlichen Versagen der Schuldner – auch durch die Bankenspekulation auf Anleihen schwächelnder Euroländer geschürt wurde.
Computerfehler sind keine bedauerliche Ausnahme
Für ein Institut, MF Global, ging die Spekulation allerdings nicht auf. Mit dem Konkurs von MF Global im November 2011 ereignete sich der zweitgrößte Zusammenbruch eines Finanzinstituts nach Lehman Brothers, allerdings fast unbemerkt von der deutschen Öffentlichkeit. Dennoch zieht die Industrie weiterhin alle Register für das vermeintlich schnelle Geld. Schon seit einer Dekade setzt die Finanzindustrie dabei vermehrt auf Computer, mathematische Modelle und Handelsalgorithmen – alles im Rahmen der sogenannten Finanzialisierung, der systematischen Ausdehnung des Finanzsektors in all unsere Lebensbereiche. An den Börsen und unter professionellen Marktteilnehmern ist das algorithmische Wettrüsten schon seit zehn Jahren voll im Schwung. Doch selbst hier ist der Weg zum scheinbar schnellen Reichtum steinig, denn Fehler und Misserfolge häufen sich, je weiter der Rüstungswettlauf voranschreitet.
19.August 2013: Während sich viele von uns im hitzeflirrenden Sommer dieses Jahres der sinnenfreudigen Lethargie heißer Tage hingeben, schnellt der Aktienmarkt in Schanghai in wenigen Sekunden um 5,6 Prozent in die Höhe, als das Investmentunternehmen Everbright Securities Kaufaufträge über 23,4 Milliarden Renminbi (3,8 Mrd. Dollar) an der Börse Schanghai absetzt. Aufträge über 7,3 Milliarden Renminbi werden korrekt ausgeführt, in der Folge wird das Unternehmen gestoppt und für drei Monate vom Eigenhandel ausgeschlossen. Als Grund für den außerordentlich hohen Kaufbetrag wird ein Computerfehler genannt.
© AP
Verzerrter Blick auf das New Yorker Börsenparkett: Der Mensch steht hier längst nicht mehr im Zentrum des Geschehens
20.August 2013: Drei Tage später wieder eine Computerpanne, diesmal am anderen Ende der Welt, in New York. Fehlerbedingt versendet das Goldman-Sachs-Handelssystem Kaufaufträge für Aktienoptionen für Titel, beginnend mit den Buchstaben H bis L, darunter viele Bluechips. Während die betroffenen Börsen Nachtschichten einlegen, um festzustellen, welche der Aufträge schließlich ausgeführt oder storniert werden, erklärt Goldman Sachs kurzangebunden, dem Unternehmen drohten nur leichte Verluste – in Höhe von rund mehr als 100 Millionen US-Dollar, wie sich schließlich nach Insiderinformationen herausstellt. Für Goldman Sachs offenbar nicht mehr als ein Problem der Portokasse, so scheint es.
22.August 2013: Ein Schnittstellenproblem zwischen einem Marktteilnehmer und einer „Pricing Engine“, einem System, das Aktienpreise in Echtzeit bereitstellt, führt zur längsten Handelsunterbrechung – einem „Flash Freeze“ – in der Geschichte der Nasdaq. Sie dauert fast drei Stunden an und erstreckt sich über die gesamte Nachmittagssitzung dieses heißen Donnerstags. Einige Hochfrequenzhändler können das Problem umgehen und verschaffen sich Preisinformation von anderer Stelle, aber das Vertrauen in die elektronische Nasdaq-Handelsplattform schwindet weiter. Noch zu präsent sind das Desaster um den Facebook-Börsengang oder den Flash Crash vom August 2012, der, ausgelöst von der Firma Knight Capital, rund 440 Millionen US-Dollar Verlust verursachte und so zur Übernahme des Finanzunternehmens durch den Hochfrequenzhändler Getco führte.
Zu viele Daten in zu kurzer Zeit
Viele Fehlerereignisse in nur wenigen Tagen, weswegen die Ratingagentur S&amp;P zuletzt damit drohte, die Kreditwürdigkeit der betroffenen Handelsplätze herabzustufen. Die Anfälligkeit der elektronischen Handelsplattformen für Pannen sei zu hoch oder, so würde es ein Technologe ausdrücken, Fehlertoleranz und Robustheit seien nicht in ausreichendem Maß gegeben. Aber es kommt noch schlimmer, wie die jüngste wissenschaftliche Veröffentlichung eines amerikanischen Forscherteams vom 11.September 2013 mit dem Titel „Abrupt rise of new machine ecology beyond human response time“ im Magazin „Nature“ befürchten lässt. Demnach sind seit 2006 bis heute rund 18000 „ultraschnelle extreme Ereignisse“, UEEs oder Micro Flashes, zu verzeichnen, also börsliche Preisstürze und -spitzen, die sich in Millisekundenschnelle ereignen und allein für einen Computer sichtbar sind.
Das ist die Schlussfolgerung, zu der die Forscher kommen, nachdem sie Daten analysierten, die ihnen das amerikanische Unternehmen Nanex zur Verfügung gestellt hatte. Nanex hat elektronischen Zugang zu amerikanischen Börsen und zeichnet alle Preise auf, die für Aktien und deren Derivative in Echtzeit angeboten werden. Hier geht es um Big Data, ja sogar Very Big Data: Allein der amerikanische Optionsmarkt „Option Price Reporting Authority (Opra)“ stellt bis zu sechseinhalb Millionen Preise pro Sekunde und sechs Milliarden Preisticks pro Tag zur Verfügung. Auch bei Währungen, die nicht an zentralen Börsen gehandelt werden, können elektronische Marktteilnehmer mehrere zehntausend Preise pro Sekunde stellen. Die schiere Menge der Preise ist durch den Menschen nicht mehr zu verarbeiten, wohl aber durch Maschinen, deren Rechenkapazität in wenigen Jahren exponentiell angestiegen sind.
Der Fehler ist Teil des Systems
In einem elektronischen Paralleluniversum von Daten und Maschinen geschehen also Dinge jenseits der Wahrnehmung durch uns Menschen, von denen wir nichts wissen und, schlimmer noch, deren Auswirkungen auf unser reales Leben wir nicht mehr einschätzen können. Das Auftreten jener ultraschnellen Micro Flashes, so das Forscherteam, habe während der jüngsten Krisen zugenommen, verursacht durch immer schnellere Algorithmen, uns geläufig als Hochfrequenzhandel oder „High Frequency Trading“.
Obwohl das Forscherteam die Antwort schuldig bleibt, ob Hochfrequenzhandel und Micro Flashes die großen Krisen der vergangenen Jahre mit ausgelöst haben könnten, drängt sich der Gedanke auf: Ultraschnelle Handelsalgorithmen sind ein systemisches Risiko für unsere Volkswirtschaften – das umso mehr, wenn offenbar niemand in der Lage ist, ihr Verhalten zu kontrollieren. Hier also steht uns das nächste Risiko ins Haus, nachdem man sich vor dem Credit Crunch 2008/9 zu sehr auf finanzmathematische Modelle verlassen hatte, von denen man glaubte, sie hätten das Kreditausfallrisiko amerikanischer Hauseigentümer so weit gestreut, dass es nicht mehr relevant sei. Eine fatale Fehleinschätzung der Banker, wie wir heute wissen.
Der Handel passt sich an den Handelsplatz an
Doch lassen Sie uns weder ultraschnell noch vorschnell das Urteil über Handelsalgorithmen fällen. Nehmen wir eine differenzierte Haltung ein und denken über kreative Lösungen als Alternative zum schon länger geforderten gesetzlichen Verbot des ultraschnellen Börsenhandels nach.
Hochfrequenzhandel ist ein Phänomen, das nur an zentralen elektronischen Börsenplätzen auftritt. Wenn eine elektronische Börse Aufträge ihrer Marktteilnehmer ausführt, so tut sie das auf ihre ganz spezifische Weise, abhängig von ihrer individuellen Plattformarchitektur. Hochfrequente Algorithmen der Marktteilnehmer nutzen jene spezifischen Eigenarten der Auftragsausführung der Plattform aus, mit der sie Handel treiben. Besonders deutlich wird das bei der sogenannten „Kolokation“, wenn Handelsteilnehmer ihre Rechner unmittelbar neben denen „ihrer“ Börse installieren, um den Zeitverlust bei der elektronischen Kommunikation – die „Latenz“ – möglichst gering zu halten. Der Hochfrequenzhandel lässt die Muskeln spielen, weniger die grauen Zellen: Viel Sprit, gute Reifen und die Ideallinie machen das schnellste Rennen.
© AFP
Die nächste Krise kommt bestimmt: Die Pleite der US-Bank Lehman Brothers wurde zum Symbol der letzten Finanzkrise
Wo viele Hochfrequenzalgorithmen aufeinandertreffen, die in gleicher Weise die Funktionen ihrer Handelsplattform ausnutzen, kommt es aber zu Problemen. Zwar sind die Wechselwirkungen, die sich aus dem Zusammentreffen dieser Algorithmen ergeben, nicht weiter erforscht oder bekannt, aber wir müssen davon ausgehen, dass sie existieren. Letzte Gewissheit könnte nur die Analyse aller Börsendaten verschaffen, doch ihre Daten sind das Kapital einer Börse, das sie am besten hüten wird. Wir dürfen aber annehmen: Bei der Auftragsausführung kommt es immer wieder kurzfristig zu einseitigen Auftragskumulationen mit nachfolgenden Micro Flashes.
In Krisenzeiten, die gewöhnlich ohnehin mit erhöhter Volatilität der Märkte einhergehen, können sich so Wechselwirkungen zwischen Mensch, Maschine, Hochfrequenten und Niederfrequenten aufschaukeln wie eine „freak wave“ – die Befürchtung bleibt bestehen, dass die Welle irgendwann nicht mehr einfach nur sanft abklingt, sondern bricht und den ganzen Markt mit sich reißt. Die zentrale Drosselung des algorithmischen Verkehrs durch die Börsenplattform selbst ist nur die Notlösung, die das eigentliche Problem, nämlich das wenig intelligente Zusammenwirken hochfrequenter Algorithmen, die sich gleichzeitig auf den Kuchen stürzen, unangetastet lässt. Hochfrequenzalgorithmen haben somit Risikopotential, das Risiko, einen Crash zu verursachen, von dem sich die Märkte nicht mehr in so kurzer Zeit wie bisher erholen können. Drücken wir es so aus: Es scheint, bisher hätten wir noch Glück gehabt.
Gesetze kommen zu spät
Spätestens jetzt wird die Frage der Risikoprävention dringlich. Die klassische Lösung liegt am nächsten: Regulierung durch gesetzliche Eingriffe oder gar Verbote. So hat die European Securities and Market Authority (Esma) im Jahr 2012 Leitlinien für Finanzmarktteilnehmer mit elektronischen Handelsplattformen und Algorithmen formuliert. Hochfrequenzalgorithmen werden zwar nicht explizit vom Markt verbannt, denn zu gut ist die Hochfrequenzlobby in Brüssel vertreten. Zentrale Börsen unterstützen das Geschäftsmodell des Hochfrequenzhandels aktiv mit der nicht von der Hand zu weisenden Begründung, Hochfrequenzalgorithmen trügen zur besseren Liquidität eines Marktes bei, wenn sie dort kaufen oder verkaufen, wo aggressive niederfrequente Marktteilnehmer den Markt dominieren. Unter diesen Rahmenbedingungen können selbst Hochfrequenzalgorithmen marktstabilisierend wirken.
Doch die Grenze zur Marktmanipulation wie „Quote Stuffing“ – das ist die Eingabe einer großen Zahl von Aufträgen oder Stornierungen – ist fließend und kaum nachweisbar; falls doch, dann erst „ex post“ und lange nachdem der Risikofall eingetreten wäre. Zur Verringerung technischer Risiken, zumal sie in Echtzeit auftreten, sind gesetzliche Beschränkungen deshalb denkbar ungeeignet, schon weil der Zeithorizont beider Welten inkompatibel ist.
Die Finanzindustrie steht in der Pflicht
Trotzdem muss man auf Regulierung nicht verzichten, aber anders als gedacht. Denn die Regulierung eines technischen Risikos erfolgt besser durch die Technik selbst als durch Gesetz, zumal sich Fortschritt nicht aufhalten lässt und Europa es sich kaum leisten kann, in der technischen Entwicklung noch weiter zurückzufallen. Die Lösung heißt deshalb nicht: „Weniger Technologie durch Verbote!“, sondern: „Mehr Technologie zur Regelung und Steuerung – mehr, bessere und intelligentere Technologie.“ Denn während die Finanzindustrie wie mit Tunnelblick nur auf noch höhere Geschwindigkeit ihrer schnellen, aber wenig intelligenten Handelsalgorithmen setzt, entgeht ihr offenbar, dass intelligente Handelsstrategien auf Geschwindigkeit gar nicht angewiesen sind. Denn Big Data kann der Finanzindustrie neue Horizonte eröffnen, zum Beispiel die Rekonstruktion versteckter, privater Marktinformation – nicht zur Steigerung des Profits, sondern um idealisierte Risikoannahmen in Algorithmen endlich durch realistische, auf Fakten beruhende Abschätzungen zu ersetzen und Handelsalgorithmen risikogerecht zu steuern.
Und weil intelligente Strategien individuell auf das Risiko-Profit-Profil eines Marktteilnehmers zugeschnitten werden können, statt auf die speziellen Eigenschaften eines zentralen Marktplatzes zu fokussieren, wie es alle anderen tun, tragen sie zur Diversifizierung des Universums von Handelsalgorithmen bei, damit einseitiges, gleichgeschaltetes Verhalten neutralisiert wird. Allerdings erfordert die Komplexität solcher Handelsalgorithmen eine größere intellektuelle Transferleistung, um wenigstens ansatzweise zu verstehen, wie sie funktionieren. Solange die Finanzindustrie nicht bereit ist, sich gedanklich mit komplexeren technologischen Möglichkeiten auseinanderzusetzen, wird der Hochfrequenzhandel weiter favorisiert bleiben, bis die Grenzen der Physik erreicht sind.
Auch Maschinen brauchen Regeln
Neben der stabilisierenden Wirkung, die durch eine höhere Diversifikation von Handelsalgorithmen erzielt wird, ist noch eine zweite Regulierung technischer Art denkbar. Bisher beschränkt sich die Programmierung, wie Systeme zusammenwirken, auf die Schnittstellenbeschreibung: Der Handelsalgorithmus A tauscht mit der Börse B so und so Daten aus. Doch dieses einfache Schema trägt den in der Interaktion entstehenden Wechselwirkungen zwischen Maschinen nicht Rechnung. Es gilt deshalb, einen nächsten gedanklichen Schritt zu wagen hin zu weitergehenden Konventionen, den „rules of encounter“.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
