<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:21:17 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>„New York Times“: Wenn Obama ruft, spurt sie schon</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Noch überzeugter von Jill Abramson als der britische „Guardian“ ist offenbar nur Jill Abramson selbst" alt="Noch überzeugter von Jill Abramson als der britische „Guardian“ ist offenbar nur Jill Abramson selbst" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2619396!/image/2418365473.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2418365473.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Chefredakteurin der „New York Times“, Jill Abramson, gibt den Briten Edward Snowdens Dokumente nicht heraus. Der „Guardian“ feiert sie als Heldin der Pressefreiheit. Doch ist sie das wirklich?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/new-york-times-wenn-obama-ruft-spurt-sie-schon-12619232.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:52:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7ih28</guid>
<ExtractedText>© Fred R. Conrad /The New York Times
Noch überzeugter von Jill Abramson als der britische „Guardian“ ist offenbar nur Jill Abramson selbst
© Fred R. Conrad /The New York Times
Noch überzeugter von Jill Abramson als der britische „Guardian“ ist offenbar nur Jill Abramson selbst
Jill Abramson, die Chefredakteurin der „New York Times“, hat sich gegenüber dem „Guardian“ kurz zu dem Versuch der britischen Botschaft in Washington geäußert, ihre Zeitung zur Herausgabe von Dokumenten aus dem Fundus von Edward Snowden zu bewegen, die den britischen Geheimdienst GCHQ betreffen. In dem Interview mit Ed Pilkington, Chefreporter der amerikanischen Online-Ausgabe des „Guardian“, dessen Anlass die Premiere der aus der „International Herald Tribune“ hervorgegangenen „International New York Times“ war, machte Frau Abramson keine neuen Angaben zu dem Vorgang, den ihr Kollege Alan Rusbridger vom „Guardian“ Ende August bekanngemacht hatte.
Rusbridger betonte, dass die britische Regierung sich drei Wochen Zeit gelassen hatte, bevor sie bei der „New York Times“ vorstellig wurde. Am 22.Juli teilte der „Guardian“ den Behörden mit, dass sich Kopien von Akten, welche die Londoner Zeitung auf Anweisung der Regierung vernichtet hatte, im Besitz des New Yorker Blattes befanden. Ein Vertreter der Botschaft rief am 14.August bei der „New York Times“ an; am darauffolgenden Tag begab sich die Chefredakteurin zu einem Treffen nach Washington. Aus der Chronologie ergibt sich für Rusbridger, dass die Akten keine solche Gefährdung der nationalen Sicherheit Großbritanniens darstellen können, wie der Vernichtungsbefehl voraussetzte.
Die patriotische Weigerung
Jill Abramsons Bemerkungen im „Guardian“ sind die erste ausdrückliche Stellungnahme seitens der „New York Times“; Berichterstattung im eigenen Blatt unterblieb auch diesmal. Ein Sprecher der britischen Botschaft bestätigte die Kontaktaufnahme schon am 30.August gegenüber Reuters: Seine Regierung habe vor einem Londoner Gericht dargelegt, dass sie sich um die Wiedergewinnung von 58000 entwendeten Geheimdokumenten bemühe; es könne niemanden überraschen, dass man an eine Person herantrete, die sich im Besitz dieses Materials oder eines Teils davon befinde. Einer anonymen Quelle des Reuters-Berichts zufolge nahm Jill Abramson das britische Begehren mit Schweigen zur Kenntnis. Ihr eigener Kurzbericht ist so zu verstehen, dass sie wenigstens ein Wort sprach: „Natürlich hörte ich mir an, was sie mir vortrugen, und sagte nein.“
Pilkington stilisiert die Kollegin zur Heldin: Die Regierung Cameron habe es mit einer ebenbürtigen Gegenspielerin zu tun. „Aus dem Ton, in dem sie die Geschichte erzählt, spricht ein ruhiges Selbstvertrauen, das frappant ist und sehr amerikanisch.“ Jill Abramson gewinnt der Sache eine patriotische Tröstung ab: Aktenvernichtung in einem Keller des Redaktionsgebäudes unter staatlicher Aufsicht könne sie sich in Amerika nicht vorstellen. Der einzige Vergleichsfall seien die Pentagon-Papiere, eine offizielle Geheimgeschichte des Vietnamkriegs, die Daniel Ellsberg der „New York Times“ zuspielte: Die Regierung Nixon erwirkte eine gerichtliche Anordnung, die die Veröffentlichung untersagte, aber vom Obersten Gerichtshof aufgehoben wurde.
© AP
Für Edward Snowden war die „New York Times“ nicht die erste Adresse, als es um die Publikation seiner Enthüllungen ging
Mit ihrem Lob des gerichtlichen Schutzes der Presse lenkt die Chefredakteurin davon ab, dass ihre Zeitung informellen Bitten, von der Publikation heikler Tatsachen abzusehen, regelmäßig nachkommt. Edward Snowden wollte die „New York Times“ ursprünglich nicht ins Vertrauen ziehen, weil die Zeitung ihr Wissen über das illegale Abhörprogramm der Regierung Bush ein ganzes Jahr lang für sich behalten hatte. Am 30.September erregte ein Artikel auf der Titelseite der „New York Times“ Aufsehen, der die Konkurrenzblätter des McClatchy-Konzerns beschuldigte, durch die Berichterstattung über eine erfolgreiche Abhöraktion im Jemen den Kampf gegen Al Qaida zu gefährden. Die Regionalzeitungen der McClatchy-Gruppe erwähnten am 4.August in einem Hintergrundbericht zu der Terrorwarnung, die zur Schließung von neunzehn Botschaften führte, die Namen zweier überwachter Al-Qaida-Kommandeure; die „New York Times“ hatte sich gegenüber der Regierung zwei Tage vorher zur Geheimhaltung dieser Information verpflichtet. Der Artikel vom 30.September, der die kühne Behauptung, die Veröffentlichung der Namen habe die Terrorismusbekämpfung stärker kompromittiert als sämtliche Enthüllungen Snowdens, nur auf anonyme Regierungsquellen stützte, trug der Zeitung eine scharfe Rüge ihrer Ombudsfrau ein. Die Kritik von Margaret Sullivan, die als „Public Editor“ über die Einhaltung journalistischer Standards wacht, wies Jill Abramson in einem Gespräch mit Ken Auletta, dem Medienkritiker des „New Yorker“, während des jährlichen „New Yorker Festival“ zurück.
Grundlos, aber mit Grund
Im „New Yorker“ vom 7.Oktober zitierte Auletta in einem Artikel über den „Guardian“, was Frau Abramson eigenen Angaben zufolge zu James Clapper, dem obersten Geheimdienstchef der Vereinigten Staaten, gesagt hatte, als sie ihm bei einem Treffen in Washington auseinandersetzte, warum sie die Namen der abgehörten Terroristen wunschgemäß unterschlagen hatte, aber von Snowdens Dokumenten Gebrauch machen wollte: „Es hat einen Grund, dass der erste Verfassungszusatz der erste ist.“ Mit diesem Satz machte sie Pilkington so viel Eindruck, dass er ihn als Überschrift des Interviewartikels wählte. Dieselben Worte hatte sie am 2.Juni in der Talkshow „Face the Nation“ bei CBS aus Anlass des aggressiven juristischen Vorgehens der Obama-Regierung gegen Informanten und Journalisten gebraucht. Es handelt sich um das Motto der seit 2011 amtierenden Chefredakteurin.
Das „First Amendment“ der Bundesverfassung garantiert die Religions-, Rede-, Presse- und Versammlungsfreiheit sowie das Petitionsrecht. Welchen Grund hat es, dass dieser Zusatz an erster Stelle steht? Die „Bill of Rights“, der Grundrechtsanhang der Verfassung, umfasst die 1791 in Kraft getretenen ersten zehn Zusatzbestimmungen. Am 25.September 1789 hatte der Kongress den Bundesstaaten allerdings zwölf Zusatzartikel zur Annahme zugeleitet. Der erste, über die Zahl der Sitze im Repräsentantenhaus, wurde nie von der erforderlichen Dreiviertelmehrheit der Staaten ratifiziert; der zweite, über das Verfahren für Diätenerhöhungen, erst mit 203 Jahren Verspätung, so dass er als siebenundzwanzigster geführt wird. Der erste Zusatzartikel sollte also eigentlich der dritte sein. Dass er die erste Position einnimmt, kann man im Sinne des Philosophen Hermann Lübbe nur historisch erklären: aus der Koinzidenz ungeplanter Ereignisse. Diese Sorte Grund taugt nicht für Symbolklauberei und Zahlenzauber.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
