<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:21:17 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Theaterpremieren in Köln: Heimspiel und Weltendrama</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Hand in Hand: Melanie Kretschmann als Dagny Taggart und Jörg Ratjen als Stahlmagnat Hank Rearden in dem Stück „Der Streik“ nach dem Roman von Ayn Rand" alt="Hand in Hand: Melanie Kretschmann als Dagny Taggart und Jörg Ratjen als Stahlmagnat Hank Rearden in dem Stück „Der Streik“ nach dem Roman von Ayn Rand" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2618548!/image/3601494297.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3601494297.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Doppelte Premiere am Schauspiel Köln. Stefan Bachmann wagt sich an einen Roman der Libertarismus-Vordenkerin Ayn Rand. Angela Richter spürt mit „Kippenberger!“ der Künstlerlegende nach.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/theaterpremieren-in-koeln-heimspiel-und-weltendrama-12617775.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 09:57:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7ifxr</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
Theaterpremieren in Köln Heimspiel und Weltendrama
15.10.2013 ·  Doppelte Premiere am Schauspiel Köln. Stefan Bachmann wagt sich an einen Roman der Libertarismus-Vordenkerin Ayn Rand. Angela Richter spürt mit „Kippenberger!“ der Künstlerlegende nach.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (0)
© David Baltzer
Hand in Hand: Melanie Kretschmann als Dagny Taggart und Jörg Ratjen als Stahlmagnat Hank Rearden in dem Stück „Der Streik“ nach dem Roman von Ayn Rand
© David Baltzer
Hand in Hand: Melanie Kretschmann als Dagny Taggart und Jörg Ratjen als Stahlmagnat Hank Rearden in dem Stück „Der Streik“ nach dem Roman von Ayn Rand
Das Grün der Kölner Brücken ist die Kennfarbe des Schauspiels unter der neuen Intendanz von Stefan Bachmann - Spielplanprospekt, Leporello und Programmheft, auch die Wand und der Boden im Foyer der Ausweichspielstätte sind damit gestreift. Über die Mülheimer Brücke, zu deren Eröffnung 1929 sich Konrad Adenauer von den Bayerwerken ein Patinagrün gewünscht hatte, geht es hinüber ins Rechtsrheinische, wo für mindestens zwei Jahre das Carlswerk als Interimsquartier dient, und - so der Anspruch - künstlerisch zu neuen Ufern. Auch ein Brückenschlag auf eher bildungsfernes Terrain.
Das neue Signet nimmt die Silhouette der Produktionshalle auf - eine Folge von vier unterschiedlich hohen Stufen, einem asymmetrischen Siegerpodest ähnlich. Dieser Steigerung folgt auch die Dramaturgie der Eröffnungspremieren, in der der Intendant seinen drei Hausregisseuren den Vortritt lässt, um, was den Einsatz wie die Erwartungen angeht, selbst das höchste Podest zu beanspruchen: Nach Rafael Sanchez mit „Der nackte Wahnsinn“, Moritz Sostmann mit „Der gute Mensch von Sezuan“ und Angela Richter mit „Kippenberger!“ stellte sich Bachmann mit „Der Streik“ nach dem Roman von Ayn Rand als Regisseur vor. „Atlas Shrugged“ (1957) lautet der Titel im englischen Original, „Atlas wirft die Welt ab“ in einer früheren Übersetzung: Schon der Umfang von 1250 engbedruckten Seiten, die Bachmann und der Dramaturg Jens Gross für die Bühne bearbeitet haben, stellt das Theater vor eine Titanenaufgabe.
© David Baltzer
Gleisbau mit gewerkschaftlichen Hindernissen. Szene aus „Der Streik“
Um eine Brücke geht es auch in Ayn Rands Roman. Denn ob die Überquerung des Rio Norte, wenn sie aus dem neuen Rearden-Metall hergestellt wird, tragen oder einstürzen wird, ist eine der Fragen, die über die Zukunft des Landes und wer sie gestalten wird, entscheiden. Kreativität und Kapital, Egoismus und Erneuerungswille sind die Kräfte, die Ayn Rands wirtschaftspolitischem Weltentwurf, der im Gewand des Gesellschaftsromans daherkommt, bestimmen und in zwei Lager trennen: In die guten Unternehmer, die, indem sie in die eigenen Taschen wirtschaften, auch den Wohlstand der ganzen Nation fördern, und in die böse Mehrheit der Mittelmäßigen, die, altruistisch oder parasitär, auf Kosten anderer leben. Entfesselter Kapitalismus gegen Umverteilungssozialismus. Schwarz-Weiß - und nichts dazwischen.
Erzählt wird die Geschichte von Dagny Taggart, die, als Erbin der transkontinentalen Eisenbahngesellschaft, das finanziell angeschlagene Unternehmen retten, neu aufstellen und herausfinden möchte, woran es liegt, dass immer mehr erfolgreiche Industrielle plötzlich von der Bildfläche verschwinden. Sie macht sich auf die Suche nach dem „Zerstörer“, der das Land um die Stützen der Gesellschaft bringt, und entdeckt nach vielen Umwegen, dass der mysteriöse John Galt, der einen neuen Elektromotor erfunden hat, einen organisierten Kampf der Wirtschaftselite gegen die regulierenden Auflagen des Staates anführt.
Die provokante Ideologie ersäuft im Klischee
Die dreißig Meter breite Bühne der zum Depot 1 umgerüsteten Produktionshalle scheint dafür prädestiniert, dieses Industrieepos aufzunehmen, doch sie droht es auch zu verschlucken. Das erste Bild der großangelegten Inszenierung, die mit Feuer, Nebel und Detonationen aufgedonnert und einem Soundtrack untermalt wird, zeigt die Figuren, zwölf insgesamt, die in Partykleidern der fünfziger Jahren am Hochzeitstag des Stahlmagnaten Hank Rearden und seiner Frau Lillian zusammengekommen sind, einzeln herausgeleuchtet und im Raum verteilt: als Sprechsäulen. Wie und in welchen Beziehungen sie zu- und gegeneinander stehen aber vermag die Aufführung, von ganz wenigen Szenen abgesehen, nicht in ein Spiel zu setzen, das sie Eigenleben und Charakter gewinnen lässt. Das Rolltor der Halle geht hoch, ein Lkw rattert herein und kippt Schotter ab, ein Gleisbett wird ausgebreitet, Holzschwellen werden verlegt, Schienen montiert und verschraubt. Sozialistischer Realismus trifft Hollywood.
Melanie Kretschmann spielt Dagny Taggart im eleganten Kostüm als kühle, knallharte Kapitalistin, doch welche große, weltbeglückende Idee sie erfüllt und antreibt, wird nirgends deutlich. Die anderen Figuren kommen, plakativ kostümiert und zurechtgemacht, erst gar nicht über deklamierende Thesenträger hinaus. Im zweiten Teil nimmt die Regie Anleihen bei der Science-Fiction, die Szene in „Atlantis“, wo Dagny Taggart endlich John Galt trifft, wird - Bühne: Simeon Meier - in einer groß aufgeblasenen Schneekugel in Zeitlupe gedehnt und das Ende mit Cowboyhüten und Hawaiihemden, auf denen Dollar- und Eurozeichen gedruckt sind, in die wohlfeile Ironie der Amerika-Klischees gekippt. Die provokante ideologische Vision, mit der Ayn Rands Roman bis heute Teile des konservativen Amerikas beseelt, vermittelt sich ebenso wenig wie die Munition gegen den Mainstream, die Bachmann fasziniert haben mag.
© Sandra Then
Martin Kippenberger ist auch vom Theater kaum zu fassen
Dem dramatischen Weltentwurf ging im Depot 2 ein Heimspiel voraus: „Kippenberger!“ ruft Angela Richter ihre szenische Recherche zu einem Künstler, der Köln aufmischte, als die Stadt sich noch für den Nabel der Kunstwelt halten durfte. Biographie - ein Spiel, das hier auch Tanz und Dokumentation, Performance und Ausstellung ist. Fünf Personen suchen einen, ja, das auch, Autor, vor allem aber eine Ausnahmefigur, die postum zum Idol einer Generation geworden ist. Zwischen den großen Leinwänden von Christian Jankowski, eine zeigt die „Paris Bar“ in Berlin, eine andere die Buchhandlung Walther König in Köln, puzzeln die Schauspieler Melissa Ligan und Judith Rosmair, Yuri Englert, Marek Harloff und Malte Sundermann aus Auskünften und Erinnerungen ein Porträt zusammen, in dem der Selbstdarsteller und der Selbstzerstörer, der Alkoholiker, Angeber und Ausbeuter, der Frauenheld und Charmeur aufscheint. Das Zentrum aber bleibt merkwürdig leer - oder unfassbar? Denn der Künstler Kippenberger (1953 bis 1997) gerät nur unscharf ins Visier. Eine Legendenfortbildung der schillernden Art, die mit Daft Punk und David Bowie, Insider- und Ortskenntnissen kokettiert. So unterhaltsam wie flüchtig.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
