<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:21:17 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Claude Simon in einer Pariser Ausstellung</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Im Augenblick des Schreibens: Zeichnung von Claude Simon, die er seinem „Blinden Orion“ voranstellte." alt="Im Augenblick des Schreibens: Zeichnung von Claude Simon, die er seinem „Blinden Orion“ voranstellte." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2599985!/image/3360590409.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3360590409.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In der Beschreibung muss alles schon stecken: Zum hundertsten Geburtstag von Claude Simon zeigt das Pariser Centre Pompidou eine exzellente kleine Ausstellung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/autoren/claude-simon-in-einer-pariser-ausstellung-der-mann-der-einen-schnitt-durch-die-literatur-machte-12607418.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:31:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gr2-7i7y2</guid>
<ExtractedText>© Privatsammlung
Im Augenblick des Schreibens: Zeichnung von Claude Simon, die er seinem „Blinden Orion“ voranstellte.
„Uns überfüllts. Wir ordnens. Es zerfällt./Wir ordnens wieder und zerfallen selbst.“ Diese Zeilen aus Rilkes achter Duineser Elegie stellte der 2005 verstorbene Claude Simon einem seiner Romane voran. Sie kommen einem in den Sinn, betritt man in der Bibliothek des Pariser Centre Pompidou die kleine Ausstellung aus Anlass seines 100. Geburtstags, deren Titel das „Unerschöpfliche Chaos der Welt“ beschwört.
Zumal man in einer der Vitrinen auch gleich betrachten kann, wie Simon dieses Chaos bändigte, wie aus dem Magma der Erinnerungen und Eindrücke, der Bilder und Worte die Kompositionen seiner Bücher entstanden: Man steht da vor einigen seiner „Plans de montage“, in denen die einzelnen Textregister, Themen oder auch die mit ihnen assoziierten Figuren farbig markiert sind. Manchmal werden daraus Diagramme, manchmal auch Zeichnungen, in denen die Verschränkung der verschiedenen Zeiten und Räume in Figuren festgehalten ist, und von denen eine aussieht, als ob sie einen geologischen Schnitt darstellte.
© Chancellerie des Universités de Paris / Bibliothèque Jacques Doucet, Paris
Claude Simon pflegte die verschiedenen Register, Themen oder auch Personen entstehender Roman mit bestimmten Farbe zu verknüpfen: Hier ein „Plan“ der „Straße in Flandern“, datiert auf den 13. April 1959.
© Chancellerie des Universités de Paris / Bibliothèque Jacques Doucet, Paris
Claude Simon pflegte die verschiedenen Register, Themen oder auch Personen entstehender Roman mit bestimmten Farbe zu verknüpfen: Hier ein „Plan“ der „Straße in Flandern“, datiert auf den 13. April 1959.
Kleine Zeichnungen finden sich auch auf Manuskriptblättern – Simon schrieb alle Texte zuerst mit der Hand –, nun aber gar nicht abstrakter Art, sondern skizzenhafte Vergegenwärtigungen bestimmter Gegenstände, Figuren oder Szenen: Statthalter der Bilder, aus denen sich Texte entfalten und die ebenso wie bestimmte Worte Übergänge zwischen verschiedenen Textregistern auslösen können. Während die selbständige Zeichnung, deren Reproduktion Simon seinem „Blinden Orion“ voranstellte und die ein schreibende Hand an einem Schreibtisch vor geöffnetem Fenster zeigt, durchaus nicht irgendeine Szene ist, sondern ins Bild setzt, was Simon oft festgehalten hat: Dass seine Texte, wie viele Vorbereitungen und Lektüren vorangegangen sein mögen, immer im Fortschreiten des Schreibens selbst entstanden: „Erst beim Schreiben entsteht eine Sache. Es fasziniert mich, dass diese Sache immer unendlich reicher ist als das, was ich mir vorgenommen hatte. Es scheint also, dass das weiße Blatt und das Schreiben eine mindestens ebenso große Rolle spielen wie meine Absichten, als ob die Langsamkeit der schreibenden Hand notwendig wäre, um den Bildern Zeit zu geben, sich anzusammeln.“
Bücher, Bilder und Dokumente
Darunter auch die Bilder im engeren Sinn, von den Fotografien und Postkarten im Familienarchiv über Illustrationen in Büchern und anonyme Werke bis zu den Bildern der alten und zeitgenössischen Kunst: Alle konnten bei Simon Texte hervortreiben und deren Verzweigungen steuern, und auch von diesem Bildarchiv gibt die Ausstellung einen Eindruck: Werke der Künstler, denen sich Simon besonders verbunden wusste, werden auf einem der großen Videoschirme gemeinsam mit seinen Texten gezeigt; einige Bildbände demonstrieren, worauf Simon zugriff; Postkarten, an denen entlang in „Histoire“ ein Teil der Familiengeschichte evoziert wird, liegen in buntem Haufen.
Daneben gleich andere mit der Familiengeschichte verknüpfte Dokumente: das anrührende kleine Ausgabenbuch einer seiner beiden Tanten väterlicherseits, die viele Spuren in seinen Büchern hinterlassen hat (und deren Agonie in „Das Gras“ eingegangen ist, interpunktiert von Zitaten aus dem penibel geführten Büchlein von Einnahmen und Ausgaben); und daneben im schönen Kontrast das dicke alte Register, den Lesern Simons aus den „Géorgiques“ bekannt, in das der ferne Vorfahre mütterlicherseits – Konventsabgeordneter, Régicide, General der Revolutionsarmeen und Napoleons – das Verzeichnis seiner Pferde eintrug.
Die litrarischen Patenfiguren
Und die Bücher dürfen natürlich nicht fehlen: Solche von Autoren, deren Berichte Simon in seine Bücher einbaute oder für die Vorbereitung verwendete, neben jenen der entscheidenden Patenfiguren: Faulkner, Dostojewskij, Proust. Die Taschenbuchausgabe der „Recherche“ ist an einer Stelle der „Wiedergefundenen Zeit“ aufgeschlagen, in der Proust seinen Erzähler davon sprechen lässt, dass Dinge, die uns wieder begegnen, vergangene Eindrücke freisetzen können und in diesem Sinn immateriell werden – um gleich darauf, eine „realistische“ Kunst zu verwerfen, die sich damit begnügt, die Dinge zu beschreiben und zu dieser Essenz deshalb nicht vordringe.
Simon unterstrich dick die Zeilen, in denen von den Dingen die Rede von den Dingen ist, die sich in Eindrücke und Erinnerungen auflösen, notierte aber neben der Passage über die dagegen bloß oberflächliche Beschreibung: „sehr fragwürdig“. Ein hübsches Beispiel dafür, dass Simon an der Beschreibung nicht mäkeln lassen wollte – zumal bei einem Autor nicht, der für ihn doch der Vollstrecker einer entscheidenden Entwicklung des Romans seit Balzac war, nämlich gerade der Auflösung der Erzählung in Beschreibungen.
© Roland Allard/Éd. Minuit
Claude Simon an seinem Schreibtisch.
© Roland Allard/Éd. Minuit
Claude Simon an seinem Schreibtisch.
Naturgemäß hat von der Ausstellung mehr, wer Simons Bücher kennt. Aber auf mehreren Videoschirmen kann man auch, sofern des Französischen mächtig, Lesungen aus seinen Büchern und exzellente kleine Einführungen in Facetten seines Werks verfolgen. Dazu kommt noch ein Ausschnitt aus Simons eigenem Versuch aus den siebziger Jahren, einen seiner Texte filmisch umzusetzen, ein köstliches Interview von 1966, in dem Eric Rohmer das Kino der platte Realität ausgeliefert sieht und Simon über eine solche Anschauung nur staunen kann, oder auch ein langes Gespräch mit der Witwe Réa Simon, die über vierzig Jahre die erste Leserin seiner Texte war.
Weitere Artikel
Zum 100. Geburtstag von Claude Simon: In der Gegenwart des Schreibens 
Schließlich kann man auch mit dem Fotografen Simon näher bekannt werden, der in den dreißiger Jahren neben seinen Versuchen in der Malerei zu fotografieren begann und auch später noch manchmal zur Kamera griff. Die Ausstellung zeigt einige seiner Fotografien, auch Kontaktabzüge noch vor der Wahl des endgültigen Ausschnitts, und zwei Stockwerke weiter oben im Centre Pompidou kann man dreißg Fotografien betrachten, die Réa Simon unlängst dem Musée national d’art moderne vermacht hat. Und danach kann man ja noch einen Gang zur Place Monge tun, an dem Simons Pariser Wohnung liegt – auf ihn öffnet sich das Fenster in der ausgestellten Zeichnung – und in den nahe bei ihr gelegenen Jardin des Plantes – als kleine zusätzliche Hommage zum hundertsten Geburtstag eines großen Autors.
Claude Simon. L’inépuisable chaos du monde. Bis zum 4. Januar in der Bibliothek und im Musée national d’art moderne im Pariser Centre Georges Pompidou.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
