<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Wird in Deutschland zu viel studiert?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Wie viele Akademiker braucht das Land? Studenten in der Berliner Humboldt-Universität" alt="Wie viele Akademiker braucht das Land? Studenten in der Berliner Humboldt-Universität" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604299!/image/1529634941.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1529634941.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Anteil der Akademiker darf nicht weiter steigen, fordern Professoren und Wirtschaftsvertreter. Doch sie könnten Wichtiges übersehen: Die Welt verändert sich.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/vollbeschaeftigung/bildung-wird-in-deutschland-zu-viel-studiert-12603969.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:52:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hr1-7i5a9</guid>
<ExtractedText>Wie viele Akademiker braucht das Land? Studenten in der Berliner Humboldt-Universität
© dpa
Wie viele Akademiker braucht das Land? Studenten in der Berliner Humboldt-Universität
Wird hierzulande zu viel studiert? Der Philosophieprofessor und frühere SPD-Kulturstaatsminister Julian Nida-Rümelin hat diese Frage vor kurzem mit einem klaren Ja beantwortet und gefordert, den „Akademisierungswahn“ zu beenden. Damit hat er eine schon länger schwelende Diskussion stark befeuert. Der Deutsche Hochschulverband, die Berufsvertretung der deutschen Wissenschaftler, hat auf seiner Internetseite über Nida-Rümelins Forderung abstimmen lassen.
Fast 90 Prozent finden, der Wahn müsse ein Ende haben. Das passt zu den regelmäßigen Warnungen von Professoren, dass zu viele junge Menschen ein Studium begännen, die weder die Fähigkeiten noch das Interesse mitbrächten. Auch Nida-Rümelin sagte in der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung: „Wir werden bald 60 Prozent Studienberechtigte pro Jahrgang haben, in manchen Städten liegen wir schon bei 70 Prozent. Meine These ist, dass sich daraus eine neue Qualität ergibt – eine negative.“ Gleichzeitig pries er die duale Ausbildung. Diese werde durch die Expansion des Studiums bedroht.
„Auf der anderen Seite quellen die Hörsäle über“
Davor warnen auch manche Wirtschaftsverbände. Derzeit begännen fast genauso viele Menschen ein Studium wie eine Berufsausbildung, früher sei das Verhältnis ein Drittel zu zwei Drittel gewesen, rechnet Markus Kiss vom Deutschen Industrie- und Handelskammertag (DIHK) vor. Es sei schon diskussionswürdig, ob dieser Trend noch gesund sei. Zudem seien viel mehr Akademiker nicht adäquat beschäftigt als früher. „Auf der anderen Seite quellen die Hörsäle über.“ Das arbeitgebernahe Institut der deutschen Wirtschaft (IW) in Köln springt dem DIHK bei.
„Vor zehn Jahren gab es eine Akademikerlücke; seitdem ist der Anteil der Hochschulabsolventen von 17 auf 31 Prozent gestiegen“, sagt IW-Bildungsökonom Axel Plünnecke. Inzwischen sei in der beruflichen Bildung der Engpass größer. „Auch Ingenieure und Mediziner werden gesucht, doch bei Technikern und Schweißern ist es enger.“ Plünnecke warnt vor einer weiteren Akademisierung: „Das geht auf Kosten der dualen Ausbildung.“ Für die schrittweise Innovation sei es wichtig, dass Akademiker und Facharbeiter eng zusammenarbeiteten.
Warnungen hätten sich stets als falsch rausgestellt
Ganz andere Töne kommen von Südwestmetall. Die Metallarbeitgeber in Baden-Württemberg halten die „Diskussion über eine vermeintliche Überakademisierung der Gesellschaft für völlig verfehlt“. Warnungen vor einer Akademikerschwemme habe es in der Vergangenheit schon öfter gegeben – und sie hätten sich stets als falsch herausgestellt. Das gelte umso mehr, als es inzwischen eine stark ausdifferenzierte Hochschullandschaft und völlig neue Studienmodelle gebe, die den Bedarf des Arbeitsmarktes gut widerspiegelten.
Das gilt zum Beispiel für das duale Studium, eine Mischung aus akademischer und Berufsausbildung, das sich gerade im Südwesten der Republik großer Beliebtheit erfreut. Südwestmetall warnt eindringlich davor, duale Ausbildung und Studium gegeneinander auszuspielen. Das sieht Joachim Möller, der Leiter des Instituts für Arbeitsmarkt- und Berufsforschung der Bundesagentur für Arbeit, genauso. Wegen der ungünstigen demographischen Entwicklung würden Akademiker genauso zur Mangelware wie Facharbeiter.
Überqualifikation sei hierzulande kein breites Problem
Der Markt signalisiere eindeutig einen hohen Bedarf an Akademikern: „Es gab in den vergangenen Jahren eine deutliche Ausweitung des Angebots an Hochschulabsolventen auf dem Arbeitsmarkt, und trotzdem sind ihre Löhne gestiegen.“ Sie seien mehr gestiegen als die Löhne für Facharbeiter. Eine große Gruppe von Akademikern, die nicht adäquat beschäftigt sei, kann der Arbeitsmarktforscher in Deutschland nicht erkennen.
Überqualifikation sei hierzulande im Vergleich zu anderen Ländern kein breites Problem. Auf die Zuwanderung mag Möller nur begrenzt Hoffnungen setzen. „Die Bäume werden nicht in den Himmel wachsen.“ Das jetzige recht gute Niveau werde nicht zu halten sein. „Schon allein, weil auch in vielen Herkunftsländern die demographischen Probleme größer werden.“
Auch für die Zukunft erkennt der Wirtschaftsprofessor kein Ende des Trends zur Höherqualifizierung. Das liege auch daran, dass die Wirtschaft in einem stetigen Wandel begriffen sei. „Die wissensbasierten, interaktiven und kreativen Tätigkeiten nehmen zu, die produktionsnahen gehen eher zurück.“ Routinetätigkeiten, ob manuell oder kognitiv, würden immer mehr von Maschinen übernommen. „Das spricht für einen steigenden Bedarf an Akademikern.“
Es gebe keinen Fachkräftemangel, sondern nur falsche Preise
Der Münchner Bildungsökonom Ludger Wößmann nennt die Behauptung, es gebe zu viele Akademiker, abstrus. „Man sollte die Fakten klarmachen: Die Wirtschaft braucht offensichtlich mehr Hochschulabsolventen. Ich warne davor, Studium und duale Ausbildung gegeneinander auszuspielen.“ Akademiker verdienten am meisten und seien am seltensten arbeitslos. Das zeige, dass sich ein Studium im Durchschnitt mehr lohne als eine Berufsausbildung.
„Wenn der Mangel an Facharbeitern noch drängender wird, dann müssen eben die Gehälter steigen.“ In diesem Sinne gebe es keinen Fachkräftemangel, sondern nur falsche Preise. Auch Wößmann argumentiert mit der Dynamik der Wirtschaftsentwicklung. „Eine höher qualifizierte Bevölkerung bringt eine andere Wirtschaftsstruktur hervor.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
