<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Am Flughafen Hahn gehen die Flugzahlen zurück</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Flughafen Hahn galt lange Zeit als Musterbeispiel für den Erfolg eines Regionalflughafens durch Billigflieger." alt="Der Flughafen Hahn galt lange Zeit als Musterbeispiel für den Erfolg eines Regionalflughafens durch Billigflieger." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604869!/image/1995545874.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1995545874.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Flughafen Hahn steckt seit Jahren in den roten Zahlen - und die Zahl der Starts und Landungen sinkt weiter: In diesem Jahr wurde bislang ein Rückgang von gut elf Prozent im Vergleich zum Vorjahreszeitraum registriert.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/weniger-starts-und-landungen-am-flughafen-hahn-gehen-die-flugzahlen-zurueck-12604867.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 13:50:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-7i5z7</guid>
<ExtractedText>Der Flughafen Hahn galt lange Zeit als Musterbeispiel für den Erfolg eines Regionalflughafens durch Billigflieger.
© dpa
Der Flughafen Hahn galt lange Zeit als Musterbeispiel für den Erfolg eines Regionalflughafens durch Billigflieger.
Der in den roten Zahlen steckende Regionalflughafen Hahn im Hunsrück hat in den ersten neun Monaten 2013 einen starken Rückgang der Starts und Landungen verzeichnet. Von Januar bis Ende September sanken die Flugzahlen im Vergleich zum Vorjahreszeitraum um 11,4 Prozent auf 18.728. Einen entsprechenden Bericht der „Wirtschaftswoche“ bestätigte ein Sprecher der Deutschen Flugsicherung (DFS) am Samstag.
Dieser Trend treffe auf die meisten Regionalflughäfen zu, sagte der Sprecher des bundeseigenen Unternehmens, das auf seiner Internetseite die Entwicklungen der Flugzahlen dokumentiert . Der Rückgang sei der Wirtschafts- und Finanzkrise geschuldet.
Auf dem Hahn gehen die Flugzahlen seit Jahren zurück -  von 2007 bis Ende 2012 um 27 Prozent. Erst kürzlich hatte die Frachtfluggesellschaft Qatar Airways Cargo ihren Rückzug vom Hahn angekündigt. Mit dem Start des Winterflugplans am 27. Oktober will die im Emirat Katar ansässige Fluggesellschaft wieder Frankfurt anfliegen und Hahn nur noch als Ausweichflughafen nutzen. In diesem Jahr war bereits der Hahn-Kunde Air Cargo Germany (ACG) insolvent gegangen. Außerdem hatte Russlands größte Fluglinie Aeroflot ihre Frachtflüge in den Hunsrück eingestellt.
Der Flughafen Hahn, der zu 82,5 Prozent Rheinland-Pfalz und zu 17,5 Prozent Hessen gehört, schreibt seit Jahren rote Zahlen. Die Passagier- und vor allem die Frachtzahlen sind rückläufig. Der rheinland-pfälzische Landtag hat in diesem Frühjahr einen Nachtragshaushalt mit bis zu 80 Millionen Euro Hilfen für den Regionalflughafen verabschiedet. Zudem wurde ein Rettungskonzept auf den Weg gebracht.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
