<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Union und SPD: Einen Schritt vor – und wieder zurück</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Als wir träumten: Da tagten die Delegationen von Union und SPD in der Parlamentarischen Gesellschaft, hell erleuchtet neben dem Reichstag. " alt="Als wir träumten: Da tagten die Delegationen von Union und SPD in der Parlamentarischen Gesellschaft, hell erleuchtet neben dem Reichstag. " src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2619386!/image/3767393434.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3767393434.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach den Gesprächen zwischen Union und SPD scheint nichts mehr so sicher zu sein, wie es lange schien. So scheint es aber natürlich auch nur wieder zu sein.
Vorerst.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/bundestagswahl/sondierungen-zwischen-union-und-spd-einen-schritt-vor-und-wieder-zurueck-12619353.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:30:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hpp-7ih5l</guid>
<ExtractedText>Bundestagswahl
Sondierungen zwischen Union und SPD Einen Schritt vor – und wieder zurück
15.10.2013 ·  Nach den Gesprächen zwischen Union und SPD scheint nichts mehr so sicher zu sein, wie es lange schien. So scheint es aber natürlich auch nur wieder zu sein. Vorerst.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (19)
© dpa
Als wir träumten: Da tagten die Delegationen von Union und SPD in der Parlamentarischen Gesellschaft, hell erleuchtet neben dem Reichstag.
© dpa
Als wir träumten: Da tagten die Delegationen von Union und SPD in der Parlamentarischen Gesellschaft, hell erleuchtet neben dem Reichstag.
Das ist keine Taktiererei, wir – jedenfalls die CSU – wollen mit beiden ernsthaft reden“, hat sich, als es, in einer lauen Oktobernacht, schon Dienstag geworden war, Horst Seehofer vernehmen lassen. Ausgerechnet der CSU-Vorsitzende, der kürzlich noch sich mit Jürgen Trittin von den Grünen nicht an einen Tisch setzen wollte. Ausgerechnet der Ministerpräsident, der aus seiner Präferenz für ein Bündnis mit der SPD kein Hehl machte – genauer: zu machen schien. Seehofer verfährt nach dem Motto „nach der Sondierung“ (mit der SPD) ist „vor der Sondierung“ (mit den Grünen).
Reine Taktik Seehofers, mittels der Grünen der SPD politische Preise abzuringen? Oder doch eine Strategie, Schritt für Schritt die eigene CSU auf ein – bislang doch vermaledeites – „Schwarz-Grün“ vorzubereiten? Jedenfalls fällt auf, dass auf Seiten der Union diejenigen, die vor der Bundestagswahl für den nun eingetretenen Fall unklarer Mehrheitsverhältnisse Gespräche mit den Grünen als bloße Schau angekündigt hatten, heute anders sprechen. „Schwierig, schwierig“ sei das Gespräch mit den Sozialdemokraten gewesen, wurde am Dienstagmorgen gesagt, nachdem das CDU-Präsidium in einer Telefonschaltkonferenz über die lange Nacht unterrichtet worden war. „Nun schauen wir erst einmal auf die Grünen“, wurde angefügt, ehe sich die Verhandlungsbevollmächtigten der Union zu einer ebenso langen Nacht mit den Grünen aufmachten. Und mit Genugtuung nahmen sie wahr, dass die Grünen offenbar nicht dazu neigten, ihnen schlicht die Tür vor der Nase zuzuschlagen.
Die Beteiligten verbreiten in diesen Tagen eine Stimmung des „keiner weiß mehr“. Vertrauen ist noch nicht aufgebaut. Mehrfach nun hat Andrea Nahles, die SPD-Generalsekretärin, die in den Sondierungsgesprächen von Union und SPD – anders als Alexander Dobrindt, ihr Gegenpart von der CSU – nicht als Scharfmacherin, sondern als Zusammenführerin wahrgenommen wurde, das Schweigenkönnen als Vertrauensbeweis eingefordert, der die Basis eines Bündnisses sein müsse. Erst die Zukunft wird erweisen, ob in einem großen Schauspiel ein sicheres Ende bloß vernebelt wurde – oder ob die Ungewissheiten tatsächlich Realität waren.
Alles sei insgesamt sehr normal verlaufen – diese Botschaft war Nahles noch in der Nacht wichtig. Nein, zurzeit könne sie dem Parteikonvent sicher noch nicht die Aufnahme von Koalitionsverhandlungen empfehlen. Und nein, nicht nur auf dem Felde der Finanzpolitik sei man sich nicht nähergekommen, auch über den Mindestlohn sei kein Kompromiss in Sicht. Letzteres hatte einige in der SPD tatsächlich irritiert: Warum zeige die Union sich da so hartnäckig, sie müsse doch wissen, dass die SPD-Führung sich ohne „gesetzliche“ Lohnuntergrenze nicht an der Basis blicken lassen brauche. Aber abgesehen vom Mindestlohn war in der SPD-Führung nicht erwartet worden, dass man schon am Montagabend „Häkchen“ hinter einzelne Punkte werde machen können. Dass Nahles in der Nacht zu Dienstag bemerkte, dass „einige“ Punkte der insgesamt Punkte umfassenden Tagesordnung am Donnerstag nicht mehr angesprochen werden müssten, ging in manch medialer Schnelldeutung ein wenig unter: Mindestrente, Pflegereform, Energiewende, Verbesserungen in Sachen Leiharbeit und Werkverträge – auf diesen Feldern seien Schnittmengen offenbar geworden, aus denen in Koalitionsverhandlungen konkrete Kompromisse werden könnten.
Jede Verhandlung offenbart Menschliches
Damit das klar sei, sagte Dobrindt um Mitternacht, nichts sei vereinbart, solange nicht alles vereinbart sei. Und: „Alles hängt mit allem zusammen.“ Und alle in der Union nennen – je nach Befindlichkeit – mehr oder weniger drastisch die Vorstellung der SPD ziemlich realitätsfern, bloß weil Sigmar Gabriel und alle anderen führenden Sozialdemokraten auf die Zustimmung eines Parteikonvents und dann auch noch der Mitgliederbefragung angewiesen seien, würden CDU und CSU voreilige Zusagen machen.
Jede Verhandlung offenbart Menschliches, allzu Menschliches: Etwa zur Hälfte der abendlichen Sitzung, kurz nach der Tagesschau, nach vier Stunden, denen interne Beratungen auch der Parteivorstände vorausgegangen waren, eröffnete Peer Steinbrück das familienpolitische Verhandlungskapitel – jenen Beratungsteil, der auch das in der verflossenen schwarz-gelben Koalition vor allem von der CSU durchgesetzte Betreuungsgeld enthielt. Ein rotes Tuch für die Sozialdemokratie. Steinbrück hatte es, als er noch Kanzlerkandidat der SPD war, im Wahlkampf meist als „schwachsinnig“ bezeichnet. Nun sprach er sachorientiert über die Problematik einer „Individualleistung“ (Geld für Familien) und der Notwendigkeit „institutioneller Investitionen“ (etwa für Kindertagesstätten). Angela Merkel, die als Bundeskanzlerin auf der Unionsseite die Verhandlungsführung fest in der Hand hielt, reagierte gereizt – aus Sicht der SPD sogar überraschend gereizt, was womöglich ihrer Rolle als CDU-Vorsitzender entsprach, die auch Rücksichten auf die Schwesterpartei zu nehmen hat. Hannelore Kraft, die stellvertretende SPD-Vorsitzende, die in der ersten Sondierung als übellaunig beschrieben worden war, ergriff das Wort. Aus Sicht der SPD sprach sie konstruktiv und sachlich. Über die Wahlfreiheit zwischen Familie und Beruf, über die Notwendigkeit, Frauen dem Arbeitsmarkt zuzuführen. Nun sprang Alexander Dobrindt ein. Offenbar – so interpretierten es später die Sozialdemokraten – ermuntert durch die rhetorische Schärfe der Kanzlerin, warf er der nordrhein-westfälischen Ministerpräsidentin vor, die Kindererziehung rein ökonomisch zu betrachten. Das wiederum empfand Kraft, die in Düsseldorf die Formel geprägt hatte, kein Kind werde zurückgelassen, als persönliche Attacke. Es wurde laut. Dobrindt kritisierte die Schuldenpolitik der rot-grünen Kraft-Regierung. Er lasse sich nicht von Kraft belehren, wie man mit Geld umzugehen habe.
Merkel regte eine Sitzungspause an. Beim Verlassen des Raumes „Berlin“ im Palais der Parlamentarischen Gesellschaft, wurde kolportiert, wandte sich Kraft an die Kanzlerin. Inhalt: So kann man nicht verhandeln. Nach der Pause fiel der SPD-Delegation auf, dass Ronald Pofalla, der Kanzleramtsminister, und Dobrindt fehlten. Erst zehn Minuten später kamen sie zurück. Das war die Zeit, in der die Helfer der Beteiligten nach draußen zwitscherten, die kurze Pause habe auch der Beruhigung dienen sollen. Dobrindt soll sich hernach nicht mehr zu Wort gemeldet haben. Später, als er zusammen mit Hermann Gröhe, dem CDU-Generalsekretär, aus Sicht der Union die Verhandlungsergebnisse schilderte, sprach er freundlich-kühl davon, man müsse einmal „auch die Belastbarkeit einer möglichen neuen Koalition austesten“. Was die Sache angehe. Was die Personen angehe. Nahles wiederum beschrieb Minuten später die Situation als „kribbelig“. Ein Glas Wein könne auch entkrampfend wirken. Lächeln. Wieso es eigentlich keinen Wein gegeben habe? In der Union wurde erzählt, Kraft sei stark im Austeilen und schwach im Einstecken.
Die Kanzlerin muss die SPD zusammenhalten
Nach 23 Uhr war es, als die professionell Neugierigen – gegenüber im Reichstagsgebäude (auf der Ebene der Sitzungssäle der Fraktionen) auf Ergebnisse der Sondierung wartend – schon glaubten, das Ende werde nahe sein. Ende der Sitzung? Bloß abermals eine Unterbrechung, die zweite der Nacht. Ein zweites Mal war es laut geworden. Dieses Mal mit der SPD in der Rolle des – amüsierten, wie es hieß – Beobachters. Thema: Infrastrukturpolitik. Peter Ramsauer, der von der CSU gestellte Bundesverkehrsminister soll, wie es auch in der Schwesterpartei wahrgenommen wurde, etwas zu ausführlich gesprochen haben. Horst Seehofer ärgerte sich. Ohnehin zahlten die Länder die Planungskosten großer Vorhaben – und am Ende hätten sie nichts davon. Sodann pochte der bayerische Ministerpräsident auf die Notwendigkeit eines Verkehrsprojektes in Bayern, das der Bund mitzufinanzieren habe. In Rage soll er sich geredet haben. Nicht auf die SPD, sondern auf Wolfgang Schäuble, den Bundesfinanzminister richtete sich sein Blick. Seehofer mag ihn schätzen. Schäubles schwache Seiten kennt er auch. Merkel, die aller Wahrscheinlichkeit nach Schäuble am liebsten weiterhin im Amt des Finanzministers sähe, griff ein. Sitzungsunterbrechung, abermals. Mit den anwesenden Ministerpräsidenten der Union – neben Seehofer noch mit Stanislaw Tillich (Sachsen) und Volker Bouffier (Hessen) – setzte sie sich zusammen. Für die SPD war es ein Signal. Die Kanzlerin wolle verhindern, wurde in der SPD vermutet, dass die Union am Ende in zwei Lager zerfiele: Das des Bundes und das der Länder.
Tatsächlich ging es hier auch um einen Seitenaspekt einer großen Koalition. Nur wenn sich die Grünen in den Landesregierungen nicht sperrten, hätten Union und SPD im Bundesrat eine Mehrheit – dann aber eine zu fast hundert Prozent. Mögliche Folge: Wann und wo immer sie wollten, könnten sie dem Bund für Zustimmungen zu seiner Politik Finanzmittel abpressen. Und klar ist auch: Was Nordrhein-Westfalen recht ist, ist Sachsen billig und Bayern auch und Hessen auch und auch Baden-Württemberg. Infrastrukturpolitik, Bildungspolitik, Förderung der Kommunen – die Liste ist lang und wird länger. Denkmodelle, die – auch im Angesicht der anstehenden Bund-Länder-Finanzverhandlungen – erörtert werden. Zu Beginn der Legislaturperiode könne der Bund eine Finanzzusage machen. Bedingung: Das war es denn auch bis 2017.
Andrea Nahles aber, gewissermaßen die Chefkommunikatorin ihrer Partei, gab nach Mitternacht den Beteiligten den Rat, „erst mal eine Runde drüber zu schlafen“. Einige Sondierer der SPD setzten sich noch zur Nachbesprechung zusammen. Um acht Uhr am Dienstag informierte Sigmar Gabriel den Vorstand telefonisch über den Abend. „Gelassen und innerlich ruhig“ fasste er die Lage zusammen, berichtete ein Teilnehmer. Stehe er unter Druck, sei Gabriel immer gut, und der SPD-Vorsitzende steht zurzeit unter enormen Druck. Bislang hat er seine Partei behutsam in Richtung Koalitionsverhandlungen geführt. Nun aber – am Dienstag – ist er in einer Lage, die nicht er, sondern die Grünen kontrollieren. Wenn sie im „Spiel“ blieben, könnte das Kartenhaus Gabriels schnell zusammenfallen. Vor der schwarz-grünen Sondierung wollten die roten Sondierer „Überraschungen“ nicht ausschließen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
