<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Vorsichtiger Optimismus bei Atomgesprächen mit Iran in Genf</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Englisch ist die Sprache der Wahl: Ashton, Zarif" alt="Englisch ist die Sprache der Wahl: Ashton, Zarif" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2618920!/image/3870212276.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3870212276.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Genf wird über Irans Atomprogramm verhandelt. Die EU-Außenbeauftragte Ashton lobt Teherans Vorschläge als „sehr nützlich“. Die Iraner rücken mit einer Power-Point-Präsentation an und verzichten auf Formalismen. Israel warnt abermals vor Zugeständnissen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/atomgespraeche-mit-iran-vorsichtiger-optimismus-in-genf-12618912.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:11:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7igtc</guid>
<ExtractedText>Vorsichtiger Optimismus bei Atomgesprächen mit Iran in Genf
Atomgespräche mit Iran
Vorsichtiger Optimismus in Genf
Von
In Genf wird über Irans Atomprogramm verhandelt. Die EU-Außenbeauftragte Ashton lobt Teherans Vorschläge als „sehr nützlich“. Die Iraner rücken mit einer Power-Point-Präsentation an und verzichten auf Formalismen. Israel warnt abermals vor Zugeständnissen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
15.10.2013
Genf Neue Gesprächsrunde über Irans Atomprogramm in Genf
EU-Vertreter zeigten sich vorsichtig optimistisch. Es sind die ersten Gespräche nach Antritt des neuen Iranischen Präsidenten. 0
© AP, reuters
Neue Gesprächsrunde über Irans Atomprogramm in Genf
Neue Gesprächsrunde über Irans Atomprogramm in Genf
© AP, reuters
Neue Gesprächsrunde über Irans Atomprogramm in Genf
Kurz vor Beginn der Genfer Gespräche warnte das israelische Sicherheitskabinett in einer ungewöhnlich deutlichen Erklärung vor vorschnellen Kompromissen im Atomstreit mit Iran. Das Regime in Teheran müsse die Urananreicherung vollständig stoppen und alles angereicherte Uran außer Landes bringen, verlangten Ministerpräsident Benjamin Netanjahu und die wichtigsten Minister der israelischen Regierung. Die unterirdischen Anlagen in Qom und Natans müssten samt den Zentrifugen abgebaut und die Arbeit am Schwerwasserreaktor in Arak eingestellt werden.
Es wäre ein „historischer Fehler, die Sanktionen nicht vollständig zu nutzen und Zugeständnisse zu machen, bevor sichergestellt ist, dass Iran sein Atomwaffenprogramm aufgibt“, heißt es in der Erklärung des israelischen Ministergremiums, dessen Beratungen gewöhnlich geheim sind. Als Anspielung auf einen weiterhin möglichen Militärschlag wurden in Israel Äußerungen von Netanjahu vor dem Parlament in Jerusalem verstanden. Eine der Lektionen des Jom-Kippur-Kriegs vor 40 Jahren sei, „den Feind nicht zu unterschätzen und schon im Voraus auf einen Präventivschlag zu verzichten“, sagte er am Dienstag. „Damals zahlten wir den Preis der Selbsttäuschung. Diesen Fehler werden wir nicht mehr wieder machen.“
Ganz anders als in der Vergangenheit
Für die Sechsergruppe verhandeln in Genf die Politischen Direktoren oder Staatssekretäre, für Iran der stellvertretende Außenminister Araghtschi. Zarif halte sich aber bereit, falls seine Anwesenheit notwendig werden sollte, hieß es. Der Außenminister hatte zuvor den Wunsch geäußert, dass die Verhandlungen künftig auf Ministerebene stattfinden, damit schneller Ergebnissen erzielt werden könnten. Westliche Diplomaten dämpften in Genf aber die Erwartung, dass es schnell zu Gesprächen auf Außenministerebene kommen werde. Die Verhandlungen seien vorerst in einem hohen Maße „technisch“, sagte eine ranghohe amerikanische Diplomatin. Man benötige dafür hochqualifizierte technische Fachleute. Sobald es um Entscheidungen auf politischer Ebene gehe, die nur die Außenminister treffen könnten, würden diese hinzukommen.
Entsprechend dürfte es in den jetzigen Genfer Gesprächen hinter den Türen eher nüchtern zugegangen sein. Das Lob von westlicher Seite für die „sehr detaillierten“ Diskussionen gewinnt Gewicht durch den Vergleich mit der Vergangenheit: Da waren sich die iranischen Unterhändler zumeist in Grundsatzreferaten mit historischen und theologischen Bezügen ergangen. Für die Sechsergruppe gelten als zentrale Punkte die Geschwindigkeit und das Ausmaß der Anreicherung von Uran in Iran, die Transparenz des Atomprogramms und die Bestände an bereits angereichertem Uran. Für Iran hatte Unterhändler Araghtschi die „roten Linien“ dort gezogen, wo es um das grundsätzliche Recht seines Landes gehe, Uran für die zivile Nutzung anzureichern, und darum, die angereicherten Bestände im Land zu belassen. Araghtschi machte zudem deutlich, dass Iran nicht das Zusatzprotokoll zum Nichtverbreitungsvertrag anwenden werde, welches unangekündigte Inspektionen ermöglicht. Teheran hat dieses Protokoll unterzeichnet, aber nicht ratifiziert. Auf der anderen Seite dringt Iran darauf, dass die internationalen Sanktionen zügig und substantiell aufgehoben werden. Besonders hart treffen das Land die Einschränkungen beim Verkauf von Rohöl nach Europa und Amerika sowie die Einschränkungen beim internationalen Geldverkehr, die den Außenhandel lähmen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
