<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Amerikanischer Haushaltsstreit: Schlechte Noten für Kompromissbereite</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Vor allem die Werbekampagnen der Lobbyverbände sorgen dafür, dass sich John Boehner und Barack Obama weiterhin nicht annähern" alt="Vor allem die Werbekampagnen der Lobbyverbände sorgen dafür, dass sich John Boehner und Barack Obama weiterhin nicht annähern" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619505!/image/2848042347.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2848042347.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Tea Party lenkt im Budgetstreit nicht ein. Dass die Republikaner schlecht dastehen, ficht sie nicht an. Für ihre Abgeordneten zählt nur die reine Lehre.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/amerika/amerikanischer-haushaltsstreit-schlechte-noten-fuer-kompromissbereite-12619426.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:13:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoz-7ih7m</guid>
<ExtractedText>Amerika
Amerikanischer Haushaltsstreit Schlechte Noten für Kompromissbereite
15.10.2013 ·  Die Tea Party lenkt im Budgetstreit nicht ein. Dass die Republikaner schlecht dastehen, ficht sie nicht an. Für ihre Abgeordneten zählt nur die reine Lehre.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (8)
© MAYK
Vor allem die Werbekampagnen der Lobbyverbände sorgen dafür, dass sich John Boehner und Barack Obama weiterhin nicht annähern
© MAYK
Vor allem die Werbekampagnen der Lobbyverbände sorgen dafür, dass sich John Boehner und Barack Obama weiterhin nicht annähern
„Eins nach dem anderen!“ Ob die Republikaner im Repräsentantenhaus ihren Kompromiss im Haushaltsstreit am Ende mittragen würden, mochten republikanische Senatoren am Dienstag nicht vorhersagen. Den rund 30 treuen Tea-Party-Abgeordneten trauen sie inzwischen fast alles zu – außer dem Eingeständnis, dass sie die Partei und das Land in eine Sackgasse gedrängt haben. Je näher der Donnerstag rückt, an dem die Regierung erstmals keine Kredite mehr aufnehmen darf, desto unverhüllter schimpfen republikanische Senatoren über die verlorene Zeit. Jetzt wird laut beklagt, was vorher nur zwischen den Zeilen zugegeben wurde: Der Versuch der radikalen Konservativen, unter faktischer Androhung einer Staatspleite die Gesundheitsreform von Präsident Barack Obama zurückzudrehen, war zum Scheitern verurteilt. Und er hat dem Ansehen der Republikaner viel mehr geschadet als Obama, der bei seiner Botschaft blieb: Wir lassen uns nicht erpressen.
Doch die Tea Party gibt nicht klein bei. Den kompromisswilligen Kollegen im Senat wirft Raul Labrador verzagte Leisetreterei vor – „pussyfooting“ lautet der wenig schmeichelhafte Begriff. „Das Problem mit den Republikanern im Senat ist, dass sie immer erst nächstes Mal kämpfen wollen“, sagte der Abgeordnete aus Idaho. Der demokratische Mehrheitsführer Harry Reid und der republikanische Minderheitsführer Mitch McConnell waren in der Nacht übereingekommen, einen Haushalt für die Zeit bis zum 15. Januar zu beschließen und der Regierung bis zum 7. Februar die Kreditaufnahme zu ermöglichen. Als Erfolg geben die republikanischen Senatoren dabei aus, dass Kongressmitglieder beider Lager bis Mitte Dezember eine Grundsatzlösung im Budgetstreit finden müssen.
Doch auch der Abgeordnete Tim Huelskamp, den die Tea Party in Kansas zum Erfolg trug, hat für die Kollegen im Senat nur ein böses Wort: „Wir nenne sie die Kapitulationsfraktion.“ Unbefangen erklärt er, warum der Kompromiss für ihn nicht in Frage kommt. „Jeder, der als Republikaner dafür stimmen würde, bekommt garantiert einen Herausforderer in den Vorwahlen.“ Denn was die Tea Party gibt, kann sie auch wieder nehmen. Die diversen Lobbygruppen, die darum wetteifern, die vormalige Graswurzelbewegung anzuführen, geben viel Geld für negative Werbekampagnen aus, um Mandatsträger der Republikaner anzuschwärzen, die im Sinne des Ausgleichs von der reinen, konservativen Lehre abweichen. Die Organisation Freedomworks etwa benotet alle Kongressmitglieder und droht jenen ein schlechtes Zwischenzeugnis an, die jetzt den Angriff auf „Obamacare“ abbrechen wollen. Auch die „Tea Party Patriots“ verbreiten Durchhalteparolen und versorgen das Publikum mit ausformulierten Sätzen zur Gesundheitsreform. Bei Freedomworks können sich registrierte Nutzer sogar per Click mit dem Büro ihres Abgeordneten verbinden lassen oder sich für einen vorformulierten Leserbrief die Adressen der örtlichen Zeitungen ausdrucken.
Ideologisierte Bürger bestimmen die Volksvertreter
Die Gespräche im Senat verliefen nicht zuletzt deshalb so schleppend, weil sich McConnell selbst nächstes Jahr in Kentucky gegen einen von Tea-Party-Gruppen unterstützten Widersacher behaupten muss. Jedes Entgegenkommen an Reid und Obama ist eine Steilvorlage für den Gegner. Manche Tea-Party-Gruppen haben inzwischen einen Gang heruntergeschaltet. Sie sind zu dem Schluss gekommen, dass der Verwaltungsstillstand und der drohende Verlust der Kreditwürdigkeit inzwischen eher vom Streit über die Gesundheitsreform ablenken. Doch nur in der Taktik gibt es Differenzen. Die miserablen Umfragewerte für die Republikaner nehmen alle Aktivisten in Kauf. Denn die Wahlkreise wurden zuletzt so zugeschnitten, dass die republikanische Mehrheit in der größeren Kongresskammer beinah sicher ist. Die Volksvertreter werden dadurch faktisch in den Vorwahlen bestimmt, an denen oft nur wenige, überdurchschnittlich ideologisierte Bürger teilnehmen.
John Boehner, der republikanische Mehrheitsführer im Repräsentantenhaus, sitzt nun wieder zwischen den Stühlen. Er hatte sich zwar zu Beginn von den Tea-Party-Kollegen einen Kurs vorgeben lassen, der nicht seiner Überzeugung entsprach. Er hat sich aber auch so viel und so laut über Obama geärgert, der keine Verhandlungen führen wollte, dass ihm der vom Senat ins Auge gefasste Kompromiss zu sanft erscheint. Noch bevor Reid und McConnell die Konturen ihres Pakts verkünden konnten, entschied sich Boehner am Dienstag, die Abgeordneten über einen Konkurrenzentwurf abstimmen zu lassen. Dabei schließt er sich zwar den im Senat ausgehandelten Fristen an, verlangt aber ein zusätzliches Zugeständnis im Streit über Obamacare. Kaum jemand in Washington mochte nach dieser Nachricht am Dienstag noch darauf wetten, dass Obama schon an diesem Mittwoch ein Gesetz unterschreiben könnte, das den Notstand vorläufig beendet – selbst wenn Ted Cruz die Tea Party enttäuscht und auf einen weiteren Blockade-Filibuster verzichtet. Wann die Regierung in dem Fall wem Geld schuldig bleiben muss, wusste am Dienstag niemand zu sagen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
