<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Annäherung von CDU und Grünen in Hessen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Auf dem „Boden der Gemeinsamkeit“: Der Grüne Tarek Al-Wazir und Ministerpräsident Bouffier in Wiesbaden" alt="Auf dem „Boden der Gemeinsamkeit“: Der Grüne Tarek Al-Wazir und Ministerpräsident Bouffier in Wiesbaden" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2618967!/image/537581128.jpg_gen/derivatives/article_teaser/537581128.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Hessen haben CDU und Grüne eine dritte Sondierungsrunde für die Bildung einer Koalition vereinbart. Ministerpräsident Bouffier sagte, es gebe einen Boden der Gemeinsamkeit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/hessen-cdu-und-gruene-naehern-sich-weiter-an-12618959.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:33:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpg-7igun</guid>
<ExtractedText>Auf dem „Boden der Gemeinsamkeit“: Der Grüne Tarek Al-Wazir und Ministerpräsident Bouffier in Wiesbaden
© dpa
Auf dem „Boden der Gemeinsamkeit“: Der Grüne Tarek Al-Wazir und Ministerpräsident Bouffier in Wiesbaden
CDU und Grüne sind sich bei Sondierungen zu einer möglichen Regierungsbildung in Hessen nähergekommen. Ein gut dreieinhalbstündiges Gespräch am Dienstag, das zweite binnen acht Tagen, sei atmosphärisch und inhaltlich sehr gut verlaufen, sagte Ministerpräsident Volker Bouffier (CDU) im Anschluss. Man habe einen „Boden der Gemeinsamkeit“ gefunden, deshalb halte er eine stabile, auf eine volle Legislaturperiode ausgerichtete schwarz-grüne Koalition grundsätzlich für möglich. Die zwischen den beiden Parteien umstrittensten Themen, die Konsolidierung der Landesfinanzen und die Zukunft des Frankfurter Flughafens, sind allerdings bisher nicht angesprochen worden. Beide Seiten vereinbarten ein weiteres Treffen ihrer Delegationen für übernächste Woche.
Aus Sicht des Landes- und Fraktionsvorsitzenden der Grünen, Tarek Al-Wazir, hat die CDU verstanden, dass es eine Politik des „Weiter-so“ in Hessen nicht geben könne. Er sprach von einem „spannenden Termin“, bei dem sich beispielsweise bei den Themen Schule und Kinderbetreuung „neue Lösungswege“ abgezeichnet hätten. In der Sozial- und Arbeitspolitik gebe es noch Unterschiede, aber „keine unüberwindlichen Hürden“. Bei der nächsten Gesprächsrunde, bei der die Themen Finanzen und Infrastruktur im Mittelpunkt stünden, werde sich zeigen, wie weit die Kompromissbereitschaft der Union gehe.
Fünf Sondierungstreffen haben seit der Landtagswahl am 22. September, die weder für Schwarz-Gelb noch für Rot-Grün eine Mehrheit ergab, stattgefunden: jeweils zwei zwischen CDU und SPD sowie zwischen Union und Grünen. Bei einem Treffen versuchten SPD und Grüne gemeinsam, die Chancen für ein Bündnis mit der Linkspartei auszuloten. Ende nächster Woche steht eine weitere Zusammenkunft von SPD, Grünen und Linkspartei an, und am 29. Oktober wird sich der CDU-Landesvorsitzende und Ministerpräsident Bouffier zum dritten Mal mit Oppositionsführer Thorsten Schäfer-Gümbel (SPD) austauschen. Anfang November will Bouffier dann bekanntgeben, mit wem er Koalitionsverhandlungen aufnehmen möchte.
Al-Wazir: Spannender Termin
Als realistisch gelten drei Lösungen: eine große Koalition von CDU und SPD, ein schwarz-grünes Bündnis und eine wie auch immer geartete Zusammenarbeit von SPD und Grünen mit der Linkspartei. Wenn Bouffier weiterregieren will, braucht er SPD oder Grüne als Partner; will Schäfer-Gümbel ihn als Regierungschef ablösen, muss er ein rot-grün-rotes Bündnis aus seiner Partei, den Grünen und der Linkspartei schmieden. „Es gibt eine Mehrheit für eine andere Politik“, lautet das Credo von Schäfer-Gümbel, und der Grünen-Vorsitzende Al-Wazir weist darauf hin, dass die Union überhaupt nur eine Chance habe, an der Macht zu bleiben, wenn Rot-Grün-Rot scheitere und wenn sie mit einer Partei koaliere, die sie eigentlich ablösen wolle. Einig sind sich Schäfer-Gümbel und Al-Wazir aber auch in der Einschätzung, dass eine rot-grün-rote Zusammenarbeit wegen der radikalen Positionen der Linkspartei in der Finanzpolitik, beim Frankfurter Flughafen und beim Thema Verfassungsschutz „außerordentlich problematisch“ wäre.
Während Al-Wazir jedoch mehrfach klargestellt hat, dass er eine stabile Regierung und kein Minderheiten- oder Tolerierungsmodell anstrebe, äußert sich Schäfer-Gümbel in dieser Frage weiterhin zurückhaltend. Es sei aus seiner Sicht „kein Dogma“, dass bis zum 18. Januar, wenn die derzeitige Legislaturperiode ablaufe, eine neue Regierungskoalition stehen müsse. Schäfer-Gümbel kann sich zunächst auch eine geschäftsführend im Amt bleibende CDU/FDP-Regierung vorstellen, die dann die von einer rot-grün-roten Landtagsmehrheit beschlossenen Gesetze umsetzen müsste.
Etwa ein Drittel der SPD-Landtagsfraktion, so heißt es, tendiere wie die frühere Landesvorsitzende Andrea Ypsilanti zu einem rot-grün-roten Experiment. In der CDU-Fraktion indes steht vor allem jüngeren Abgeordneten der Sinn nach einem Experiment mit den Grünen, weil sie sich davon mehr Aufbruchstimmung als von einer Zusammenarbeit der großen Monolithen CDU und SPD erhoffen. Selbst Franz Josef Jung, stellvertretender CDU-Landesvorsitzender, früherer Bundesminister und einer der Wortführer der Konservativen in der hessischen Union, hat sich jüngst für „Tabubrüche in Koalitionsfragen“ ausgesprochen. Viele, auch konservative Parteimitglieder wüssten, dass es aus Strategiegründen an der Zeit sei, auch über Schwarz-Grün nachzudenken, sagte er. Auch Ministerpräsident Bouffier hat im Umgang mit den Grünen keine fundamentalen Berührungsängste. Sein Credo: Es muss inhaltlich passen, und es muss eine stabile Perspektive für eine ganze Legislaturperiode zu erkennen sein.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
