<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Grüne: Die Summe der Einzelkämpfer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nach der Nominierung zur Bundestagsvizepräsidentin auf dem Weg zur Sondierung mit der Union: Claudia Roth mit Winfried Kretschmann, Steffi Lemke, Cem Özdemir, Anton Hofreiter und Katrin Göring-Eckhardt (v.l.)" alt="Nach der Nominierung zur Bundestagsvizepräsidentin auf dem Weg zur Sondierung mit der Union: Claudia Roth mit Winfried Kretschmann, Steffi Lemke, Cem Özdemir, Anton Hofreiter und Katrin Göring-Eckhardt (v.l.)" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619071!/image/1401972919.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1401972919.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Claudia Roth soll Bundestagsvizepräsidentin werden. Die „Mutter der Partei“ sei dafür einfach besser geeignet als Renate Künast, heißt es in der grünen Fraktion. Künast verzichtet kurzfristig auf eine Gegenkandidatur.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/bundestagswahl/gruene-die-summe-der-einzelkaempfer-12618999.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 16:31:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hpp-7igvr</guid>
<ExtractedText>Bundestagswahl
Grüne Die Summe der Einzelkämpfer
15.10.2013 ·  Claudia Roth soll Bundestagsvizepräsidentin werden. Die „Mutter der Partei“ sei dafür einfach besser geeignet als Renate Künast, heißt es in der grünen Fraktion. Künast verzichtet kurzfristig auf eine Gegenkandidatur.
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (41)
© dpa
Nach der Nominierung zur Bundestagsvizepräsidentin auf dem Weg zur Sondierung mit der Union: Claudia Roth mit Winfried Kretschmann, Steffi Lemke, Cem Özdemir, Anton Hofreiter und Katrin Göring-Eckhardt (v.l.)
© dpa
Nach der Nominierung zur Bundestagsvizepräsidentin auf dem Weg zur Sondierung mit der Union: Claudia Roth mit Winfried Kretschmann, Steffi Lemke, Cem Özdemir, Anton Hofreiter und Katrin Göring-Eckhardt (v.l.)
Die Wahlen für die zweite Reihe der Grünen-Führungsriege sind zwar ohne offene Niederlagen abgegangen, ein paar kräftige Beulen hat es für manche Kandidaten jedoch schon gegeben. Die herzlichste Tröstung erfuhr hinterher Renate Künast. Die frühere Fraktionsvorsitzende hatte vor drei Wochen ihren Rückzug aus der Fraktionsspitze mit der Ankündigung verbunden, sie wolle gerne auf den Platz einer Bundestagsvizepräsidentin rutschen.
Es wäre ein Ringtausch geworden, da Katrin Göring-Eckardt, die seit acht Jahren jenes Parlamentsamt für die Grünen versah, nun als Fraktionschefin amtiert. Es liegt nahe, dass Künast an diese spezielle Ämterrotation schon seit längerem dachte: vor einem Jahr im Herbst, als die Grünen-Mitglieder in einer Urwahl eine Spitzenkandidatin für die Bundestagswahl zu bestimmen hatten, da war die Kandidatin Künast der Kandidatin Göring-Eckardt deutlich unterlegen gewesen (nur die Kandidatin Claudia Roth, die als Dritte zur Auswahl stand, hatte noch weitaus weniger Zustimmung der Basis erhalten).
Also könnte anschließend die Idee entstanden sein, dass nach einer Bundestagswahl, falls eine rot-grüne Mehrheit nicht zusammengekommen sei, die Spitzenkandidatin Göring-Eckardt Fraktionschefin werde und dafür der bisherigen Fraktionsvorsitzenden Künast ihren Posten als Parlamentsvize überlasse.
© dpa
Claudia Roth
Die Bundestagswahl aber endete nicht mal mit einem Achtungserfolg, sondern mit einer Niederlage für die Grünen. Und die Parteivorsitzende Roth zog daraus als erste Konsequenzen, kündigte ihren Rücktritt vom Amt der Bundesvorsitzenden an, und machte schon vor Künast öffentlich bekannt, dass sie ein Auge auf den Vizepräsidentensessel geworfen habe.
Dass sich Roth mit ihrem Postenwunsch am Dienstag in der Fraktion schließlich durchsetzte , ist nicht die Belohnung für ihre zügige Räumung des Parteivorsitzes, es ist auch nicht das Ergebnis eines Flügelhandels zwischen Reformern und Linken. Vielmehr steckt darin die Ansicht der meisten Abgeordneten, dass „die Claudia“, die seit mehr als einem Jahrzehnt eine Art Parteimutterrolle ausfüllt, auf dem Repräsentationsplatz im Bundestag einfach besser wirken werde als die rhetorisch begabtere, aber polemischere, auffassungsschnelle Renate Künast.
„Die Welt wartet nicht auf solche Abstimmungen“
Sie sei einfach für andere halbhohe Aufgaben besser geeignet, hieß es auch in Künasts innerparteilicher Heimat, auf dem Flügel der Realos, vor der Fraktionssitzung am Dienstag. Eine Überlegung lautet, Künast könne den Vorsitz des Bundestags-Rechtsausschusses übernehmen – falls die Besetzung dieses Ausschusses an die Grünen falle.
Kurz vor der Abstimmung am Dienstag schloss Künast sich diesen Erwägungen an, womöglich von der Überlegung geleitet, dass eine Niederlage gegen Roth ihrem politischen Gewicht abträglicher sein werde als der Verzicht auf eine Gegenkandidatur. „Die Welt wartet nicht auf solche Abstimmungen“, sagte sie, und bekam von ihren Fraktionskollegen langen Applaus dafür.
Rückkehr zur Lagerarithmetik
Bei der Wahl der Parlamentarischen Geschäftsführer kam dann doch wieder die Lagerarithmetik von Realos und Linken zum Zuge. Da die erste Parlamentarische Geschäftsführerin, Britta Haßelmann, die vergangene Woche in ihr Amt gewählt wurde, zum Realo-Flügel zählt, waren zwei der drei weiteren Geschäftsführerposten für Kandidaten des linken Parteiflügels reserviert.
Den Realo-Platz sicherte sich Anja Hajduk, die einst zu Zeiten der rot-grünen Bundesregierung der Bundestagsfraktion angehörte, dann aber in die Hamburger Landespolitik wechselte und jetzt von dort in den Bundestag zurückkehrte. Bei den Linken hatte Katja Keul ihren Geschäftsführerposten sicher, nicht zuletzt weil sie diese Funktion schon in der vorherigen Bundestagsfraktion ausübte.
Steffi Lemke hingegen, die für den zweiten Posten kandidierte, war mit 35 Ja-Stimmen aus dem Kreis der 63 Abgeordneten nur knapp erfolgreich. Auch Lemke ist eine Rückkehrerin in die Bundestagsfraktion, auch sie war Abgeordnete in der rot-grünen Regierungszeit, damals hatte sie sogar das Amt der Ersten Parlamentarischen Geschäftsführerin inne.
Lemke brachte dann ein Jahrzehnt als politische Geschäftsführerin der Grünen Partei zu – eine Funktion, die der des Generalsekretärs in anderen Parteien gleicht. Sie organisierte den Bundestagswahlkampf, der mit dem enttäuschenden Ergebnis für die Grünen endete.
Dass nicht das Wahlprogramm, sondern Einzelfehler, wie das Ignorieren der Pädophilie-Debatte oder der Veggie-Day die Ursache des schlechten Wahlresultats im Bund seien, hat sie seither wiederholt beteuert. Es ist möglich, dass einige Abgeordnete der Fraktion jetzt bei der Geschäftsführer-Abstimmung Lemkes bisherige Tätigkeit in der Partei bewerten wollten, es ist aber auch wahrscheinlich, dass die bei den Grünen üblichen Flügelränke eine Rolle spielten.
Die öffentliche Verkündung der Fraktionswahlen durch den neuen Vorsitzenden Anton Hofreiter legt das nahe. Er sagte ausdrücklich vorsichtig, er nenne die Namen der Sieger „in alphabetischer Reihenfolge“. Und er fügte den mahnenden Satz an, Hajduk, Keul und Lemke hätten allesamt deutlich gemacht, sie wollten „die Fraktion insgesamt, integrativ und zur Mitte hin führen“. Denn die Fraktion sei „mehr als die einzelnen Teile“, sagte Hofreiter.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
