<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Bootsunglück vor Lampedusa: Europa diskutiert über Umgang mit Migranten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sturm und raue See machten Arbeiten an der Unglücksstelle vor Lampedusa schwierig." alt="Sturm und raue See machten Arbeiten an der Unglücksstelle vor Lampedusa schwierig." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604938!/image/2477758272.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2477758272.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Politiker in Italien und Europa fordern neue Gesetze zum Umgang mit Flüchtlingen. Auch Schlepper sollen härter bestraft werden. Auf dem Meeresgrund vor Lampedusa werden noch hunderte Tote vermutet.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europa/bootsunglueck-vor-lampedusa-europa-diskutiert-ueber-umgang-mit-migranten-12604909.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:07:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hox-7i60d</guid>
<ExtractedText>Bootsunglück vor Lampedusa: Europa diskutiert über Umgang mit Migranten
Bootsunglück vor Lampedusa
Europa diskutiert über Umgang mit Migranten
Von
Politiker in Italien und Europa fordern neue Gesetze zum Umgang mit Flüchtlingen. Auch Schlepper sollen härter bestraft werden. Auf dem Meeresgrund vor Lampedusa werden noch hunderte Tote vermutet.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Bootsunglück vor Lampedusa Schlechtes Wetter behindert Rettungsarbeiten
Sturm und rauhe See machten Arbeiten an der Unglücksstelle vor Lampedusa schwierig. 1
© AP, Reuters
Schlechtes Wetter behindert Rettungsarbeiten vor Lampedusa
Schlechtes Wetter behindert Rettungsarbeiten
© AP
Schlechtes Wetter behindert Rettungsarbeiten vor Lampedusa
Das Flüchtlingsdrama vor Lampedusa hat in Italien und Europa eine Debatte über die Einwanderungsgesetze und den Umgang mit Migranten ausgelöst. Staatspräsident Giorgio Napolitano verlangte neue Gesetze zum Umgang mit Flüchtlingen und Asylbewerbern. Andere Politiker machten sich für eine Überarbeitung des restriktiven Gesetzes zu illegaler Einwanderung aus dem Jahr 2002 stark. „Im Licht dieser Tragödie muss das Bossi-Fini-Gesetz noch einmal überprüft werden“, sagte Senatspräsident Pietro Grasso.
Italiens Regierungschef Enrico Letta forderte mehr Unterstützung aus der EU. „Italien muss es schaffen, in Europa Gehör und Verbündete zu finden“, sagte er nach Angaben der Nachrichtenagentur Ansa. Europa müsse sein Interventions- und Aktionsniveau erhöhen, um zu verhindern, dass sich Tragödien wie die vor Lampedusa wiederholten.
Frankreichs Premierminister Jean-Marc Ayrault forderte die EU-Staaten zu Diskussionen über die Kontrolle der Seegrenzen auf. Die EU-Mitgliedstaaten müssen sich so schnell wie möglich treffen, um über die Verwaltung der Grenzen auf See zu diskutieren, sagte der sozialistische Politiker am Samstag am Rande eines Besuchs in der lothringischen Stadt Metz. Mitleid reiche nicht aus. Die EU-Staaten müssten eine Lösung finden, sagte Aurault.
© AP
Mitleid reicht nicht aus: Italienische Fischer werfen einen Kranz an der Unglücksstelle ab.
Die EU-Kommissarin für humanitäre Hilfe, Kristalina Georgieva, verlangte bessere Zugangsmöglichkeiten für Flüchtlinge in die Europäische Union. „Wir Europäer müssen nicht nur die Herzen und die Geldbeutel offenhalten, sondern auch unsere Grenzen“, sagte Georgieva der „Welt“ (Samstag). „Die EU basiert auf Solidarität. Das bedeutet, dass wir Menschen willkommen heißen müssen, wenn sie unsere Hilfe brauchen.“ Die italienische Parlamentspräsidentin Laura Boldrini appellierte, die Politik gegenüber den Ursprungsländern und den Asylbewerbern zu überdenken. Der Parteichef von Lettas Demokratischer Partei, Giuglielmo Epifani, sagte: „Das Bossi-Fini-Gesetz wurde im Schatten von Emotionen und Angst verabschiedet. Jetzt brauchen wir ein Klima des Willkommens.“ Innenminister Angelino Alfano schloss eine Änderung des umstrittenen Gesetzes jedoch aus. „Leider ist die Frage sehr viel komplizierter“, sagte er.
Hunderte weitere Tote vermutet
Zwei Tage nach dem Unglück mit mehr als 100 Toten die Such- und Bergungsarbeiten am Samstag vor Lampedusa weiter. Die Rettungskräfte wurden zunächst von starkem Wind und schlechtem Wetter behindert, Taucher konnten nicht zu dem Schiffswrack vordringen. Es liegt in etwa 40 Metern Tiefe auf dem Meeresboden vor der Küste. Es wird vermutet, dass noch Hunderte weitere Menschen bei dem Schiffbruch ums Leben gekommen sind.
Fischer legten am Morgen Blumen im Meer ab, um der getöteten Migranten zu gedenken. Bislang konnten 111 Leichen geborgen werden, darunter vier Kinder. Ihr Boot war am Donnerstag vor Lampedusa in Flammen aufgegangen und gekentert.
Roms Bürgermeister Ignazio Marino kündigte an, die 155 Überlebenden der Katastrophe in Rom zu empfangen. „Das ist das erste Signal der Rebellion gegen die Resignation und Gleichgültigkeit“, sagte er. Gegen die 155 Überlebenden des Unglücks soll wegen illegaler Einwanderung ermittelt werden. Sobald sie identifiziert seien, geschehe dies zwangsläufig, berichtete die Nachrichtenagentur Ansa am Samstag unter Berufung auf die Staatsanwaltschaft. Den Afrikanern droht eine Geldstrafe von bis zu 5000 Euro.
© DPA
Bundesinnenminister Hans-Peter Friedrich (CSU) forderte unterdessen schärfere Maßnahmen gegen Schlepper. „Fest steht, dass wir noch stärker die Netzwerke organisierter und ausbeuterischer Schleusungskriminalität bekämpfen müssen“, sagte Friedrich der „Welt am Sonntag“. „Die Schleuser-Verbrecher sind es, die die Menschen mit falschen Versprechungen in Lebensgefahr bringen und oftmals in den Tod führen.“ Den Vorwurf, Europa schotte sich ab, wies Friedrich zurück. „Allein Deutschland hat in diesem Jahr schon annähernd 80 000 Menschen Zuflucht gewährt. Durch die gemeinsamen, europäischen Grenzpolizei-Einsätze konnten in den vergangenen zwei Jahren fast 40 000 Menschen aus Seenot gerettet werden.“ Wichtig sei zudem, die Situation in den Herkunftsländern der Flüchtlinge zu verbessern. „Die Menschen brauchen stabile politische Verhältnisse und wirtschaftliche Perspektiven in ihrer Heimat. Dabei muss und kann Europa helfen“, sagte Friedrich der „Welt am Sonntag“.
Der SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel hingegen sieht die anderen europäischen Staaten in der Pflicht, deutlich mehr Migranten aus Afrika aufzunehmen. „Was auf Lampedusa passiert, ist eine große Schande für die Europäische Union“, sagte er der „Bild am Sonntag“. „Wir müssen den riesigen Strom von dort ankommenden Flüchtlingen gerechter in Europa verteilen und die Zustände für die Flüchtlinge und für die Inselbewohner vor Ort verbessern.“ Deutschland müsse sich entschieden dafür einsetzen, das Flüchtlingselend auf Lampedusa zu mildern.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
