<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Verwaltungsstillstand in Amerika: Totale Blockade in Washington</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Washington: Angestellte der öffentlichen Verwaltung protestieren gegen ihren Zwangsurlaub." alt="Washington: Angestellte der öffentlichen Verwaltung protestieren gegen ihren Zwangsurlaub." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604628!/image/1904825384.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1904825384.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Verwaltungsstillstand Amerika lähmt auch die internationale Politik der Weltmacht. Die Verhandlungen über die Freihandelszone mit der EU wurden verschoben, die Sanktionen gegen Syrien und Iran können nicht umgesetzt werden. Auch ein Treffen mit Putin musste Obama absagen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/verwaltungsstillstand-in-amerika-blockade-in-washington-erreicht-europa-12604620.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 03:33:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq5-7i5sc</guid>
<ExtractedText>Washington: Angestellte der öffentlichen Verwaltung protestieren gegen ihren Zwangsurlaub.
© REUTERS
Washington: Angestellte der öffentlichen Verwaltung protestieren gegen ihren Zwangsurlaub.
Der amerikanische Außenminister John Kerry hat davor gewarnt, dass der Verwaltungsstillstand in seinem Land die Position der Vereinigten Staaten in der Welt beeinträchtigen könnte. Sollte der Stillstand länger anhalten oder sich wiederholen, „würden Leute die Bereitschaft und die Fähigkeit Amerikas, ihren Kurs beizubehalten, in Frage stellen“, sagte Kerry am Samstag beim Gipfel der asiatisch-pazifischen Wirtschaftsgemeinschaft Apec auf der indonesischen Insel Bali. Eine solche Annahme über sein Land wäre aber nicht zutreffend, versicherte Kerry. Er sprach von einem „Moment der Albernheit“, der bald vorüber sei.
Der Außenminister war in Vertretung von Präsident Barack Obama auf Bali, dessen geplante Asienreise wegen des anhaltenden Haushaltsstreits abgesagt worden war . Nach Angaben des Weißen Hauses wollte Obama die Zeit nutzen, um weiter für eine Lösung des Konflikts zu kämpfen.
Die Folgen der Haushaltskrise wirken sich mittlerweile auch auf andere Teile der Welt aus. So müssen in dieser Woche die Verhandlungen über eine geplante Freihandelszone zwischen der EU und den Vereinigten Staaten ausfallen. „Die Vertreter der amerikanischen Seite können nicht nach Brüssel kommen“, sagte ein EU-Sprecher am Freitag. Die Gespräche sollten ursprünglich an diesem Montag fortgesetzt werden. Auch ein Treffen mit dem russischen Präsidenten Wladimir Putin auf Bali fällt damit aus. Moskau gibt sich enttäuscht - bei dem Gespräch hätte es um Syrien gegen sollen.
Präsident Obama appellierte abermals an die Republikaner, den Haushaltsstreit zu beenden. „Stoppen Sie diese Farce. Setzen Sie dem ’Shutdown’ jetzt ein Ende“, sagte Obama am Samstag in seiner wöchentlichen Radioansprache.
„Dies ist kein verdammtes Spiel“
Dieser Samstag ist Tag fünf des Haushaltsnotstands. Eine Einigung liegt in weiter Ferne, belastbare Gespräche gibt es bislang offenbar nicht. Beide Lager machen sich gegenseitig Vorwürfe. „Dies ist kein verdammtes Spiel“, sagte der Republikanerführer John Boehner. Er verlangte von Obama sofortige Verhandlungen. Obama reagierte, er sei zu Gesprächen bereit, „aber wir können das nicht, wenn dem amerikanischen Volk eine Schusswaffe an den Kopf gehalten wird“.
Die Republikaner verknüpfen die Zustimmung zum Etat an eine Verschiebung der Einführung der Gesundheitsreform. Obama hält das für Erpressung und ist nicht bereit, sein wichtigstes Sozialgesetz zur Disposition zu stellen.
Immer mehr rückt in den Blickpunkt, dass die Lösung der Haushaltskrise mit der Debatte um Erhöhung des Schuldenlimits verbunden wird. Auch hier drängt die Zeit. Spätestens bis zum 17. Oktober muss die Schuldengrenze von 16,7 Billionen Dollar (12,4 Billionen Euro) erhöht werden. Gibt es keine Einigung droht die Zahlungsunfähigkeit der Vereinigten Staaten - mit unabsehbaren Folgen für die Weltwirtschaft. Dies wäre noch einmal „dramatisch schlimmer“, sagte Obama am Samstag.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
