<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Patriarch Ibrahim Isaac Sedrak: „Wir werden diskriminiert, nicht verfolgt“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ort der Zerstörung: Eine koptische Kirche in Minya" alt="Ort der Zerstörung: Eine koptische Kirche in Minya" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604829!/image/1349807340.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1349807340.jpg"/&gt;&lt;p&gt;„Die meisten Muslime wollen keine Gewalt und respektieren andere“, sagt Ibrahim Isaac Sedrak, der Patriarch der koptisch-katholischen Kirche, im F.A.Z.-Interview. Die Christen in Ägypten würden diskriminiert, aber nicht verfolgt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/afrika/koptisch-katholischer-patriarch-wir-werden-diskriminiert-nicht-verfolgt-12604036.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 15:52:18 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hp0-7i5c4</guid>
<ExtractedText>Ort der Zerstörung: Eine koptische Kirche in Minya
© AFP
Ort der Zerstörung: Eine koptische Kirche in Minya
Eure Seligkeit, in Ägypten wurden seit August Kirchen angegriffen, mindestens 37 wurden zerstört, auch viele Sozialeinrichtungen der Kirche. Werden in Ägypten die Christen verfolgt?
Es gab Schwierigkeiten, sogar Diskriminierung. Von Verfolgung kann man jedoch nicht sprechen. Die Angriffe im August richteten sich zwar gegen die Christen, das eigentliche Ziel war aber Ägypten selbst. Angegriffen wurden ja auch staatliche Institutionen und gemäßigte Muslime, die Christen verteidigt haben.
Weshalb wurden im August vor allem in Oberägypten viele Kirchen zerstört?
In ganz Ägypten wurden hundert Kirchen und kirchliche Einrichtungen wie Schulen angegriffen, sehr viele in der Provinz Minya. Denn das südliche Ägypten wurde immer vernachlässigt, in der Bildung, dem Gesundheitswesen, der Wirtschaft. Das bedeutet Analphabetismus, Armut, die Vormachtstellung großer Familien.
Ist das der Nährboden für einen radikalen Islam?
Die Vernachlässigung der Dörfer durch den Staat hat es den Fundamentalisten ermöglicht, an die Stelle des Staates zu treten, indem sie die Armen unterstützten und ihnen halfen. Sie bauten ohne Einschränkungen überall Moscheen. Wer sie leitete, wurde nicht vom Staat kontrolliert und unterstand nicht der islamischen Azhar-Universität. Anderen galten die Islamisten als gute Muslime, weil sie ja Moscheen bauten.
Waren das jene, die die Kirchen angriffen?
Fundamentalistische Muslime, etwa in Minya, erhöhten nach der Absetzung Mursis und der Auflösung der beiden Protestlager der Muslimbrüder im August ihren Druck auf die Christen. Sie sahen, dass sie alles verloren und nichts mehr zu gewinnen hatten. So griffen sie den Staat an, die Polizei und vor allem die Kirchen.
© Röth, Frank
Patriarch Ibrahim Isaac Sedrak beim Interview in der politischen Redaktion der F.A.Z.
Ist bei dieser präzedenzlosen Polarisierung ein Zusammenleben von Muslimen und Christen noch möglich?
Die meisten einfachen Muslime wollen keine Gewalt. Sie respektieren andere. Sie wollen den Islam, aber nicht den politischen Islam. Vor allem wollen sie nicht, dass man im Namen des Islams zur Gewalt greift. Wir haben immer zusammengelebt. Gemeinsam wollen wir ein ziviles, demokratisches und modernes Ägypten aufbauen.
Viele Muslime sehen Christen als „Dhimmi“, als Schutzbefohlene, deren Status die Scharia definiert. Sind die Christen damit Bürger zweiter Klasse?
Sie betrachten uns nicht nur als Dhimmi, sondern sogar als Ungläubige. Es gibt selbst Muslime, die uns Christen in der Vergangenheit für Spione des Westens hielten. Das darf man aber nicht generalisieren. Viele Muslime sind gut ausgebildet, sehen das nicht so. Es ist noch ein weiter Weg, um ein Bewusstsein zu schaffen, andere zu respektieren und in aller Unterschiedlichkeit zu leben.
Welches Ägypten versprechen Sie sich als Ergebnis der neuen Verfassung?
Wir sollten uns nicht zum Ziel setzen, Demokratie und Freiheitsrechte wie in einem westlichen Land zu erreichen. Wir wollen ein offenes Ägypten, wie es immer war, ein zivilisiertes Land mit Kultur. Man muss Realist sein und akzeptieren, dass wir nur langsam vorankommen. Viele Ägypter wollen die Identität Ägyptens als ziviles und demokratisches Land wiederherstellen und wollen nicht bloß eine formale Demokratie. Es geht darum, die Menschen auszubilden. Schließlich sind 40 Prozent der Ägypter Analphabeten.
Entsteht in Ägypten gerade eine Zivilgesellschaft, in der die Christen ihren festen Platz haben? Etwa durch Ihre mannigfaltigen Bildungseinrichtungen?
Die koptisch-katholische Kirche ist eine Minderheit innerhalb der christlichen Minderheit Ägyptens, aber mit einer wirksamen Präsenz in der Gesellschaft. Wir betreiben landesweit 170 Schulen sowie viele andere Einrichtungen. Eine Herausforderung ist für alle Ägypter die Schwäche der politischen Führungskräfte. Man ließ nie den Raum zu, den es braucht, um Führungskräfte heranwachsen zu lassen. Man wollte immer die gleichen Personen an der Macht haben. Unsere christlichen Laien müssen befähigt werden, Verantwortung zu übernehmen und zu teilen.
Das alles war in der einjährigen Amtszeit des islamistischen Präsidenten Muhammad Mursi nicht möglich?
Die Ägypter hatten den Muslimbrüdern eine Chance gegeben. Von Anfang an verhielt sich Mursi aber nicht demokratisch, jeden Tag wuchsen die sozioökonomischen Probleme, Ägypten verlor zunehmend seine Identität und Würde. Daher gingen die Menschen auf die Straßen, die Jugendbewegung Tamarrod stieß eine Unterschriftenaktion für Neuwahlen an. Die Muslimbrüder lehnten das ab und warfen den Christen vor, diese Aktionen zu unterstützen. Die Christen erfüllten nur ihre staatsbürgerschaftliche Pflicht – und dadurch fühlten sich die Muslimbrüder provoziert.
Haben die Christen im Nahen Osten eine Zukunft?
Wir haben nicht wirklich eine Wahl, aber wir haben Hoffnung. Als Christen haben wir eine Mission, auch im Nahen Osten. Die Region bewegt sich in die richtige Richtung. Das gilt auch für die Muslime. Ägypten wird nicht so bleiben, wie es ist. Die Veränderungen gehen von der Gesellschaft aus. Für die Christen hoffe ich, dass man sie unterstützt und ermutigt. Dabei spielt die Kirche eine große Rolle.
Weitere Artikel
Ägypten: Nach dem Putsch die  Verfolgung der Kopten 
Zur Person
Patriarch Ibrahim Isaac Sedrak ist seit dem 15. Januar 2013 das Oberhaupt der koptisch-katholischen Kirche, der zweitgrößten Kirche Ägyptens. Anlässlich des Monats der Weltmission, der an diesem Sonntag vom katholischen Hilfswerk Missio eröffnet wird, hält er sich in Deutschland auf. Der Patriarch von Alexandrien der mit Rom unierten Kirche wurde 1955 in der Provinz Assiut geboren. Er studierte Theologie und Philosophie am Priesterseminar in Maadi, einem Vorort von Kairo. 1980 wurde er zum Priester geweiht. Nach einem Studium an der Gregoriana in Rom leitete er das Priesterseminar in Maadi. Die Bischofssynode der koptisch-katholischen Kirche wählte ihn 2002 zum Bischof von Minya. (Her.)
Die Fragen stellte Rainer Hermann .
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
