<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:58:15 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Darf Qatar die WM behalten? „Ich wünschte mir, dass sich auch der DFB einschaltet“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Proteste am Fifa-Sitz in Zürich am Donnerstag: Solidarität mit Arbeitsmigranten in Qatar" alt="Proteste am Fifa-Sitz in Zürich am Donnerstag: Solidarität mit Arbeitsmigranten in Qatar" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604919!/image/2412290278.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2412290278.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Führende deutsche Politiker stellen die Austragung der Fußball-WM in Qatar im Jahr 2022 in Frage. Fifa-Vorstand Zwanziger kritisiert die Passivität des DFB-Präsidenten Niersbach.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/darf-qatar-die-wm-behalten-ich-wuenschte-mir-dass-sich-auch-der-dfb-einschaltet-12604916.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:23:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7i60k</guid>
<ExtractedText>Sklaverei auf WM-Baustellen in Qatar?  
Harte Kritik an Fifa-Präsident Joseph Blatter übte der Parlamentarische Geschäftsführer der SPD-Fraktion im Bundestag, Thomas Oppermann. „Ich bin entsetzt, dass Joseph Blatter allein über Terminfragen redet und die Frage der Menschenrechte völlig ignoriert“, sagte Oppermann der F.A.S. Die Situation auf den Baustellen sei mit den Idealen des Sports nicht zu vereinbaren. Die Fifa sei auch dafür verantwortlich, wie die WM vorbereitet wird. „Wir brauchen eine unabhängige Untersuchung der Vorfälle“, sagte Oppermann.
© dpa
Theo Zwanziger, Mitglied des Fifa-Vorstandes und früherer Präsident des DFB, mahnt eine gesamtpolitische Verantwortung an
Blatter hatte die Missstände auf den Baustellen als arbeitsrechtliche Angelegenheit bezeichnet, für die Qatar allein zuständig sei. Die Organisation Human Rights Watch kritisierte den Fifa-Präsidenten. „Seine Aussagen waren noch sehr ausweichend. Das reicht nicht. Wir erwarten konkreten Druck der Fifa auf die Qatarer“, sagte Wolfgang Büttner von Human Rights Watch der F.A.S.
Dass die WM in Qatar stattfinden soll, kritisierte auch der Berliner Bundestagsabgeordnete Frank Steffel (CDU). „Die Entscheidung, die WM 2022 nach Qatar zu vergeben, war falsch. Das zeigt sich immer klarer“, sagte Steffel, der Mitglied im Sportausschuss des Bundestags ist, der F.A.S. Der Weltfußballverband müsse darauf achten, dass in den Veranstaltungsorten der Fußball-Weltmeisterschaften die internationalen Menschenrechtsstandards und Arbeitsbedingungen eingehalten würden. „Da ist die Fifa als Veranstalter in der Pflicht. Sie muss die Vorkommnisse ehrlich aufklären und die Suppe auslöffeln, die sie sich eingebrockt hat“, sagte Steffel.
© afp
Zum Video
Die Fifa hatte am Freitag eine Task Force eingesetzt, die Qatar bei der Suche nach einem passenden Termin beraten soll. Gestritten wird darüber, ob die WM statt im Sommer, der als zu heiß gilt, im Winter stattfinden kann. Theo Zwanziger, Mitglied im Fifa-Vorstand, bezweifelte indessen, dass das Konsultationsverfahren zur Terminfindung im Winter zum Erfolg führen werde. „Wenn der Prozess gründlich, sauber, transparent und unter Einbindung aller Betroffenen abläuft, dann wird es sicherlich ganz schwierig werden, eine Einigung auf einen Alternativtermin außerhalb des Sommers zu bekommen“, sagte Zwanziger.
Eine Sommer-WM in Qatar hielt er für „ausgeschlossen und nicht verantwortbar“. Zwanziger fügte an: „Jeder, der da ohne Rücksicht auf Verluste mit dem Kopf durch die Wand will, der ist verantwortlich für jeden Todesfall, der dann dort passiert.“ Auf die Frage, ob ein Scheitern des Konsultationsverfahrens bedeuten würde, dass das Turnier andernorts gespielt werden müsste, sagte Zwanziger: „Dann muss eine neue Entscheidung her.“
Quelle: FAZ.NET
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
