<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Gesundheitsreform in Amerika: Empörende Zahlen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Mit Lufballons: New Jersey nimmt Versicherungsanträge nicht nur online an." alt="Mit Lufballons: New Jersey nimmt Versicherungsanträge nicht nur online an." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604646!/image/2653659894.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2653659894.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Kaum irgendwo sonst als bei Obamas Gesundheitsreform wird der Gegensatz zwischen einem „linken“ Präsidenten und einer „rechten“ Opposition betont. Warum die Amerikaner mit „Obamacare“ hadern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/amerika/gesundheitsreform-in-amerika-empoerende-zahlen-12603918.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 10:36:45 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoz-7i58u</guid>
<ExtractedText>Mit Lufballons: New Jersey nimmt Versicherungsanträge nicht nur online an.
© AFP
Mit Lufballons: New Jersey nimmt Versicherungsanträge nicht nur online an.
„Obamacare“ war ein Kampfbegriff der Republikaner. Aber dem Präsidenten gefällt das Etikett. Barack Obama ist davon überzeugt, dass seine Gesundheitsreform eklatante Lücken im Versicherungsschutz der Amerikaner schließen wird, und er beharrt darauf, dass sie überdies die Kosten im Zaum hält. Alle Umfragen scheinen aber den Republikanern recht zu geben, die sich in ihrem Kampf gegen das Unterfangen auf das Volk berufen. So haben Demoskopen jüngst für den Sender NBC und das „Wall Street Journal“ ermittelt, dass 45 Prozent der Amerikaner erwarten, Obamacare werde negative Folgen für das Land haben. Nur 23 Prozent versprechen sich Verbesserungen. Immerhin 30 Prozent der Befragten rechnen damit, dass die Reform ihrer Familie schadet, während sich nur gut jeder Zehnte auf eine Verbesserung der eigenen Lage einrichtet. Doch Obacht: Nur drei von zehn Befragten sagen, dass sie überhaupt begreifen, worum es bei Obamacare geht. Selbst die Ärzte haben sich mehrheitlich nicht bemüht, die Reform zu verstehen.
So viel Zeit die Sender auf den Streit verwenden, so rar sind sachliche Darstellungen. Schon die Überlastung der Websites am Dienstag, als die Online-Börsen für subventionierte Versicherungspolicen eröffneten, wurde in Talkshows als Beleg des Scheiterns skandalisiert. Es rächt sich, dass Obama 2010 die Umwälzung allein mit den Stimmen der Demokraten durchgepaukt hat, während früher breite, überparteiliche Mehrheiten in Grundsatzfragen üblich waren. So konnte der Widerstand gegen Obamacare für die Republikanische Partei in ihrer Krise identitätsstiftend wirken. In dem durch gnadenlos zugespitzte oder falsche Behauptungen über angebliche Reformfolgen vergifteten Klima tut sich die Regierung schwer, Pannen bei der hastigen Einführung zuzugeben, bürokratische Auswüchse zu verhindern und allzu optimistische Sparprognosen zu korrigieren.
Obamacare ist wie geschaffen, um den Gegensatz zwischen einem linken Präsidenten und einer Opposition zu akzentuieren, die sich nach den schuldenfinanzierten Konjunkturprogrammen erst recht für eine schlanke Bundesregierung einsetzt. Durch den „Affordable Care Act“ entstehen Ansprüche auf Beihilfen, die sich in zehn Jahren auf mehr als eine Billion Dollar summieren. Diese Zahl empört Republikaner. Doch sie berücksichtigt weder die Einnahmequellen, die Obamacare erschließt (etwa eine umstrittene Steuer auf technische medizinische Hilfsmittel), noch anderweitige Spareffekte. Nach Berechnungen des unabhängigen Budgetamts des Kongresses wird die Gesundheitsreform das Haushaltsdefizit verringern. Kritiker malen aber die Gefahr von Betrug an die Wand - und kritisieren zugleich die Bürokratie, die aufgebaut wird, um Missbrauch zu verhindern. Vor allem die künftige Krankenversicherungspflicht leitet Wasser auf die Mühlen von Republikanern, die vor einem einen bevormundenden Staat warnen. Wenn sich eine Familie mit einem Jahreseinkommen von 73.000 Dollar in Ohio nicht krankenversichert, droht ihr ein Bußgeld von mehr als 2000 Dollar im Jahr. Dass die Regierung als Nächstes eine „Broccoli-Pflicht“ verhängen werde, also jeden Bürger zum regelmäßigen Kauf des Broccoli-Gemüses verpflichten werde, gehört zu den wiederkehrenden Phrasen einer hitzigen Debatte, deren Teilnehmer meist nur eine Seite der Medaille beleuchten.
Mit Richtigstellungen ist schwer durchzudringen
Die andere zeigt in den Augen der Demokraten das leuchtende Bild eines Landes, in dem endlich nicht mehr 15 Prozent der Bevölkerung ohne Krankenversicherung dastehen werden. Denn die Versicherer dürfen nicht mehr nach Vorerkrankungen fragen, bevor sie eine Versicherungsprämie verlangen. Und selbst Amerikaner, die über das Vierfache der Armutsgrenze von derzeit 11.490 Dollar für Alleinstehende verfügen, können künftig staatliche Hilfen bekommen. Auch in der Wählerklientel der Republikaner gibt es viele Bürger, die wegen Vorerkrankungen bisher durch das Raster gefallen sind. Während Angestellte, die wie der Großteil der Amerikaner über ihren Arbeitgeber versichert sind, meist keine Probleme haben, können sich Diabetiker etwa oft nur zu horrenden Kosten versichern, wenn sie sich beispielsweise selbständig machen. So wenig, wie die Demokraten von der Versicherungspflicht und den Strafen reden, so selten erinnern die Republikaner an diesen Missstand, den Obamacare abstellt.
So gerät der Zusammenhang aus dem Blick: Wenn plötzlich Millionen von Kranken günstigen Versicherungsschutz erhalten, müssen die Gesellschaften umso mehr Gesunde anlocken, deren Prämien die aufwendigen Behandlungen der Kranken mitfinanzieren. Dazu dient die Versicherungspflicht. Dass die Versicherungsprämien der Amerikaner zuletzt teils drastisch gestiegen sind, konnte die Regierung allerdings nicht verhindern. Sein Wahlversprechen von 2008, dass viele Familien bis zu 2500 Dollar jährlich sparen würden, kann Obama nicht einhalten.
Zur schlechten Stimmung tragen ferner die Klagen von Unternehmen bei. Die Versicherungspolicen, die sie ihren Angestellten besorgen, müssen neuen Regeln gehorchen. Außerdem werden neue Berichtspflichten und Gebühren eingeführt. Die Spitze des Eisbergs bildet die sogenannte Cadillac-Steuer, die Arbeitgeber von 2018 an zu entrichten haben, wenn sie ihren Mitarbeitern einen zu umfassenden Schutz bieten - denn das könnte die Versicherten animieren, das Gesundheitssystem über Gebühr zu strapazieren. Nicht zuletzt Gastronomiebetriebe schimpfen zudem auf die Regelung, dass ein Mitarbeiter von 30 Wochenstunden an als Vollzeitkraft anzusehen ist, was zur Folge haben kann, dass mehr kleine Unternehmen ihre Mitarbeiter krankenversichern müssen - oder Personal entlassen. Eine große Kette droht schon, dass wegen Obamacare die Pizza teurer wird. Nicht aufgegangen ist Obamas Plan, die Republikaner durch Dezentralisierung einzubinden. Die Börsen für Versicherungspolicen sind in jedem Staat anders organisiert. Das erschwert es, mit einer einfachen Botschaft landesweit für die Reform zu werben. Viele republikanische Gouverneure verzichten sogar auf üppige Bundeszuschüsse, um die Reform zu hintertreiben. Das verursacht auf regionaler Ebene Probleme, die landesweit skandalisiert werden.
Den Bundesstaaten bleibt es auch überlassen, ob die auf ihren Marktplätzen angebotenen Policen die Kosten für Schwangerschaftsabbrüche übernehmen. Doch für viele Kritiker ist klar: Obamacare subventioniert Abtreibungen. Noch mehr Widerhall findet die frühere Vizepräsidentschaftskandidatin Sarah Palin von der Tea Party mit ihrer Warnung vor den „death panels“: Obamas Bürokraten würden künftig darüber entscheiden, ob und wie ein behindertes Kind oder alte Menschen behandelt würden. Dabei ist es dem noch zu formierenden Gremium, das die Wirksamkeit von Therapien analysieren soll, klar untersagt, Gesundheitsleistungen zu rationieren. Doch mit Richtigstellungen ist schwer durchzudringen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
