<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Iran: Chamenei unterstützt gemäßigte Diplomatie</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Einiges war nicht angemessen“: Ajatollah Chamenei" alt="„Einiges war nicht angemessen“: Ajatollah Chamenei" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604778!/image/2027145511.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2027145511.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Irans oberster Führer, Ajatollah Chamenei, unterstützt den diplomatischen gemäßigten Kurs von Präsident Rohani. Gewohnt scharf aber griff Chamenei abermals Amerika an.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/amerika/iran-chamenei-unterstuetzt-gemaessigte-diplomatie-12604749.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 13:48:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hoz-7i5vx</guid>
<ExtractedText>„Einiges war nicht angemessen“: Ajatollah Chamenei
© AFP
„Einiges war nicht angemessen“: Ajatollah Chamenei
Das geistliche Oberhaupt Irans, Ayatollah Ali Chamenei, hat Präsident Hassan Rohani nach dessen Auftritt vor den UN den Rücken gestärkt, ihn aber auch kritisiert. „Wir unterstützen die diplomatische Initiative der Regierung und messen ihren Aktivitäten auf dieser Reise Bedeutung zu“, äußerte Chamenei am Samstag in einer Mitteilung, die auf seiner Internetseite veröffentlicht wurde. Zugleich kritisierte er Rohani: „Einiges von dem, was in New York passiert ist, war nicht angemessen.“ Ins Detail ging Chamenei dabei nicht.
Ruhani hatte Ende September vor der UN-Vollversammlung in New York gesprochen und dabei die zivile Ausrichtung des iranischen Atomprogramms betont. Außerdem erklärte Ruhani, sein Land strebe eine „konstruktive“ Zusammenarbeit mit anderen Staaten an. In zahlreichen Interviews rund um den Redetermin bemühte er sich zudem um eine Verbesserung der Beziehungen zu den Vereinigten Staaten und zum Westen. Rohani telefonierte zudem mit dem amerikanischen Präsidenten Barack Obama - es war das erste direkte Gespräch von Staatschefs der beiden Länder seit der Islamischen Revolution 1979.
„Wir sind pessimistisch“
Chamanei griff nun die Vereinigten Staaten scharf an. „Wir sind den Amerikanern gegenüber pessimistisch und schenken ihnen kein Vertrauen. Die amerikanische Regierung ist nicht vertrauenswürdig, sie ist hochmütig und uneinsichtig und sie bricht ihre Versprechen“, erklärte er. Auch die enge Zusammenarbeit zwischen den Vereinigten Staaten und Israel kritisierte Chamenei.
Der israelische Ministerpräsident Benjamin Netanjahu hatte vor den UN gesagt, sein Land sei bereit, eine atomare Bewaffnung Irans notfalls im Alleingang zu verhindern. Chamenei kündigte an, Iran werde „hart“ auf feindliche Aktionen reagieren. „Wir hören immer wieder abscheuliche Drohungen der Feinde der iranischen Nation“, erklärte er. Sollten diese in die Tat umgesetzt werden, werde sein Land „ernst und hart“ darauf antworten.
Es war das erste Mal, dass sich Chamenei zu den jüngsten diplomatischen Bemühungen Rohanis äußerte. In der Islamischen Republik Iran gilt nicht der Präsident, sondern das geistliche Oberhaupt als mächtigster Mensch im Staat. Chamenei, bestimmt die politischen Leitlinien und überwacht auch deren Umsetzung. Zudem ist er Oberkommandeur der Streitkräfte. Das Atomprogramm untersteht Chameneis direkter Kontrolle. Der Westen verdächtigt Iran, heimlich an der Entwicklung von Atomwaffen zu arbeiten. Teheran bestreitet dies.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
