<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>S.P.O.N. - Der Kritiker: Ein Scherz namens Till Lindemann</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/kolumne-von-georg-diez-ueber-die-gedichte-von-till-lindemann-a-926106.html#ref=rss</link>
<description>Hart und hölzern sind Till Lindemanns Gedichte. Kaum zu glauben, dass der dichtende Rammstein-Sänger sie selbst verfasst hat, sie lesen sich wie ein böser Witz von David Lynch und Slavoj Zizek. Ist das deutsche Feuilleton auf einen Fake hereingefallen? </description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 14:37:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/kolumne-von-georg-diez-ueber-die-gedichte-von-till-lindemann-a-926106.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Hart und hölzern sind Till Lindemanns Gedichte. Kaum zu glauben, dass der dichtende Rammstein-Sänger sie selbst verfasst hat, sie lesen sich wie ein böser Witz von David Lynch und Slavoj Zizek. Ist das deutsche Feuilleton auf einen Fake hereingefallen? ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Kolumne von Georg Diez über die Gedichte von Till Lindemann
S.P.O.N. - Der Kritiker: Ein Scherz namens Till Lindemann
Eine Kolumne von Georg Diez
Hart und hölzern sind Till Lindemanns Gedichte. Kaum zu glauben, dass der dichtende Rammstein-Sänger sie selbst verfasst hat, sie lesen sich wie ein böser Witz von David Lynch und Slavoj Zizek. Ist das deutsche Feuilleton auf einen Fake hereingefallen?
Ich möchte heute mal ein Missverständnis aufklären: Till Lindemann, den Sänger der Clowns-Band Rammstein , gibt es gar nicht - er ist ein Kunstprojekt, das sich David Lynch und Slavoj Zizek ausgedacht haben, um zu sehen, wie leicht die westdeutschen Bürgerkinder zu verführen sind, die in Großstädten aufwuchsen, mit nichts als Nena und Nutella unter dem Kopfkissen.
Von Lynch, dem Filmemacher der Selbstzerstörung, hat er die polymorph perverse Traurigkeit, die rasch mal in die Depression kippt, wenn man nicht gerade eine Frau erwürgen kann oder ein Tier vergewaltigen. Von Zizek, dem Philosophen der stalinschen Ironie, hat er die Härte und den Humor, manchmal verwechselt er allerdings, wie Zizek, das eine mit dem anderen.
Dass Rammstein-Lindemann dann so ein Welterfolg wurde, von Japan bis ins hinterste Amerika, ist leicht zu erklären: Der böse Deutsche ist seit 1945 eine eigene Marke. Stechschritt, Angst und harte deutsche Worte verkaufen sich wie von selbst. Das alles zeigt vor allem, wie geil es viele Menschen immer finden werden, sich grölenden und Feuer spuckenden Dompteuren zu unterwerfen.
Aber Lynch und Zizek, zwei Witzbolde der Postmoderne, reichte das nicht, all das Geld, die Genugtuung und der geglückte Großversuch mit der Verführbarkeit von Wohlstandshirnen - sie wollten den ultimativen Prank, den Scherz aller Scherze: Sie wollten, dass die Deutschen selbst glauben, Lindemann sei etwas anderes als ein Golem der Popkultur, Lindemann habe eine Seele, Lindemann könne weinen, Lindemann sei der neue Eichendorff.
"Die Romantik, dieses scheußliche Ding", schimpfte Zizek - aber er fand dann auch den Gedanken lustig, dass zum Beispiel in der "Zeit" mal ein Text auf Seite eins des Feuilletons gedruckt werden würde, in der das, was sich Lynch und er mit Google zusammengesucht hatten, als Lyrik bezeichnet werden könnte:
Geh ich vor der Nacht zur Ruh
Deck ich mich mit Schwermut zu
Die helle Welt will mir nicht glücken
Muß mich mit Finsternis verzücken
"Das glaubt uns niemand", maulte Zizek. "Das muss härter sein." Also starteten sie eine neue Google-Suche und gaben nun nicht mehr nur Brentano, Benn und Brecht ein, sondern Sex, Verstümmelung und Arschficken.
"Yes", schrie Zizek, "yes, das ist es: Tanz den Ernst Jünger ":
Deine Augen
Ich würde sie gerne in den Mund nehmen
Ständig lutschen daran lecken
Sie unbedingt an meine Eier hängen
Unter meine Vorhaut stecken
Es dauerte einen Nachmittag und eine Nacht, und dann hatten sie das Buch beisammen. Sie schickten es an einen deutschen Verlag und warteten. Sie wussten ja selbst, wie schlecht, wie erbärmlich schlecht diese Gedichte waren - "gerade deshalb werden sie sie lieben", sagte Lynch, "in ihrem Selbsthass, in ihrem Hass auf Kultur, in ihrer Verehrung für Kultur, in ihrer Angst vor der Bestie in sich, die sie nur in dieser Comic-Figur, in diesen Comic-Versen ertragen können, du wirst sehen, lieber Slavoj, du wirst sehen".
Und so kam es dann auch. Der Verlag von Rolf Dieter Brinkmann macht jetzt Geschichts-Porno-Kitsch:
Madam
Gar Schreckliches wird ihr passieren
Man möchte Sie vor Menschenreihen
Alsbald von Ihrem Kopf befreien
Ist so Geschichte
Darf ich hernach Sie penetrieren
Ins Wortloch über Ihrem Kinn
Auch halte ich Sie gut im Sinn
Er macht Hi-Hi-Erotik:
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
