<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Odenthal-"Tatort" über Amoklauf: Ich denke, also töte ich</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/odenthal-tatort-mit-ulrike-folkerts-ueber-geplanten-amoklauf-a-922592.html#ref=rss</link>
<description>Vorsicht, Intelligenzbestie! Die "Tatort"-Ermittler Odenthal und Kopper untersuchen den Tod eines hochbegabten Schülers, der ein Attentat begehen wollte. Was als kühle Anatomie eines geplanten Amoklaufs beginnt, endet in lauwarmer Küchenpsychologie.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:07:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/odenthal-tatort-mit-ulrike-folkerts-ueber-geplanten-amoklauf-a-922592.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Vorsicht, Intelligenzbestie! Die "Tatort"-Ermittler Odenthal und Kopper untersuchen den Tod eines hochbegabten Schülers, der ein Attentat begehen wollte. Was als kühle Anatomie eines geplanten Amoklaufs beginnt, endet in lauwarmer Küchenpsychologie.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Odenthal-"Tatort" mit Ulrike Folkerts über geplanten Amoklauf
Odenthal-"Tatort" über Amoklauf: Ich denke, also töte ich
Von Christian Buß
ARD
Vorsicht, Intelligenzbestie! Die "Tatort"-Ermittler Odenthal und Kopper untersuchen den Tod eines hochbegabten Schülers, der ein Attentat begehen wollte. Was als kühle Anatomie eines geplanten Amoklaufs beginnt, endet in lauwarmer Küchenpsychologie.
Die Lehrer konnten ihm nichts mehr beibringen. Die Eltern hatten schon lange vor seiner Überlegenheit kapituliert. Und Mädchen reizten ihn nur, wenn er Macht demonstrieren wollte. Der Abiturient Ron Klaas war hochbegabt, arrogant, grausam. Jetzt liegt er tot auf einem ehemaligen Truppenübungsplatz. Das Attentat auf seine Schule, das der 19-Jährige so penibel und perfektionistisch auf dem verlassenen Militärgelände vorbereitet hat, bleibt unausgeführt.
Bei ihren Untersuchungen entsteht vor den Augen von Kommissarin Odenthal (Ulrike Folkerts) und Kollege Kopper (Andreas Hoppe) das Bild einer Intelligenzbestie, mit Betonung auf dem zweiten Teil des Wortes. Jeder, wirklich jeder litt unter dem Jungen. Hier die Mutter (Nina Kronjäger), die schon längst nicht mehr wusste, wer ihr Sohn war. Da die Nachbarstochter (Leonie Benesch), die der Junge verführt hat, um dann Handy-Nacktaufnahmen von ihr auf dem Schulhof zu verdealen. Dort der überforderte Informatik-Lehrer (Anian Zollner), der immer wieder im Unterricht von seinem Superschüler vorgeführt wurde.
Einen starken Ansatz verfolgt dieser "Tatort" aus Ludwigshafen. Er zeigt den geplanten Amoklauf nicht als Übersprungshandlung eines geistig minderbemittelten und sozial ausgeschlossenen Charakters. Die mögliche Tat ist hier die reflektierte Handlung eines IQ-Wunderknaben, der aus der Analyse seiner ihm banal und manipulierbar erscheinenden Umwelt nur deren Vernichtung abzuleiten vermag. Überheblichkeit, gesteigert in pubertären Wahn. Ich denke, also töte ich.
Kopper, alter Kindskopp
Regisseur Nicolai Rohde und Autor Harald Göckeritz ( lieferte das Drehbuch zum unglücklichen letzten "Tatort" aus Leipzig ) halten sich über weite Strecken mit küchenpsychologischen Erklärungen für die monströse angedachte Tat zurück. Ihre Anatomie eines geplanten Massenmordes scheint beeinflusst von den besseren Filmen zum Thema: etwa von Gus Van Sants grandioser Columbine-Meditation "Elephant", wo man die Amokläufer dabei sieht, wie sie strebsam auf dem Klavier Beethoovens "Für Elise" üben. Oder Lynne Ramsays Psychodrama "We Need to Talk About Kevin" , in der ein Halbwüchsiger seine verachtete Familie manipuliert und schließlich mit dem Sportbogen kaltblütig eine halbe Schulklasse umbringt.
Diese Figur Ron aus dem "Tatort" scheint ähnlich wie dieser Kevin strukturiert zu sein: Empathie kann nur vorgetäuscht, aber nicht gelebt werden. Ein radikaler psychologischer Ansatz - der im Laufe der Handlung aber bald wieder aufgegeben wird.
Statt ernsthaft in den Abgrund hinabzusehen, den eine fast unerklärbare Tat wie ein geplanter Massenmord hinterlässt, kommen am Ende dann doch nur die üblichen Erklärungen zum Thema - etwa die Verweise auf die virtuelle Welt, die sich der gewaltbereite Halbwüchsige geschaffen hat und in der er als allmächtige Instanz agiert. So sehen wir Kopper, alter Kindskopp, der er ist, permanent dabei, wie er das Egoshooter-Computerspiel des Toten spielt. Und der nachgeahmte Jugendsprech - die ganze Zeit geht es um "Scheißbullen" und "Glotzgucken" - wirkt wie aus einem pädagogisch fortschrittlichen "Tatort" der achtziger Jahre.
Dass es auch anders geht, zeigt das Cybermobbingdrama "Homevideo" vom NDR: So grausam genau wie da sind die Demütigungstechniken und das Aggressionspotential der Generation Selfie im deutschen Fernsehen noch nicht beschrieben worden. Der Film ist allerdings eine absolute Ausnahme; für das Phänomen Amoklauf ist der deutsche Fernsehkrimi offensichtlich noch nicht reif.
Denn im SWR-"Tatort" "Freunde bis in den Tod" wird das Aufblitzen von Authentizität und Gegenwart viel zu schnell wieder unterdrückt. Entschuldigung, aber dieses Krimidrama nimmt sich streckenweise aus wie die Amoklauf-Prävention eines überbesorgten Fernsehredakteurs.
"Tatort: Freunde bis in den Tod", Sonntag, 20.15 Uhr, ARD
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
