<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Heute in den Feuilletons: "Unbedingtheit ist die Voraussetzung der Unbestechlichkeit"</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-heute-in-den-feuilletons-a-926031.html#ref=rss</link>
<description>Die "FAZ" liest Jonathan Franzens Versuch einer Karl-Kraus-Übertragung. Die "taz" fasst die französische Islamdebatte zusammen. Die "NZZ" schildert, wie der ägyptische Staat die Moscheen unter seine Kontrolle bringen will. </description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:09:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/perlentaucher-heute-in-den-feuilletons-a-926031.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-219018-thumbsmall-zdvl.jpg" hspace="5" align="left" >Die "FAZ" liest Jonathan Franzens Versuch einer Karl-Kraus-Übertragung. Die "taz" fasst die französische Islamdebatte zusammen. Die "NZZ" schildert, wie der ägyptische Staat die Moscheen unter seine Kontrolle bringen will. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-219018-thumbsmall-zdvl.jpg"/>
<ExtractedText>Perlentaucher: Heute in den Feuilletons
Heute in den Feuilletons: "Unbedingtheit ist die Voraussetzung der Unbestechlichkeit"
Die "FAZ" liest Jonathan Franzens Versuch einer Karl-Kraus-Übertragung. Die "taz" fasst die französische Islamdebatte zusammen. Die "NZZ" schildert, wie der ägyptische Staat die Moscheen unter seine Kontrolle bringen will.
Berliner Zeitung, 04.10.2013
Claus Löser freut sich über die DVD-Veröffentlichung der DEFA-Produktion "Der fliegende Holländer", die wegen des  angewandten Mehrkanaltonverfahrens und ihrer wechselnden Bildformate  "für DDR-Verhältnisse geradezu avantgardistisch" gewesen war. "Es gibt jede Menge Doppelbelichtungen, dies in mehreren Ebenen, teilweise sogar im Negativ kopiert.  Die Fotografie erinnert einerseits an die Klassiker des deutschen  Expressionismus, andererseits an die Mysterienspiele des schwedischen  Regisseurs Ingmar Bergman."
Metallica-Drummer Lars Ulrich plaudert über alte Zeiten in Berlin, als man die Puppen tanzen ließ. Heute sei man verantwortungsvoller: "Durchzechte Nächte gibt es nicht mehr. Wir leben gesund und halten uns fit. Sport und Gemüse sind der neue Rock 'n' Roll!"
Aus den Radios, 04.10.2013
Edgar Reitz' neuer Film "Die andere Heimat" war diese Woche bestimmendes Thema in den Feuilletons. Der Bayerische Rundfunk liefert nun noch ein ausführliches Gespräch mit dem Filmemacher - hier (ca. 39mb) zum Nachhören. Außerdem lässt der BR Drehbuchautor Gert Heidenreich erzählen (ca. 27 mb), wie es zur Umsetzung seiner Geschichte kam.
Die Tageszeitung, 04.10.2013
Auf dem Weg zur Alleinherrschaft sieht Christian Rath Ulla Unseld-Berkéwicz nach dem Urteil des OLG Frankfurt,  wonach bei der Gläubigerversammlung am 22. Oktober die Gesellschafter,  Gläubiger und Pensionsberechtigten nun über den Suhrkamp-Insolvenzplan abstimmen dürfen (und ihm vermutlich zustimmen werden) und der Verlag anschließend  in eine AG umgewandelt werden kann, um den missliebigen Gesellschafter  Hans Barlach auszuschalten. Dirk Knipphals hebt in seinem Kommentar noch einmal auf die Tradition der Autorenpflege bei Suhrkamp ab, gibt jedoch zu bedenken, dass man sich diese auch leisten  können müsse.
Im Kulturteil fasst Rudolf Balmer die Positionen der derzeit in Frankreich geführten Islam-Debatte zusammen, die das Buch &#132;"Nos Mal-Aimés, ces musulmans dont la France ne  veut pas"&#147; (Die Ungeliebten, diese Muslime, die Frankreich nicht will) des  Journalisten Claude Askolovitch ausgelöst hat. Daniel Bouhs berichtet über eine Berliner Veranstaltung mit dem australischen Journalisten Gerard  Ryle, der im Verbund mit mehr als hundert Journalisten weltweit das Großprojekt  &#132;Offshore-Leaks&#147; realisierte und mit dieser Form der &#132;Internationalisierung  der Recherche&#147; eine Art neuen &#132;Premium-Journalismus im digitalen Zeitalter&#147;  schuf.
Besprochen werden Alice Buddebergs Inszenierung von Alfred Döblins Prosatext &#132;"Karl und Rosa&#147;" am Theater  Bonn , das Album &#132;"Monaco&#147;" der Münchner Künstlerin und Musikerin Michaela Melián sowie neue Alben von Laurel Halo, Lucrecia Dalt und Oneohtrix Point Never.
Und Tom .
Aus den Blogs, 04.10.2013
(Via hemartin ) Das Blog Cision präsentiert die Ergebnisse einer Umfrage zur Kompetenz von Journalisten im sozialen Netz. Deutschland steht an letzter Stelle unter den erforschten Ländern.
Neue Zürcher Zeitung, 04.10.2013
 In der gestrigen Ausgabe schildert Joseph Croitoru das Ringen um das "Meinungsmonopol in Religionsfragen" in Ägypten. Nachdem die Muslimbrüder die Moscheen zu Stätten politischer Meinungsbildung gemacht haben, kündigt die Militärregierung nun weitreichende Reformen an: "Dabei handelt es sich um eine umfassende  Umstrukturierung, die dem ägyptischen Staat offensichtlich mehr Kontrolle über die Moscheen im Land sichern soll als je zuvor. So würde  Imamen der Entzug ihrer Zulassung nicht nur für den Fall drohen, dass  sie die Nähe zu einer Partei pflegen, sondern auch dann schon, wenn sie  in ihren Moscheen 'politische Kontroversen' auslösen."
Heute berichtet Maria Becker begeistert von der Ausstellung mit grafischen Werken von Edvard Munch im Kunsthaus Zürich : "Er lässt die Machart der Technik auf eine Weise mitsprechen, dass sie die Expression des Motivs per se  hervorbringt: Farbe, Körnung, Flecken, Fasern und Unebenheiten - alles  spielt mit... Was im fertigen Gemälde verborgen bleibt, ist hier  sichtbar: das Suchen nach dem höchsten Ausdruck, das Probieren der  Variante, die Einbeziehung des Zufalls im Druck." (Hier der Holzschnitt "Der Kuss IV" von 1902.)
Weiteres: Zaha Hadids Erweiterungsbau zur neuen Serpentine Sackler Gallery im Londoner Hydepark ist "das vielleicht witzigste Gebäude" der  Architektin, findet Marion Löhndorf: "Die Lust zum dramatischen  Statement ist hier gezügelt, vielleicht auch dank der überschaubaren  Größe." Besprochen werden Bücher, darunter Marco Freis Biografie der Pianistin Grete Sultan.
Weitere Medien, 04.10.2013
Bei Wired lernen wir, was uns die Serie "The West Wing" über das Herunterfahren des US-amerikanischen Staatsbetriebs zu sagen hat.
Frankfurter Allgemeine Zeitung, 04.10.2013
Endlich tut sich auch in Europa etwas gegen den Überwachungsskandal, berichtet Constanze Kurz: "Drei angesehene britische Organisationen - Big Brother Watch , die Open  Rights Group und der englische PEN - haben bekanntgegeben , gegen den  britischen Geheimdienst und gegen die für ihn verantwortliche britische  Regierung zu klagen. Sie wollen den millionenfachen Eingriff in das  Kommunikationsgeheimnis nicht nur der Briten, sondern im Grunde den  überwiegenden Teil aller Europäer und Amerikaner nicht mehr hinnehmen."  Geklagt wird vor dem  Europäischen Gerichtshof für Menschenrechte in  Straßburg. Konkret berufen sich die drei (eigentlich sind es vier, Constanze Kurz ist auch dabei) auf Artikel 8 der Europäische  Menschenrechtskonvention, die auch Britannien unterzeichnet hat.
Patrick Bahners liest Jonathan Franzens Versuch, eine Auswahl aus "Die Fackel" ( hier alle Ausgaben nach Anmeldung online) des als unübersetzbaren geltenden Karl Kraus ins Englische zu übertragen ( hier die davon wenig begeisterte Rezension der New York Times). Dietmar Dath sieht sich unterdessen gezwungen, den vehement unkorrumpierbaren deutschen Autor vor seiner relativierenden Vereinnahmung durch den amerikanischen Schriftsteller insbesondere hinsichtlich dessen abwägender Netzkritik zu schützen: "Die Unbedingtheit ist Voraussetzung der Unbestechlichkeit - indem Franzen, der es mit Kraus gut meint, das abschleift, nimmt er ihm gerade das, was in Zeiten der überall ausposaunten Interaktivität, Partizipation, Kommunalität der eigentlich radikale Kritikansatz wäre: Die Unversöhnlichkeit, die sich nicht nur spezifischen technischen Vermittlungsarten, sondern den damit verbreiteten sozialen Inhalten selbst verweigert - den falschen Vergesellschaftungsweisen, Besitzverhältnissen, Ausschlussmechanismen und Einschließungsfallen."
Weiteres: Markus Bickel berichtet über die nach wie vor gefährliche Lage der Kopten in Ägypten. Marcus Jauer überprüft in Brandenburg beim Paintball-Spielen, ob in ihm ein Krieger steckt. Jürgen Dollase vermisst in den Speisen des belgischen Restaurants Li Cwerneu das letzte bisschen Struktur.
Besprochen werden diverse neue Verdi-Aufnahmen, das Debütalbum von FAZ-Popkritiker und Rolling-Stone- Blogger Eric Pfeil ( hier interviewt er sich selbst und hier kann man in das Album reinhören), das neue Album von Cher, eine Frankfurter Bühnenadaption von Dürrenmatts "Das Versprechen", die Markus Bothe mit dem Filmklassiker "Es geschah am hellichten Tag" kreuzt, aktuelle Verdi-Aufführungen in Mönchengladbach und Dortmund, neue Autofilme im Kino  und David Marksons Roman "Wittgensteins Mätresse".
Süddeutsche Zeitung, 04.10.2013
Mit der Entscheidung des Oberlandgerichts Frankfurt, das das erstinstanzlich über die Suhrkamp-Familienstiftung verhängte Verbot, an der Umwandlung des Verlags von einer KG in eine AG mitabzustimmen, kassierte, sieht Andreas Zielcke seinen Glauben ans Rechtssystem wieder ein Stück weit hergestellt. Thomas Steinfeld tätschelt Juli Zeh das Köpfchen: Ihre Beschwerden gegen die staatliche Überwachung seien wenig hilfreich. Kristina Maidt-Zinke besucht die Feierlichkeiten der Heinrich-Schütz- Gesellschaft . Der Historiker Kristian Meyer berichtet, dass der Freideutsche Jugendtag seine Vergangenheit aufarbeiten will. Willi Winkler schreibt den Nachruf auf Thrillerautor Tom Clancy.
Besprochen werden Steven Soderberghs Film "Liberace", eine Ausstellung in Berlin über den Architekt Ludwig Leo, Julie van den Berghes Bühnenadaption von Franz Kafkas "Amerika" an den Münchner Kammerspielen und Bücher, darunter Patrick Tschans Roman "Polarrot".
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
