<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Neues Dizzee-Rascal-Album: Der mit dem Stinke-Bass</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/the-fifth-dizzee-rascal-veroeffentlicht-neues-album-a-919225.html#ref=rss</link>
<description>Hart, hochtourig und ein bisschen irre: Mit seinem Debüt "Boy in Da Corner" stieg Dizzee Rascal vor einem Jahrzehnt zu Europas erfolgreichstem Rapper auf. Das neue Album "The Fifth" wirft nun die Frage auf: Schafft der Ost-Londoner endlich den Sprung zum Weltstar?</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 09:48:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/the-fifth-dizzee-rascal-veroeffentlicht-neues-album-a-919225.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Hart, hochtourig und ein bisschen irre: Mit seinem Debüt "Boy in Da Corner" stieg Dizzee Rascal vor einem Jahrzehnt zu Europas erfolgreichstem Rapper auf. Das neue Album "The Fifth" wirft nun die Frage auf: Schafft der Ost-Londoner endlich den Sprung zum Weltstar?]]></content:encoded>
<ExtractedText>The Fifth: Dizzee Rascal veröffentlicht neues Album
Neues Dizzee-Rascal-Album: Der mit dem Stinke-Bass
Von Hannah Pilarczyk
AFP
Hart, hochtourig und ein bisschen irre: Mit seinem Debüt "Boy in Da Corner" stieg Dizzee Rascal vor einem Jahrzehnt zu Europas erfolgreichstem Rapper auf. Das neue Album "The Fifth" wirft nun die Frage auf: Schafft der Ost-Londoner endlich den Sprung zum Weltstar?
Als der Minibus voller Journalisten und PR-Leute vor einer kleinen Stichstraße mit unscheinbaren Reihenhäusern südwestlich von London anhält, glaubt nur einer, beim Haus von Dizzee Rascal angekommen zu sein: der Fahrer. Der Rest flippt aus.
Hier soll Dizzee wohnen? Der erfolgreichste Rapper Europas? Der gleich mit seinem Debüt den begehrten Mercury Prize gewann? Der mehrfach mit Gold und Platin ausgezeichnet wurde? Der mit Robbie Williams , Calvin Harris und Will.i.am gearbeitet hat?
Tatsächlich hat sich der Fahrer in der Adresse geirrt, und es geht in eine ganz andere Ecke von Südengland, nach Kent. Als die Truppe schließlich an ihrem Ziel angelangt ist, ein modernes Landhaus, gepflegter Rasen, Swimmingpool mit römischer Deko, macht sich Erleichterung breit. Es kann losgehen mit der Listening Session von Dizzees neuem Album "The Fifth".
Kurze Zeit später werden unter einem weißen Partyzelt Fingerfood, Champagner und Cocktails gereicht, aus der Musikanlage plärrt Track 3, "We Don't Play Around" - grell produzierter Dance-Pop mit Jessie J. Alles läuft jetzt nach Plan, und doch fühlt sich das Setting ähnlich unpassend an wie die Reihenhaussiedlung.
Denn Dizzee Rascal - das ist doch der MC, der der überaus schnellen und harten HipHop-Variante Grime zum Durchbruch verhalf. Der auf seinem Debüt über das Leben im verarmten Ost-Londonder Stadtteil Stratford Zeilen wie "I talk tough 'cause life's been rough/gritty, gritty life ain't been too pretty far from buff" rappte. Der 2004 über sich sagte: "Ich bin ein Problem für [den damaligen Premierminister] Anthony Blair ."
Vielleicht ist es vermessen, so tief in der Geschichte zu wühlen und zurück ins Jahr 2003 zu gehen, als "Boy in Da Corner" erschien. 18 Jahre war Dizzee Rascal damals alt. Man darf, ja muss sich verändern. Trotzdem lohnt der Blick zurück, denn er zeigt, was sich in Dizzees Leben, seinen Ansprüchen, im HipHop und im Dance-Genre verändert hat.
"HipHop, eine der letzten Bastionen des amerikanischen Regionalismus, droht, sich seiner lokalen Wurzeln zu entledigen", schrieb die Musikwebsite "Pitchfork" damals. Einzelne Städte, geschweige denn spezifische Stadtteile wären kein Referenzpunkt mehr für dieses global dominierende Genre. Dem würde "Boy in Da Corner" entgegenstehen. "Dizzee Rascal", hieß es bei "Pitchfork" weiter, "meldet umstandslos den Anspruch an, dass Ost-London der nächste herausragende internationale Stützpunkt des HipHop ist."
Hit mit Vollklatsche
Englischer HipHop als Frischzellenkur für die US-amerikanische Stammkultur - an diesen Gedanken hatte einen das The Streets' Debüt "Original Pirate Material" von 2002 gewöhnt. Mit "Boy in Da Corner" wurde aus der Möglichkeit ein Fakt. Schneller, härter, irrwitziger: In jeder Hinsicht klang Grime dringlicher. Das lag nicht nur an den schneidenden Texten und dem hochtourigen Tempo der Raps, sondern auch an dem großen Einfluss, den Dance-Musik, speziell UK Garage, auf Grime hatte. Ohne sich anzubiedern, hatte der Nischentrend aus Ost-London Anschluss an die europäische Massenkultur genommen.
Und noch Jahre später sollte Dizzee Rascal von der Nähe zu Dance profitieren: Seine Nummer-eins-Single mit House-DJ und Produzent Armand Van Helden ist ein legendär bratzender Dance-Track, der neben dem sägenden Bass mit Zeilen wie "I let sanity give me the slip" (Ich lass' Vernunft links liegen) punktet und den Geist der Kollaboration schon im Titel trägt: "Bonkers", Vollklatsche.
Dizzie Rascal - "I Don't Need A Reason"
Mehr Videos von Dizzie Rascal gibt es hier auf tape.tv !
Dizzee, Ost-London und basslastige Dance-Musik: Nach zehn Jahren ist von dieser einst so zündenden Mischung nicht mehr viel übrig. Das neue, fünfte Album "The Fifth" ist nicht so einfallslos wie sein Titel, aber ihm fehlt das Zentrum, musikalisch und geografisch. Größtenteils in Los Angeles aufgenommen, finden sich auf dem Album Tracks über Houston ("H-Town") neben Hymnen auf London ("Love This Town"). Mit RedOne, Lady Gagas wichtigstem Produzenten und Co-Autor, hat er vier Songs aufgenommen, die mit ihrer Baukasten-Konstruktion aus Beats, Hooks und Top-Line offensichtlich die aktuelle Begeisterung in den USA für das Euro-Dance-Update EDM anfüttern sollen. Für den europäischen Pop-Geschmack singt Robbie Williams auf der Vorab-Single "Goin' Crazy" mit.
"Ich mache jetzt eben auch Pop", sagt Dizzee Rascal nicht gerade gutgelaunt auf die Frage, woher die plötzliche Orientierung auf Hände-in-die-Luft-Stadion-Sound kommt. Brüche oder Unausgewogenheiten kann er auf der Platte nicht feststellen, er sieht seine Entwicklung als organischen Prozess. "Es geht immer um mich und was in meinem Leben gerade passiert."
Der große gute Bass
Dass ausgerechnet der Mann, der das Londoner East End auf die musikalische Landkarte brachte, nun generische Refrains wie "The streets are so alive right now/I fucking love this town" in seine Songs klatscht, kann man aber höchstens als organische Kommerzialisierung ansehen. Und dass er, der als Europäer einst dem US-Import HipHop neues Leben einhauchte, jetzt EDM macht, also den Europa-Import, dem aktuell US-Produzenten neues Leben einhauchen - das ist grotesk.
Aber was sollte Dizzee auch sonst machen, als auf Gemischtwarenladen umzusatteln? In Großbritannien hat er geholt, was für einen heimischen Rapper zu holen ist. Dann also der Sprung in die internationale A-List des HipHop? Auch nicht realistisch. Eigentlich sollte "The Fifth" Anfang Juli erscheinen. Dann zeichnete sich ab, dass nicht nur Kanye West , sondern auch Jay Z kurz vorher sein neues Album herausbringen würden. Kurzerhand verschwand "The Fifth" in den weniger umkämpften Herbst, denn mit dem Weltdominanz fordernden Bombast der beiden Superstars (und ihrer PR-Power) wollte man sich nicht messen.
Dizzie Rascal - "Bassline Junkie"
Mehr Videos von Dizzie Rascal gibt es hier auf tape.tv !
Was jetzt mit "The Fifth" passiert, ist unklar. Bestenfalls fällt einigen Radiohörern in den USA die seltsam quäkende Stimme auf, die da über den EDM-Track rappt, und weckt bei ihnen die Lust auf mehr Dizzee. Angestammte Fans dürften ihm "The Fifth" dagegen krummnehmen, zu wenig wilde Experimentierlust ist darauf zu hören. Vergrätzen wird er sie trotzdem nicht, denn schlauerweise endet das Album mit dem besten Track, mit "Bassline Junkie". Der Song und das großartige Video dazu sind schon 2012 erschienen, haben aber an Witz und Wumms nichts eingebüßt. Über einen massiv hüpfenden Bass rappt Dizzee so euphorisch darüber, was für eine gute Sache so ein Bass doch ist, dass man ihm nur zustimmen kann.
Dizzee Rascal und die basslastige Dance-Musik: Für Weltruhm mag das nicht reichen. Für einen unverwechselbaren Hit schon.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
