<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Zum Tod von Bill Eppridge: Sein Bild ging um die Welt</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/bill-eppridge-ist-tot-a-926104.html#ref=rss</link>
<description>Die Ermordung Robert Kennedys, Astronauten beim Apollo-13-Drama, Fixer mit Überdosis: Der Fotograf Bill Eppridge dokumentierte turbulente Jahre in den USA. Jetzt ist er im Alter von 75 Jahren gestorben.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:30:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/gesellschaft/bill-eppridge-ist-tot-a-926104.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552777-thumbsmall-wfxu.jpg" hspace="5" align="left" >Die Ermordung Robert Kennedys, Astronauten beim Apollo-13-Drama, Fixer mit Überdosis: Der Fotograf Bill Eppridge dokumentierte turbulente Jahre in den USA. Jetzt ist er im Alter von 75 Jahren gestorben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552777-thumbsmall-wfxu.jpg"/>
<ExtractedText>Zum Tod von Bill Eppridge: Sein Bild ging um die Welt
Getty Images/ Time &amp; Life Pictures/ Bill Eppridge
Die Ermordung Robert Kennedys, Astronauten beim Apollo-13-Drama, Fixer mit Überdosis: Der Fotograf Bill Eppridge dokumentierte turbulente Jahre in den USA. Jetzt ist er im Alter von 75 Jahren gestorben.
Hamburg - Sein Foto des sterbenden US-Präsidentschaftsbewerbers Robert Kennedy ging um die Welt: Es zeigt den tödlich verletzten Politiker am Boden liegend, während ein junger Hotelangestellter neben ihm kniet. Als Fotograf des berühmten Magazins "Life" begleitete Bill Eppridge 1968 die Kampagne von Robert Kennedy bei der Bewerbung um die Nominierung zum Präsidentschaftskandidaten der Demokraten.
Er folgte dem Bruder John F. Kennedys nach einem Wahlkampfauftritt im Ambassador Hotel in Los Angeles durch die Küche zum Hinterausgang, als der 24-jährige Palästinenser Sirhan Sirhan seine tödlichen Schüsse abgab.
Er sei nicht einfach Fotojournalist, sondern als solcher auch Historiker, sagte Eppridge einmal auf die Frage, wie er fotografieren konnte, nachdem Kennedy, dessen Fan er war, erschossen wurde. Für die Magazine "Life" und "Sports Illustrated" berichtete er über ein weites Themenspektrum: von Kriegen über das Eintreffen der Beatles in den USA bis hin zu Olympischen Spielen. Sein Foto-Essay von 1965 über ein New Yorker Junkie-Pärchen inspirierte den Hollywood-Film "Panik im Needle Park" mit Al Pacino.
Nun ist Bill Eppridge im Alter von 75 Jahren im US-Bundesstaat Connecticut an den Folgen einer Blutvergiftung gestorben. Das teilte der Verband der US-Pressefotografen mit.
sha/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
