<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:28:21 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:54:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/katholische-kirche-scheidung-dioezese-freiburg</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/katholische-kirche-scheidung-dioezese-freiburg</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Diözese Freiburg: Katholische Kirche gibt Wiederverheirateten mehr Rechte</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/katholische-kirche-scheidung-dioezese-freiburg"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-10/hochzeit/hochzeit-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bislang verweigerte die Katholische Kirche Geschiedenen mit neuem Partner die Sakramente. Die Diözese Freiburg will Wiederverheiratete nun nicht länger ausschließen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:14:36 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schule
Diözese Freiburg: Katholische Kirche gibt Wiederverheirateten mehr Rechte
Bislang verweigerte die Katholische Kirche Geschiedenen mit neuem Partner die Sakramente. Die Diözese Freiburg will Wiederverheiratete nun nicht länger ausschließen.
7. Oktober 2013  18:03 Uhr  19 Kommentare
Nach jahrelanger Diskussion will sich die katholische Kirche in Deutschland um Wiederverheiratete bemühen. Die Diözese Freiburg veröffentliche eine Handreichung für Seelsorger , nach der ihnen nicht mehr grundsätzlich der Zugang zu kirchlichen Ämtern wie dem Pfarrgemeinderat sowie zu den Sakramenten verwehrt wird. Das Papier werde diese Woche versandt und habe deutschlandweit Signalcharakter. Freiburg ist die zweitgrößte der 27 deutschen Diözesen.
Ziel sei es, die Situation von Katholiken, die geschieden sind und wieder geheiratet haben, zu verbessern. Zu den Sakramenten zählen neben dem Empfang der Heiligen Kommunion und der Beichte die Taufe, Firmung und Krankensalbung. Von diesen sind Katholiken, die nach Scheidung eine neue Ehe eingegangen sind, bislang ausgeschlossen, weil eine Wiederheirat nach katholischer Lehre als Sünde gilt. Dies stößt seit Jahren auf Kritik. Auch Papst Franziskus hatte Reformen angemahnt.
Anzeige
"Wir wollen beim Scheitern von Ehen offen sein für die Betroffenen, wir wollen ihnen zuhören und begegnen", sagte der Leiter des Seelsorgeamtes in Freiburg, Domdekan Andreas Möhrle. Auch angesichts hoher Scheidungsraten könne es sich die Kirche nicht mehr leisten, diese Menschen auszuschließen.
Wiederverheiratet Geschiedenen würden künftig Seelsorge-Gespräche angeboten. Sie könnten sich dort mit dem Scheitern ihrer Ehe und dem Glauben auseinandersetzen. Dies sei die Grundlage, wieder voll am Leben der Kirche mit allen Sakramenten teilzunehmen.
"Einerseits nehmen wir wahr, dass die Betroffenen sich oft ausgegrenzt fühlen und darunter leiden, andererseits wissen wir um die Vorgaben der kirchlichen Lehre und des Kirchenrechts", sagte Möhrle. Mit der Handreichung werde ein praxisgerechter Umgang mit wiederverheiratet Geschiedenen ermöglicht.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
