<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:28:21 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:54:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/lampedusa-fluechtlingspolitik-eu</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/lampedusa-fluechtlingspolitik-eu</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Flüchtlingsunglück: Weitere Tote vor Lampedusa geborgen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/lampedusa-fluechtlingspolitik-eu"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/lampedusa-tote/lampedusa-tote-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Taucher haben 83 weitere Tote aus dem gekenterten Flüchtlingsschiff geborgen. Die Kritik an der EU-Flüchtlingspolitik wird lauter. Auch Deutschland leiste zu wenig Hilfe.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 03:51:57 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Flüchtlingsunglück: Weitere Tote vor Lampedusa geborgen
Taucher haben 83 weitere Tote aus dem gekenterten Flüchtlingsschiff geborgen. Die Kritik an der EU-Flüchtlingspolitik wird lauter. Auch Deutschland leiste zu wenig Hilfe.
7. Oktober 2013  05:50 Uhr  35 Kommentare
Italienische Soldaten neben einem Bergungsboot  |  © Tullio M. Puglia/ Getty Images
Vor der italienischen Insel Lampedusa haben Rettungskräfte weitere 83 Tote aus dem im Mittelmeer gesunkenen Flüchtlingsschiff geborgen.  Die Anzahl der Toten stieg damit auf knapp 200. Die Einsatzkräfte rechnen mit weiteren Toten. An Bord des gekenterten Schiffs sollen 450 bis 500 afrikanische Flüchtlinge gewesen sein.
155 Menschen haben das Unglück überlebt. Gegen sie soll wegen illegaler Einwanderung ermittelt  werden. Ihnen drohen Geldstrafen von bis zu 5.000 Euro. Das Schiff war  am Donnerstag vor Lampedusa in Flammen aufgegangen und gekentert. Das  Wrack liegt in etwa 40 Meter Tiefe.
Anzeige
Die Forderungen nach einem Umbau der europäischen Flüchtlingspolitik werden immer lauter. Es sei eine Schande, dass die EU Italien mit dem  Flüchtlingsstrom aus Afrika so lange allein gelassen habe, sagte  EU-Parlamentspräsident Martin Schulz der Bild. Die Flüchtlinge  müssten in Zukunft gerechter auf die EU-Mitgliedsstaaten verteilt  werden. "Das heißt auch, dass Deutschland zusätzliche Menschen aufnehmen  muss", sagte Schulz.
Die EU-Kommissarin Viviane Reding hatte am Wochenende von Deutschland ebenfalls mehr Bereitschaft bei der Aufnahme von Flüchtlingen gefordert. "Wenn der Flüchtlingszustrom weiter so anhält, genügt es auf  Dauer sicherlich nicht, wenn Deutschland, wie im Falle Syriens, nur  5.000 Flüchtlinge aufnimmt", sagte Reding der Rheinischen Post .
Vorheriges Bild Nächstes Bild
EU-Parlamentspräsident Schulz forderte weiter, die EU-Staaten müssten auf ihrem Gipfel im Oktober in Brüssel über eine gerechtere Verteilung der Lasten des anhaltenden Flüchtlingsstroms beraten. Entwicklungsminister Dirk Niebel (FDP) sagte der Bild, die Tragödie zeige, "dass wir eine gemeinsame europäische Migrations- und Flüchtlingspolitik brauchen".
Neue Boote angekommen
Am Wochenende hatten neue Flüchtlingsboote mit Hunderten Menschen an Bord die italienischen Küsten erreicht. Die Regierung in Rom verlangte erneut mehr Unterstützung aus Europa und erwägt Gesetzesänderungen.
Bundesinnenminister Hans-Peter Friedrich (CSU) sprach sich für schärfere Maßnahmen gegen Schlepper aus. "Fest steht, dass wir noch stärker die Netzwerke organisierter und ausbeuterischer Schleusungskriminalität bekämpfen müssen", sagte Friedrich der Welt am Sonntag. "Die Schleuser-Verbrecher sind es, die die Menschen mit falschen Versprechungen in Lebensgefahr bringen und oftmals in den Tod führen."
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
