<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Rechtsradikalismus: Straftaten gegen Flüchtlinge nehmen stark zu</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2015-12/rechtsradikalismus-fluechtlinge-straftaten-unterbringung</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2015-12/rechtsradikalismus-fluechtlinge-straftaten-unterbringung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2015-12/fluechtlingsunterkunft-auf-dem-ehemaligen-flughafen-tempelhof-in-berlin/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; In Deutschland gibt es immer mehr Straftaten gegen Flüchtlinge. 817-mal wurden im Jahr 2015 Unterkünfte angegriffen – viermal so oft wie 2014.</description>
      <category>Deutschland</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Deutschland - </dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 02:47:19 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/politik/deutschland/2015-12/rechtsradikalismus-fluechtlinge-straftaten-unterbringung</guid>
    <ExtractedText>suchen
Rechtsradikalismus : Straftaten gegen Flüchtlinge nehmen stark zu
In Deutschland gibt es immer mehr Straftaten gegen Flüchtlinge. 817-mal wurden im Jahr 2015 Unterkünfte angegriffen – viermal so oft wie 2014.
15. Dezember 2015, 3:47 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, fst 205 Kommentare
Flüchtlingsunterkunft auf dem ehemaligen Flughafen Tempelhof in Berlin © Fabrizio Bensch/Reuters
Neben Übergriffen auf Asylbewerberunterkünfte gibt es in Deutschland  eine Vielzahl weiterer Delikte, die sich gegen Flüchtlinge oder ihre  Helfer richten. Im laufenden Jahr wurden bis Mitte November 1.610  überwiegend rechtsradikal motivierte Delikte gezählt, die im Zusammenhang mit  der "Unterbringung von Asylbewerbern" stehen. Das geht aus einer Antwort  auf eine Anfrage der Grünen-Fraktion hervor.
2014  waren 895 Delikte dieser Art gezählt worden. Es handelt sich dabei um  alle politisch motivierten Straftaten rund um die  Flüchtlingsunterbringung – also auch Hetze im Netz, Sachbeschädigungen  oder Körperverletzungen bei Demonstrationen gegen Asylunterkünfte.
In  der öffentlichen Debatte spielte zuletzt lediglich die Zahl der  Angriffe auf Asylunterkünfte eine Rolle. Bis zum 7. Dezember  verzeichneten die Ermittler hier 817 Fälle – und damit etwa viermal so  viele wie 2014. Die Behörden hatten erst Anfang 2014 begonnen, Übergriffe  gegen Asylunterkünfte gesondert zu erfassen .
Grünen-Fraktionschef Anton Hofreiter sagte, die Zahlen zu Attacken  gegen Unterkünfte gäben nicht im Ansatz das wirkliche Ausmaß an  Übergriffen wieder. "Die neuesten Zahlen zeigen eine besorgniserregende  Entwicklung auf", sagte er. "Rechte Gewalt hat in Deutschland eine neue tragische  Dimension erreicht."
Die  Bundesregierung will nun – möglichst ab 1. Januar 2016 – weitere  Bereiche herausgreifen: Übergriffe gegen Asylbewerber, politisch  motivierte Auseinandersetzungen zwischen Flüchtlingen und Übergriffe  gegen Hilfsorganisationen und freiwillige Helfer, die sich für  Flüchtlinge engagieren. Das kündigte das Innenministerium in der Antwort  auf die Kleine Anfrage an.
Die wenigsten Brandanschläge werden aufgeklärt Mehr als 90 Brandanschläge hat es bisher in diesem Jahr auf Flüchtlingsunterkünfte gegeben. Doch nur in Ausnahmefällen werden die Täter gefasst.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
