<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Elbvertiefung: Helmut-Schmidt-Flughafen – ja oder nein? </title>
      <link>http://www.zeit.de/hamburg/stadtleben/2015-12/elbvertiefung-hamburg-15-12</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/hamburg/stadtleben/2015-12/elbvertiefung-hamburg-15-12"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/hamburg/stadtleben/2015-12/flughafen-fuhlsbuettel/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Eine Leserumfrage, Jacken aus Hongkong für Flüchtlinge, schlechte Zeiten für Rostock-Pendler: Themen aus der heutigen "Elbvertiefung"</description>
      <category>stadtleben</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: stadtleben - Mark Spörrle</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2015 08:28:07 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/hamburg/stadtleben/2015-12/elbvertiefung-hamburg-15-12</guid>
    <ExtractedText>suchen
Elbvertiefung : Helmut-Schmidt-Flughafen – ja oder nein?
Eine Leserumfrage, Jacken aus Hongkong für Flüchtlinge, schlechte Zeiten für Rostock-Pendler: Themen aus der heutigen "Elbvertiefung"
15. Dezember 2015, 9:28 Uhr
Flughafen Fuhlsbüttel © dpa
© Vera Tammen
Guten Morgen,
Sie kennen das: Die U-Bahn ist weit weg, es regnet in Strömen, und natürlich ist kein Taxi in Sicht. In Hamburg gehört das jetzt häufiger zum Alltag. In zwei Jahren hat die Zahl der Taxis um 500 Stück abgenommen, berichtet das "Hamburger Abendblatt". Dafür sind die Fahrpreise gestiegen. Gründe seien der Mindestlohn und strengere Kontrollen durch das Finanzamt. Allein in diesem Jahr haben sich nach Angaben der Wirtschaftsbehörde 50 Unternehmen ganz oder teilweise aus dem Geschäft zurückgezogen.
Wenn Sie in diesen ganz normalen (also regnerischen) Hamburger Wintertagen mal wieder länger auf ein Taxi warten, dann lesen Sie doch einfach die Elbvertiefung(diese, nicht die andere). Wir lassen Sie auch nicht im Regen stehen: Wenn Sie sich unseren Letter auf beschichtetem Papier ausdrucken, lässt sich daraus eine enorm praktische Mütze falten.
Aber Vorsicht: Das funktioniert nicht mit dem Smartphone!
Elbvertiefung
Jeden Tag wissen, was in Hamburg wichtig ist. Relevant und prägnant. Persönlich und pointiert. Elbvertiefung ist der neue tägliche Newsletter der ZEIT für Hamburg.
Ich bin mit der Datenschutzerklärung einverstanden.
Jetzt anmelden
Leserumfrage: Helmut-Schmidt-Flughafen – ja oder nein?
Gestern schrieben wir nonchalant, dass es dem verstorbenen Altkanzler Helmut Schmidt zustehe, Namenspate unseres Airports zu werden; schließlich grüßt sein Erzrivale Franz Josef Strauß auch schon auf ewig die Münchner Fluggäste. Da waren wir wohl etwas befangen, was unseren ehemaligen Herausgeber angeht. Im Laufe des Tages erreichten uns zahlreiche E-Mails: von Schmidt-Fans, die am liebsten nicht nur den Flughafen, sondern auch noch sämtliche verfügbaren Marktplätze und Museen nach ihm benennen würden. Von Kritikern, die ob des "übertriebenen Personenkultes" mutmaßten, dass die "Verantwortlichen in Hamburg zu viel Glühwein getrunken haben". Und von Linguisten, die dafür plädieren, das englische Wort "Airport" wieder durch "Flughafen" zu ersetzen, wenn es sein müsse auch in Kombination mit dem Namen Helmut Schmidt.
Deshalb fragen wir hier unsere Leserschaft noch einmal ganz demokratisch:
Soll der Hamburg Airport in Zukunft Helmut Schmidts Namen tragen?
Hier geht es zu unserer Umfrage
Prügeleien in Flüchtlingsunterkünften
Gleich zweimal gab es in den letzten Tagen Massenschlägereien in der zentralen Erstaufnahme in Hamburg-Langenhorn. Am Samstag brach ein Konflikt los, als ein junger Mann aus Eritrea verlegt werden sollte, der einen Mann des Sicherheitspersonals angegriffen und verletzt hatte. Andere Eritreer versuchten mit Gewalt zu verhindern, dass Wachleute den Mann wegbrachten, und Syrer versuchten, den Wachleuten zu helfen. 50 Männer waren beteiligt. In der Nacht zum Montag gingen dann 60 bis 80 Flüchtlinge erneut mit Schlagwaffen aufeinander los und verletzten fünf Wachleute. Die Polizei identifizierte zwölf Tatverdächtige. Die meisten kamen erst einmal verletzt ins Krankenhaus; ein 16-Jähriger wurde vorläufig festgenommen. Ermittelt wird wegen schweren Landfriedensbruchs und gefährlicher Körperverletzung. Wer oder wie viele der Beteiligten letztlich zur Rechenschaft gezogen werden, kann Polizeisprecher Jörg Schröder noch nicht einschätzen, es gebe sehr viele Zeugen und wenig Übersetzer. "Verurteilungen wegen gefährlicher Körperverletzung werden häufig zur Bewährung ausgesetzt, wenn es sich um Ersttäter handelt", so Schröder. Viele der Flüchtlinge fallen noch unter das Jugendstrafrecht. Und Geldstrafen seien bei solchen Delinquenten "sowieso meist sinnlos". Dennoch drohen Konsequenzen: Wird jemand angeklagt oder verurteilt, erfährt das die Ausländerbehörde. Und es kann Auswirkungen auf den Ausgang des Asylverfahrens haben – ab einem gewissen Strafmaß: Ein politisch verfolgter Syrer, sagte ein Behördenvertreter, ohne zitiert werden zu wollen, werde sicher nicht wegen Körperverletzung abgeschoben.
Kleiderkammer: Jacken aus Hong Kong
Im fernen Australien hat der Unternehmer Henri Ngai von der Situation der Flüchtlinge in Deutschland gehört – und will nun helfen. In seiner Heimat Hongkong lässt Ngai, der sonst Toilettenpapier und Taschentücher produziert, 70.000 Winterjacken für Männer herstellen – in den Größen S und M. Am Mittwochabend landen 1600 der Jacken auf dem Flughafen in Fuhlsbüttel. "Wir wollen den ersten Schwung noch vor Weihnachten verteilen", sagt Arnd Boekhof vom Trägerverein der Kleiderkammer Hanseatic Help. Der Rest der Spende kommt am 4. Januar per Schiff und soll in ganz Deutschland verteilt werden. Außerdem zieht in dieser Woche die Kleiderkammer aus den Messehallen an ihren neuen Standort auf dem Otto-Gelände in Bramfeld. Genug zu tun also für die Ehrenamtlichen, die außerdem noch dringend einen Ort in der Innenstadt suchen, an dem sie Kleidung annehmen und sortieren können. Denn auch "die Hamburger spenden nach wie vor fleißig Textilien für Flüchtlinge", sagt René Grassau von Hanseatic Help. Doch vor allem Herrenkleidung lässt sich nicht immer an den Mann bringen: Die Hamburger sind eher groß, die Flüchtlinge eher klein. Da kann die Großspende aus Hongkong etwas helfen.
Freud und Leid der Deutschen Bahn
Immer wenn die Bahn ihren Fahrplan ändert, gibt es gute und schlechte Nachrichten. Beginnen wir mit den guten: Nach Köln und nach Stuttgart geht es ab sofort von Hamburg aus schneller, die Züge auf den Strecken Itzehoe–Hamburg Hauptbahnhof und Wrist/Itzehoe–Hamburg-Altona fahren im Stundentakt, und auf den Linien U1, U3 und S3 freuen sich Pendler in den Stoßzeiten über zusätzliche Züge. Jetzt aber zu den schlechten Nachrichten: Dass die Preise im Nahverkehr um etwa zwei Prozent steigen, muss man nicht extra erwähnen, das ist (fast) jedes Jahr so. Schade ist es aber um die Nachtzüge nach Paris und Breslau. Die sind seit letzten Donnerstag komplett gestrichen; es gibt heutzutage offenbar nicht mehr genug Schlafwagenromantiker, selbst Schulklassen fliegen lieber. Gravierender sind aber die Konsequenzen für die Pendler aus Richtung Rostock. Die brauchen ab sofort 15 bis 20 Minuten länger, um in Hamburg zur Arbeit zu kommen. Marcel Drews vom Fahrgastverband Pro Bahn im Nordosten kritisierte, dass die Umsteigezeiten in Schwerin sogar auf 40 bis 50 Minuten gestiegen seien. Weil etwa 1000 Berufspendler ab sofort eine Stunde früher losfahren müssten, haben sich Betroffene an Bahn und Verkehrsministerium gewendet: Westmecklenburg verliere für Berufstätige an Attraktivität.
Domenica-Niehoff-Twiete für Altona?
Geht es nach dem Willen von Altonaer Bezirkspolitikern, sollen im gerade entstehenden Wohngebiet Neue Mitte Altona zehn von zwölf Straßen und zwei von drei Plätzen nach Frauen benannt werden. Das hat das "Hamburger Abendblatt" herausgefunden. Als Namensgeberinnen im Rennen sind unter anderem die Journalistin Susanne von Paczensky sowie die Schauspielerin Helga Feddersen. Eine der Straßen soll Domenica-Niehoff-Twiete heißen. Niehoff war eine Frau mit ungewöhnlicher Karriere: Sie begann als Prostituierte in Hamburg, machte sich in den 1980ern in Talkshows stark für die Legalisierung ihres Berufsstandes und arbeitete später jahrelang als Sozialarbeiterin. Bei Straßennamen sind die Hamburger extrem kritisch; im Stadtteil Langenhorn legten Anwohner erst letztens Beschwerde wegen Missachtung des Bürgerwillens ein: Eine Straße sollte nach einem weiblichen Mitglied der zur Nazizeit aktiven Widerstandsgruppe Weiße Rose umbenannt werden, ohne dass man auf die Namensvorschläge der Bürger einging. Zumindest das kann in Altona nicht passieren – auf den Flächen des stillgelegten Güterbahnhofs und den ehemaligen Brauereiarealen, wo 1600 Wohnungen gebaut werden, wohnt schließlich noch niemand.
Mittagstisch
Sushi und Muzak
Im Schatten der HSH Nordbank versteckt sich der kleine, aber fabelhafte "Sakura-Sushi-Imbiss". Dort gibt es die gängigen Maki-Rollen und Nigiris als fertige Arrangements (5,50 Euro), wahlweise mit Salat, Tee und Suppe (8,30–9,50 Euro) oder zum Selbstzusammenstellen; dann auch mit Sashimi. Dazu als Alternative noch eine wunderbare Udon-Nudelsuppe. Die Qualität ist hoch, die Hocker etwas zu niedrig. In der Warteschlange kann man einer Maschine dabei zusehen, wie sie Nigiri-Pakete formt – das bekommt man auch nicht alle Tage zu sehen. Wer keinen Essenspartner hat, gibt sich bei der Mahlzeit einfach den herrlich kitschigen Muzak-Bildern auf dem Flachbildschirm hin. Übrigens: Auch Vertreter der ZEIT-Chefredaktion wurden hier schon gesichtet. Montag bis Freitag 11.30 bis 18.00, Samstags bis 17 Uhr, Rosenstraße 8
Thomas Worthmann
Was geht
Lesung: Charlotte Roches neues Buch heißt "Mädchen für alles". Darin beginnt die unzufriedene Ehefrau und Mutter Chrissie ein Verhältnis mit der neuen Babysitterin; die Sexszenen sind gewohnt explizit. Heute Abend können Sie Roche noch einmal dabei zusehen, wie sie aus ihrem Werk liest, ohne rot zu werden. Uebel &amp; Gefährlich, Feldstraße 66, 20 Uhr
Theater: 25 talentierte Hamburger Jugendliche – die DeluxeKidz – haben mit dem Rapper Samy Deluxe ein halbes Jahr lang geprobt, und jetzt rappen, tanzen und singen sie sich durch das Hip-Hop-Theaterstück "Großstadtdschungel". Heute und morgen auf Kampnagel, Jarrestraße 20, 19 Uhr
Quiz: Total von der Rolle! Beim "Hamburger Filmquiz" werden kurze Ausschnitte aus Filmen gezeigt, die das Publikum erraten muss. Wir haben beim Trailer auf jeden Fall schon mal Klaus Kinski, Woody Allen und Brigitte Bardot erkannt. Ob das reichen wird? Abaton, Allende-Platz 3, 20 Uhr
Hamburger Schnack
Eine ältere Frau steigt im Hauptberufsverkehr mit Rollator in eine übervolle U-Bahn. Anstatt um einen Platz zu bitten, klappt sie ihren Rollator auf und sagt: "Keine Sorge, ich habe meinen Sitzplatz mitgebracht."
Die Frau war ich.
Gehört und gesprochen von Christel Harbert
Mein Hamburg
Das war sie wieder, die Elbvertiefung. Wollen Sie uns Ihre Meinung sagen, wissen Sie etwas, über das wir unbedingt berichten sollten? Haben Sie Fotos für uns, oder Schnack?
Schreiben Sie uns: elbvertiefung@zeit.de
Ich wünsche Ihnen einen schönen Tag.
Morgen lesen wir uns wieder, wenn Sie mögen!
Ihr
Mark Spörrle
PS: Gefällt Ihnen unser Letter, leiten Sie ihn gern weiter. Haben Sie ihn weitergeleitet bekommen, melden Sie sich ganz einfach und unverbindlich an unter www.zeit.de/elbvertiefung. Dann schicken wir Ihnen die neue Elbvertiefung, solange Sie wollen, immer montags bis freitags ab 6 Uhr.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
