<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Gesellschaft</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe aus Gesellschaft und Zeitgeschehen bei ZEIT ONLINE</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Gesellschaft</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>USA: US-Soldat Bergdahl kommt als Deserteur vors Militärgericht</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2015-12/taliban-geisel-us-soldat-bergdahl-muss-vor-militaergericht</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2015-12/taliban-geisel-us-soldat-bergdahl-muss-vor-militaergericht"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/politik/ausland/2015-12/us-soldat-bowe-bergdahl/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Ex-Taliban-Geisel Bowe Bergdahl muss vor ein Militärgericht. Die US-Armee lehnte eine Verhandlung vor einem Gericht für geringfügige Fälle ab.</description>
      <category>Zeitgeschehen</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Zeitgeschehen - </dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 23:23:29 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2015-12/taliban-geisel-us-soldat-bergdahl-muss-vor-militaergericht</guid>
    <ExtractedText>suchen
USA : US-Soldat Bergdahl kommt als Deserteur vors Militärgericht
Ex-Taliban-Geisel Bowe Bergdahl muss vor ein Militärgericht. Die US-Armee lehnte eine Verhandlung vor einem Gericht für geringfügige Fälle ab.
15. Dezember 2015, 0:23 Uhr
Quelle: ZEIT ONLINE, dpa, fst 23 Kommentare
US-Soldat Bowe Bergdahl © U.S. Army/Handout via Reuters
Der im Austausch gegen fünf Taliban in Afghanistan befreite US-Soldat Bowe Bergdahl kommt als Deserteur vor ein Militärgericht. Dies teilte die US-Armee mit. Das Militär verwarf somit die Möglichkeit, das Verhalten des Soldaten nur als einfachen Regelverstoß zu ahnden.
Bergdahls Hoffnung, ein Verfahren vor einem Gericht für minder schwere Fälle zu erreichen, wurde enttäuscht. Dem Soldaten, dem Fahnenflucht und unpassender Umgang mit dem Feind vorgeworfen werden, droht im schlimmsten Fall lebenslange Haft.
Bergdahl hatte im Juni 2009 seinen Posten in Afghanistan verlassen und war von den radikalislamischen Taliban gefasst und fast fünf Jahre lang gefangen gehalten worden. 2014 kam er im Austausch gegen fünf Taliban frei, die im US-Gefangenenlager Guantanamo eingesessen hatten.
Die US-Armee warf dem 29-Jährigen im März vor, er sei angesichts schwieriger oder gefährlicher Aufgaben desertiert und habe damit die Sicherheit der Truppe riskiert. Bergdahls Anwalt Eugene Fidell wollte, dass der Fall vor einem speziellen Militärgremium für kleinere Regelverstöße verhandelt wird. Dann hätte Bergdahl eine mildere Strafe bekommen können. Darauf ließ sich das Militär aber nicht ein.
Der Fall hatte wegen der Freilassung der Taliban Unmut im US-Kongress hervorgerufen, der sich von der Regierung schlecht informiert fühlte.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
