<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/bundesliga-spieltag-8-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/bundesliga-spieltag-8-2</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Fußball-Bundesliga: Dortmund verliert und gibt Tabellenführung ab</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/bundesliga-spieltag-8-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/dortmund-bundesliga/dortmund-bundesliga-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Dortmund spielt besser als Mönchengladbach, verliert aber trotzdem. Schalke und Braunschweig gewinnen, Mainz stoppt seine Niederlagenserie. Alle Spiele im Überblick</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Fußball-Bundesliga: Dortmund verliert und gibt Tabellenführung ab
Dortmund spielt besser als Mönchengladbach, verliert aber trotzdem. Schalke und Braunschweig gewinnen, Mainz stoppt seine Niederlagenserie. Alle Spiele im Überblick
5. Oktober 2013  18:14 Uhr  1 Kommentar
Mats Hummels, nachdem er bei Borussia Mönchengladbach die Rote Karte bekommen hat.  |  © Dennis Grombkowski/Getty Images
Borussia Mönchengladbach – Borussia Dortmund 2:0 (0:0)
Champions-League-Finalist Borussia Dortmund hat die Tabellenführung am achten Bundesligaspieltag verloren. Trotz zunächst deutlicher Überlegenheit kassierte die Mannschaft von Trainer Jürgen Klopp bei Borussia Mönchengladbach ihre erste Saisonniederlage. Dortmund ließ vor allem in der ersten Halbzeit beste Chancen  ungenutzt. Mats Hummels musste mit einer Roten Karte (80.) vom Platz, sein Foul des  Nationalspielers führte zum Elfmeter, den Max Kruse in der 81. Minute  verwandelte. Anschließend traf auch noch Raffael für Gladbach (86.). Damit gibt Dortmund definitiv die Spitzenposition in der Tabelle ab: Entweder zieht Titelverteidiger Bayern München mit einem Sieg oder einem Unentschieden bei Bayer Leverkusen an Dortmund vorbei; bei einer Münchner Niederlage wäre Leverkusen vorn.
FC Schalke 04 – FC Augsburg 4:1 (2:1)
Auf dem Vormarsch befindet sich der FC Schalke 04, der gegen den FC Augsburg gewann und nun elf Punkte hat. Zwar ging Augsburg durch Sascha Mölders früh in Führung. Doch Ragnar Klavan sah für eine Notbremse die Rote Karte (15.), Kevin-Prince Boateng verwandelte den fälligen Foulelfmeter (16.). Anschließend traf Adam Szalai noch zweimal (28. und 78.) und Max Meyer (86.).
Anzeige
VfB Stuttgart – Werder Bremen 1:1 (1:1)
Der VfB Stuttgart und Werder Bremen trennten sich unentschieden. Martin Harnik brachte Stuttgart in Führung (6.), zum Sieg reichte es aber nicht. Noch vor der Halbzeitpause traf Nils Petersen zum 1:1-Endstand. Beide Klubs befinden sich mit elf Punkten weiter in der oberen Tabellenhälfte.
VfL Wolfsburg – Eintracht Braunschweig 0:2 (0:1)
Den ersten Saisonsieg verbuchte Aufsteiger Eintracht Braunschweig, der beim VfL Wolfsburg gewann und damit zumindest bis Sonntag den Platz des Tabellenletzten an den SC Freiburg abgibt. Karim Bellarabi (31. Minute) und Domi Kumbela (85.) trafen für Braunschweig. Es war der erste Bundesligasieg der Eintracht seit dem 1. Juni 1985.
FSV Mainz 05 – 1899 Hoffenheim 2:2 (0:2) 
Der FSV Mainz 05 hat seine Niederlagenserie gestoppt. Beim Unentschieden gegen 1899 Hoffenheim gab es den ersten Punktgewinn nach fünf  Pflichtspielniederlagen. Kevin Volland (14.) und Roberto Firmino (22.) trafen für Hoffenheim, doch Eric-Maxim Choup-Moting (82.) und Nikolce Noveski (90.) schafften noch das 2:2. Mainz und Hoffenheim haben damit zehn Punkte.
Hannover 96 – Hertha BSC 1:1 (1:0)
Hannover 96 und Hertha BSC trennten sich bereits am Freitag unentschieden . Hannover verpasste damit seinen fünften Heimsieg in der Bundesliga und gibt erstmals in der Saison zu Hause Punkte ab. Christian Schulz traf für die Niedersachsen, Ronny glich mit einem Freistoß aus.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
