<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/epke-zonderland-reck-fliegender-hollaender</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/epke-zonderland-reck-fliegender-hollaender</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Turn-WM in Antwerpen: Der Holländer fliegt wieder</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/epke-zonderland-reck-fliegender-hollaender"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/zonderland-fliegt-london/zonderland-fliegt-london-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Fabian Hambüchens größter Konkurrent kommt aus den Niederlanden: Epke Zonderland gehört mit seinen risikoreichen Reck-Elementen zu den spektakulärsten Sportlern der Welt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Victoria Reith</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:14:51 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Turn-WM in Antwerpen: Der Holländer fliegt wieder
Fabian Hambüchens größter Konkurrent kommt aus den Niederlanden: Epke Zonderland gehört mit seinen risikoreichen Reck-Elementen zu den spektakulärsten Sportlern der Welt. Von  Victoria Reith
4. Oktober 2013  17:31 Uhr  2 Kommentare
Epke Zonderland beim Reck-Finale in London 2012  |  © Getty Images
Sie heißen Cassina, Kowacs und Kolman: Flüge im Turnen, benannt nach Veteranen, jedes Element für sich eine Mutprobe. Es gibt Turner, die verbinden einen Cassina und einen Kowacs, es gibt auch Turner, die verbinden einen Kolman mit einem Kowacs oder einen Cassina mit einem Kolman. Und es gibt einen niederländischen Reckturner namens Epke Zonderland.
 
Anzeige
Bei den Olympischen Spielen 2012 in London turnte er alle drei Flugelemente hintereinander. Ach was, er turnte nicht, er flog. Als er die Reckstange nach der dritten Flugeinlage zu greifen bekam, jubelten die Zuschauer los. Ein TV-Kommentator konnte sich das Zonderland-Wonderland-Wortspiel nicht verkneifen. In dieser Situation war es erlaubt. Zonderland, damals 26, blonde Wuschelfrisur, grinste nach seinem Abgang breit. Er gewann Gold und wurde zu einem der Stars der Spiele, auf einer Stufe mit Bolt, Phelps, Farah.
Seitdem ist Epke Zonderland "The Flying Dutchman", der fliegende Holländer. Und eine Attraktion.
In den Niederlanden ist Zonderland schon längst ein Star, bereits vor dem Olympiasieg  wurde er zum Sportler des Jahres gewählt, 2012 kam die dritte Auszeichnung hinzu. Er ist als erster niederländische Medaillengewinner am Reck der  Vorzeigeturner eines Landes, das sonst eher mit Fußballern oder Eisschnellläufern prahlt.
Zonderland ist wohl der größte Konkurrent von Fabian Hambüchen, auch im Reckfinale der Turn-WM am Sonntag in Antwerpen (ab 16.05 Uhr, live im ZDF). Landet Zonderland nach der ganzen Fliegerei wieder sicher auf dem Boden, hat er gute Chancen, Weltmeister zu werden. Der Titel fehlt ihm als einziger noch. Er macht kein Geheimnis daraus,  dass er ihn gewinnen will. Die Qualifikation in dieser Woche beendete  Zonderland als Dritter, Hambüchen wurde Zweiter. Gemeinsam mit dem  Qualifikationssieger Kohei Uchimura aus Japan gelten sie als Favoriten  auf WM-Gold.
Sein Talent teilt Epke Zonderland mit seinen beiden älteren Brüdern, auch  sie waren Turner im Nationalteam. Dazu kommt Disziplin, nicht nur für  den Leistungssport, sondern auch für sein Studienfach Medizin.  Zonderland will Chirurg werden und muss dazu noch zwei Jahre studieren  und sechs Jahre lang zum Facharzt ausgebildet werden. Er sieht sein  Studium im Moment als Ergänzung zum Turnen. Seine Kenntnisse nutze er,  um Verletzungen beim Training zu verhindern, sagt er.
Wenn Zonderland turnt, vollführt er zwar die gleichen Bewegungen wie bei den anderen Sportlern. Doch die Übungen wirken weniger leichtfüßig und dafür noch kraftvoller. Sie haben einen größeren Radius, weil Zonderland für einen Turner mit 1,71 Metern fast unerhört groß ist. In London überragte er Fabian Hambüchen und Zou Zai aus China nicht nur mit seiner Leistung. Beide sind rund zehn Zentimeter kleiner.
Zonderland, das ist recht selten im Turnen, ist Spezialist. Er turnt zwar noch am Barren, aber echten Zirkus zeigt er eben nur am Reck, dem Königsgerät der Kunstturner. Er lebt vom Spektakulären, von der Schwierigkeit, vom Risiko. Die B-Note, die die Ausführung der Übungen bewertet, ist nicht seine Sache.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
