<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Mein Urteil“: Darf mich der Chef einfach versetzen?</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Einfach woanders hin versetzen? Das ist gar nicht so einfach!" alt="Einfach woanders hin versetzen? Das ist gar nicht so einfach!" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/907260251/1.3935680/article_teaser/einfach-woanders-hin-versetzen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Grundsätzlich können Chefs die Entscheidung treffen, Mitarbeiter an einem anderen Arbeitsort einzusetzen. Aber ganz einfach ist das nicht immer. Besonders, wenn jemand Familie hat.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/mein-urteil/kolumne-mein-urteil-darf-mich-der-chef-einfach-versetzen-13921831.html</link>
    <pubDate>Sun, 29 Nov 2015 07:23:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gys-8ae5j</guid>
<ExtractedText>Kolumne „Mein Urteil“: Darf mich der Chef einfach versetzen?
Kolumne „Mein Urteil“ Darf mich der Chef einfach versetzen?
Grundsätzlich können Chefs die Entscheidung treffen, Mitarbeiter an einem anderen Arbeitsort einzusetzen. Aber ganz einfach ist das nicht immer. Besonders, wenn jemand Familie hat.
29.11.2015, von Marcel Grobys
Einfach woanders hin versetzen? Das ist gar nicht so einfach!
© dpa Einfach woanders hin versetzen? Das ist gar nicht so einfach!
 
 
Darf mich der Chef an einen anderen Arbeitsort versetzen? Gegen meinen Willen? Die Arbeitsrechtskolumne
Bei einer Versetzung handelt es sich um eine vom Arbeitgeber einseitig angeordnete Maßnahme, die ohne die Zustimmung des betroffenen Mitarbeiters möglich ist. Im Gegensatz zu Kündigungen unterliegen Versetzungen nicht den strengen Regeln des Kündigungsschutzgesetzes. Gleichwohl dürfen sie nicht ohne Begründung erfolgen. Mit einer Versetzungsanordnung übt der Arbeitgeber sein Direktionsrecht aus, und das darf er laut Gesetz nur nach „billigem Ermessen“ tun. Das gilt auch für die Anweisung, künftig an einem anderen Arbeitsort zu arbeiten.
© Privat
Marcel Grobys ist Inhaber einer Kanzlei für Arbeitsrecht in München.
© Privat
Marcel Grobys ist Inhaber einer Kanzlei für Arbeitsrecht in München.
Grundsätzlich darf ein Unternehmen den Arbeitsort nach diesem billigem Ermessen festlegen und ändern, solange nicht im Arbeitsvertrag ein fester Arbeitsort vereinbart ist. Allerdings können berechtigte Interessen des Arbeitnehmers einem angeordneten Ortswechsel entgegenstehen.
Wer Familie hat, hat bessere Karten
Mit einem solchen Fall hat sich kürzlich das Landesarbeitsgericht Schleswig-Holstein in einem aktuellen Urteil befasst (Az.: 3 Sa 157/15). Im Streitfall war ein verheirateter Bauarbeiter und dreifacher Vater als Monteur auf verschiedenen Baustellen in der Nähe seines Wohnorts eingesetzt. Nachdem Konflikte mit dem Vorgesetzten auftraten, wollte ihn das Unternehmen an einen 660 Kilometer entfernten Ort versetzen. Dagegen klagte der Betroffene erfolgreich vor Gericht.
Das Landesarbeitsgericht stellt zunächst klar, dass der Arbeitgeber vor der Anordnung eines Ortswechsels eine umfassende Interessenabwägung durchführen muss. Dabei sind insbesondere die familiäre Situation und soziale Verpflichtungen des Arbeitnehmers zu berücksichtigen. Zudem müsse das Unternehmen prüfen, ob nicht andere Beschäftigte vorrangig versetzt werden können, die weniger schutzwürdig sind. Nur wenn sich bei der Prüfung herausstelle, dass die betrieblichen Belange eindeutig überwiegen, dürfe die Versetzung tatsächlich vollzogen werden.
Mehr zum Thema
Kolumne „Mein Urteil“: Kann ich für ständige Überstunden mehr Geld verlangen?
Im Streitfall war nach der Überzeugung des Gerichts die familiäre Situation des Klägers ein entscheidender Grund dafür, dass die Anordnung nicht billigem Ermessen entsprach. Außerdem konnte der Arbeitgeber nicht erklären, warum er ausgerechnet den Kläger und nicht einen anderen Mitarbeiter für den Ortswechsel ausgewählt hatte. Schließlich lagen auch keine betrieblichen Interessen vor, die den Ortswechsel zwingend notwendig gemacht hätten. Die zwischen dem Kläger und seinem Vorgesetzten aufgetretenen Reibereien reichten nach Meinung der Arbeitsrichter nicht aus, um die einschneidende Maßnahme zu rechtfertigen.
Marcel Grobys hat eine Kanzlei für Arbeitsrecht in München.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
