<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Weltstars über "Wetten, dass..?": "Es war schmerzhaft"</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/tv/robbie-williams-und-james-blunt-laestern-ueber-wetten-dass-a-927779.html#ref=rss</link>
<description>Was haben Robbie Williams, James Blunt und Tom Hanks gemeinsam? Richtig! Sie waren Gäste in der von ihnen offenbar als überlang empfundenen deutschen TV-Show "Wetten, dass..?" - über die sie nun ordentlich ablästerten. Und ausgerechnet auf solche Weltstars will Markus Lanz künftig wieder bauen.</description>
<pubDate>Mon, 14 Oct 2013 17:16:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/tv/robbie-williams-und-james-blunt-laestern-ueber-wetten-dass-a-927779.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556056-thumbsmall-qhdr.jpg" hspace="5" align="left" >Was haben Robbie Williams, James Blunt und Tom Hanks gemeinsam? Richtig! Sie waren Gäste in der von ihnen offenbar als überlang empfundenen deutschen TV-Show "Wetten, dass..?" - über die sie nun ordentlich ablästerten. Und ausgerechnet auf solche Weltstars will Markus Lanz künftig wieder bauen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556056-thumbsmall-qhdr.jpg"/>
<ExtractedText>Robbie Williams und James Blunt lästern über "Wetten, dass..?"
Weltstars über "Wetten, dass..?": "Es war schmerzhaft"
DPA
Robbie Williams bei "Wetten, dass..?": "Ich bekomme einen richtigen Kick, wenn ich aufstehen darf"
Was haben Robbie Williams, James Blunt und Tom Hanks gemeinsam? Richtig! Sie waren Gäste in der von ihnen offenbar als überlang empfundenen deutschen TV-Show "Wetten, dass..?" - über die sie nun ordentlich ablästerten. Und ausgerechnet auf solche Weltstars will Markus Lanz künftig wieder bauen.
Hamburg - Auch für die zweite Herbstausgabe von "Wetten, dass..?" will sich Markus Lanz internationale Top-Gäste einladen, teilte das ZDF am Montag mit. Doch die TV-Macher sollten sich der Folgen bewusst sein.
Denn nach Tom Hanks, der seinen Pflichttermin als Gast im vergangenen Jahr mit "wenn das nicht Hochqualitätsfernsehen ist" , beschrieben hatte, können auch Robbie Williams und James Blunt ihren Auftritt und das damit verbundene Leiden und Rumsitzen auf der Couch nicht hinter sich lassen. Bei der "Breakfast Show" im BBC Radio 2 am Freitagmorgen war die deutsche Show das Gesprächsthema der drei Weltstars - und dort herrschte Einigkeit.
Fotostrecke
"Wetten, dass..?" in Bremen: Markus Lanz und die "zweite Pubertät"
Robbie Williams erklärte dem britischen Radiomoderator Chris Evans, dass man "vertraglich dazu genötigt wird, dort hinzugehen und fünf Stunden auf dem Sofa zu sitzen" und klang dabei so, als wollte er kaum glauben, dass er selbst Gast bei der Lanz-Sendung war. Der BBC-Mann fragte entsetzt nach: "Fünf Stunden?"
"Es war schmerzhaft", bestätigte James Blunt knapp und spontan, als er auf die Show angesprochen wurde. Und Robbie Williams legte noch mal nach: "Ich geh immer absichtlich zu der Show, singe meinen Song, bleibe fünf Minuten auf der Couch sitzen und bekomme dann einen richtigen Kick, wenn ich aufstehen darf."
Für die 208. "Wetten, dass..?"-Sendung hat das ZDF die Sänger Céline Dion, Sting und Miley Cyrus eingeladen. Die Verpflichtung ausländischer Gäste gehört seit der Sommerpause wieder zum Konzept der Sendung (siehe dazu auch die obige Bildergalerie der Oktober-Sendung aus Bremen), nachdem eher nationale Prominenz bei Lanz zu Gast war.
lei
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
blob123y 14.10.2013
das die mal tatsaechlich arbeiten koennen. Mir gehen solchen Hiwis echt am Wecker die ihre Millionen einstreichen und lamentieren wenn die dann mal etwas dazu tun sollen. An das ZDF &gt; ladet diese Typen nicht mehr ein, die sind [...]
das die mal tatsaechlich arbeiten koennen. Mir gehen solchen Hiwis echt am Wecker die ihre Millionen einstreichen und lamentieren wenn die dann mal etwas dazu tun sollen. An das ZDF &gt; ladet diese Typen nicht mehr ein, die sind es echt nicht wert da keinerlei Arbeitsethos nur Jammerlappen.
dig 14.10.2013
Dass man "vertraglich dazu genötigt wird, dort hinzugehen und fünf Stunden auf dem Sofa zu sitzen." Wer nötigt diese Deppen, diese Verträge einzugehen?
Dass man "vertraglich dazu genötigt wird, dort hinzugehen und fünf Stunden auf dem Sofa zu sitzen." Wer nötigt diese Deppen, diese Verträge einzugehen?
audumbla 14.10.2013
Diese Schwätzer, sie müssen ja nicht hingehen,  aber die Kohle lockt.  Aber um das deutlich zu sagen, ich schau mir den Mist nicht mehr an.
Diese Schwätzer, sie müssen ja nicht hingehen,  aber die Kohle lockt.  Aber um das deutlich zu sagen, ich schau mir den Mist nicht mehr an.
doofnuss 14.10.2013
als nicht-seher der show habe ich aber gelesen, dass es in dieser sendung für drei stunden den arsch plattsitzen als gegenleistung eine im deutschen sprachraum kaum anderswo erzielbare reichweite für werbebotschaften aller [...]
Zitat von sysop Was haben Robbie Williams, James Blunt und Tom Hanks gemeinsam? Richtig! Die drei Weltstars sind Leidensgenossen der seltsamen langen deutschen TV-Show "Wetten, dass..?" - über die sie nun ordentlich im britischen Radio ablästerten.
als nicht-seher der show habe ich aber gelesen, dass es in dieser sendung für drei stunden den arsch plattsitzen als gegenleistung eine im deutschen sprachraum kaum anderswo erzielbare reichweite für werbebotschaften aller art gibt: die neue platte, das neuie buch, der neue film oder einfach nur für's hey leute, ich bin auch noch da!
meinmein 14.10.2013
Das reicht nicht. Erst wenn alle nicht mehr ins Kino gehen, wird deren Einnahmequelle versiegen.  Ich mache das scho so (außer bei unserer Sandra Bullocke ;-D
Zitat von audumbla Diese Schwätzer, sie müssen ja nicht hingehen,  aber die Kohle lockt.  Aber um das deutlich zu sagen, ich schau mir den Mist nicht mehr an.
Das reicht nicht. Erst wenn alle nicht mehr ins Kino gehen, wird deren Einnahmequelle versiegen.  Ich mache das scho so (außer bei unserer Sandra Bullocke ;-D
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
