<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Box Office: Science-Fiction-Meisterwerk "Gravity" schwebt weiter</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/kino/box-office-gravity-begeistert-kinobesucher-a-927701.html#ref=rss</link>
<description>Sandra Bullock und George Clooney dürften jetzt so langsam schon oberhalb von Wolke sieben schweben: Sowohl in Deutschland als auch in den USA konnte das Science-Fiction-Drama "Gravity" den ersten Platz der Kinocharts behaupten.</description>
<pubDate>Mon, 14 Oct 2013 13:53:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/kino/box-office-gravity-begeistert-kinobesucher-a-927701.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Sandra Bullock und George Clooney dürften jetzt so langsam schon oberhalb von Wolke sieben schweben: Sowohl in Deutschland als auch in den USA konnte das Science-Fiction-Drama "Gravity" den ersten Platz der Kinocharts behaupten.]]></content:encoded>
<ExtractedText>frank-alexander 14.10.2013
Kam gestern leicht schwindlig und benommen aus dem Kino. Eine Menge Trümmer waren mir um die Ohren geflogen. Das hätte mich mit 16 Jahren total fasziniert. Jetzt bin ich aber mehr als dreimal so alt und erwarte doch etwas mehr [...]
Kam gestern leicht schwindlig und benommen aus dem Kino. Eine Menge Trümmer waren mir um die Ohren geflogen. Das hätte mich mit 16 Jahren total fasziniert. Jetzt bin ich aber mehr als dreimal so alt und erwarte doch etwas mehr Handlung, vielleicht auch Moral oder eine Geschichte. Im Gegensatz zu etwa "Life of Pi" fehlt aber genau das. Hatte den Eindruck, zuerst wurde die beeindruckende Technik geplant und der Plot selbst spielte die geringste Rolle. Sorry, enttäuschend!
Hagbardt Celin 14.10.2013
Zum wiederholten Male schreiben die Spiegelredakteure Matt Damon in einen Film in dem er nicht mitspielt. In Runner, Runner spielt er nicht mit.
Zum wiederholten Male schreiben die Spiegelredakteure Matt Damon in einen Film in dem er nicht mitspielt. In Runner, Runner spielt er nicht mit.
blaubunt 14.10.2013
Erstaunlich dass sie auch 16 Jahre nach Good Will Hunting noch so stetig verwechselt werden. Ich bin mir ziemlich sicher, dass es Ben Affleck ist, der uns grimmig von den Runner Runner Plakaten anstarrt...
Erstaunlich dass sie auch 16 Jahre nach Good Will Hunting noch so stetig verwechselt werden. Ich bin mir ziemlich sicher, dass es Ben Affleck ist, der uns grimmig von den Runner Runner Plakaten anstarrt...
Hessie_J 14.10.2013
Hat denn in der Vorwoche niemand bemerkt, dass nicht "der erfolgsverwöhnte" Matt Damon sondern sein Kumpel Ben Affleck die Hauptrolle in "Runner Runner" spielt?  Damon war in "Rounders" der [...]
Hat denn in der Vorwoche niemand bemerkt, dass nicht "der erfolgsverwöhnte" Matt Damon sondern sein Kumpel Ben Affleck die Hauptrolle in "Runner Runner" spielt?  Damon war in "Rounders" der Pokerfreak ;)
Tom Joad 14.10.2013
Stimmt schon, der Plot ist in zwei Sätzen erzählt. Und dennoch kommt während der 90 Minuten Kino keine Langeweile auf - und das mit nur zwei Darstellern! "Gravity" ist eine Art Kammerspiel. Der Film ist nicht der [...]
Zitat von frank-alexander Kam gestern leicht schwindlig und benommen aus dem Kino. Eine Menge Trümmer waren mir um die Ohren geflogen. Das hätte mich mit 16 Jahren total fasziniert. Jetzt bin ich aber mehr als dreimal so alt und erwarte doch etwas mehr Handlung, vielleicht auch Moral oder eine Geschichte. Im Gegensatz zu etwa "Life of Pi" fehlt aber genau das. Hatte den Eindruck, zuerst wurde die beeindruckende Technik geplant und der Plot selbst spielte die geringste Rolle. Sorry, enttäuschend!
Stimmt schon, der Plot ist in zwei Sätzen erzählt. Und dennoch kommt während der 90 Minuten Kino keine Langeweile auf - und das mit nur zwei Darstellern! "Gravity" ist eine Art Kammerspiel. Der Film ist nicht der Klassiker, zu dem er derzeit hochgejubelt wird, aber durchaus sehenswert. Unbedingt in 3D anschauen! Die Bilder sind unvergesslich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
