<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Fifty Shades of Grey"-Verfilmung: Männliche Hauptrolle wieder offen</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/kino/fifty-shades-of-grey-film-charlie-hunnam-spielt-nicht-christian-grey-a-927647.html#ref=rss</link>
<description>Zurück auf Start: Der Schauspieler Charlie Hunnam hat die Hauptrolle bei der Verfilmung des Erotik-Bestsellers "Fifty Shades of Grey" zurückgegeben. Er nannte Termingründe. Ein neuer Christian Grey wird also gesucht. Ob er den Fans genehmer sein wird?</description>
<pubDate>Mon, 14 Oct 2013 09:11:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/kino/fifty-shades-of-grey-film-charlie-hunnam-spielt-nicht-christian-grey-a-927647.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-539604-thumbsmall-eaxt.jpg" hspace="5" align="left" >Zurück auf Start: Der Schauspieler Charlie Hunnam hat die Hauptrolle bei der Verfilmung des Erotik-Bestsellers "Fifty Shades of Grey" zurückgegeben. Er nannte Termingründe. Ein neuer Christian Grey wird also gesucht. Ob er den Fans genehmer sein wird?]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-539604-thumbsmall-eaxt.jpg"/>
<ExtractedText>Fifty Shades of Grey-Film: Charlie Hunnam spielt nicht Christian Grey
"Fifty Shades of Grey"-Verfilmung: Männliche Hauptrolle wieder offen
REUTERS
Zurück auf Start: Der Schauspieler Charlie Hunnam hat die Hauptrolle bei der Verfilmung des Erotik-Bestsellers "Fifty Shades of Grey" zurückgegeben. Er nannte Termingründe. Ein neuer Christian Grey wird also gesucht. Ob er den Fans genehmer sein wird?
New York - Eigentlich reißen sich Schauspieler darum, in der Verfilmung eines Bestsellers die Hauptrolle zu spielen. Bei "Fifty Shades of Grey" ist das anders. Liegt es am erotischen Stoff, dass der Film nicht in die Gänge kommt? Nun ist der Hauptdarsteller abgesprungen und hat einen vollen Terminkalender als Grund angegeben. Hollywood spekuliert jedoch, ob Charlie Hunnam einfach kalte Füße bekommen hat.
In "Fifty Shades of Grey" erzählte die Schottin Erika Leonard unter dem Pseudonym E. L. James die Geschichte der Studentin Anastasia, 21 Jahre alt und Jungfrau, und des gutaussehenden Milliardärs Christian Grey. Er probiert alle möglichen S/M-Praktiken an ihr aus: fesseln, erniedrigen, schlagen, besitzen.
Das klingt nach Büchern, die man in Läden mit dunklen Scheiben kauft. Doch "Fifty Shades of Grey" brach alle Rekorde . Im Sommer vergangenen Jahres stand in den USA auf der Bestsellerliste von "Publishers Weekly" auf dem ersten Platz der erste, auf dem zweiten Rang der zweite und auf dem dritten der dritte Teil der Roman-Trilogie. Platz vier: der Sammelband der drei Bücher.
Natürlich sicherte sich Hollywood sofort die Filmrechte - auch wenn niemand so recht wusste, wie der Stoff werkgetreu und dennoch massentauglich verfilmt werden könnte. Regie soll die Britin Samantha Taylor-Johnson führen . Die war in der Filmszene zwar bisher nur durch den John-Lennon-Film "Nowhere Boy" bekannt. Doch unter dem Namen Sam Taylor-Wood hatte die 46-Jährige in der Kunstwelt für Aufsehen gesorgt.
"Eine mit Händen greifbare Chemie" ist verflogen
Dann stand die wichtige Frage an: Wer sollte Anastasia spielen? Und wer Christian? Dabei war klar, dass die männliche Rolle wichtiger war, denn das Buch hatten vor allem Frauen gekauft. Gesucht wurde also ein Mann, dem man verfallen konnte, den man begehrte, selbst wenn er Schmerz zufügt. Robert Pattinson war die erste Wahl der Autorin, doch der "Edward Cullen" aus den "Twilight"-Filmen kam nicht zum Zuge. Ryan Gosling wollte nicht, und die Produzenten wollten wiederum Matt Bomer nicht, obwohl es für den sogar eine Internet-Petition gab.
Der Brite Charlie Hunnam sollte es dann endlich sein, der an der Seite von Dakota Johnson, der Tochter von Melanie Griffith und Don Johnson , die Hauptrolle spielt. Er wolle das "definitiv tun", sagte der 33 Jahre alte Hauptdarsteller der Motorradgang-Serie "Sons of Anarchy" noch vor einem Monat. Denn er fühle "eine mit Händen greifbare Chemie" zwischen sich und der neun Jahre jüngeren Johnson. Von Fan-Protesten gegen die Besetzung ließ man sich zunächst nicht beeindrucken.
Doch die Chemie hat sich inzwischen offenbar verflüchtigt. In einer Erklärung des Studios Universal Pictures hieß es nun, beide Seiten hätten sich auf einen Ausstieg des Engländers geeinigt. Der Grund: ein voller Terminkalender, zu viele Fernsehdrehs. Ist der Starttermin 1. August 2014 noch zu halten?
In der Branche munkelt man, dass Hunnam vom heißen Stoff kalte Füße bekam. Ahnt er einen Misserfolg? Für die Produzenten ist es wie ein Peitschenhieb, geht doch die Suche nun von vorne los. Autorin E. L. James twitterte kühl: "Ich wünsche Charlie alles Gute."
feb/dpa/AP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
