<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:34 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/fitch-rating-usa</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/fitch-rating-usa</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Rating-Agentur: Fitch droht USA mit Herabstufung wegen Haushaltsstreit</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/fitch-rating-usa"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/fitch-haushalt-usa/fitch-haushalt-usa-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Rating-Agentur Fitch erwägt eine Herabstufung der Kreditwürdigkeit der USA. Grund sei der andauernde Streit um den US-Haushalt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 22:23:15 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Rating-Agentur: Fitch droht USA mit Herabstufung wegen Haushaltsstreit
Rating-Agentur: Fitch droht USA mit Herabstufung wegen Haushaltsstreit
Die Rating-Agentur Fitch erwägt eine Herabstufung der Kreditwürdigkeit der USA. Grund sei der andauernde Streit um den US-Haushalt.
16. Oktober 2013  00:22 Uhr  7 Kommentare
Das Kapitol in Washington  |  © Jonathan Ernst/Reuters
Wegen des andauernden Streits über die Erhöhung der Schuldenobergrenze droht die Rating-Agentur Fitch den USA mit einer Herabstufung ihrer Kreditwürdigkeit. Fitch führte die US-Bonität zwar vorerst weiter mit der Bestnote AAA, senkte den Ausblick aber auf negativ. "Die US-Behörden haben die Schuldenobergrenze nicht rechtzeitig angehoben", begründete die Rating-Agentur den Schritt.
"Obwohl Fitch weiter davon ausgeht, dass die Schuldenobergrenze bald angehoben wird, könnte die waghalsige Politik und die verringerte finanzielle Flexibilität das Risiko eines US-Zahlungsausfalls erhöhen", hieß es in einer Mitteilung.
Anzeige
Sollte der Kongress die Schuldenobergrenze von derzeit 16,7 Billionen Dollar nicht anheben, droht den USA die Zahlungsunfähigkeit. Bereits seit mehr als zwei Wochen stehen Teile der US-Bundesverwaltung still, weil der Kongress sich auf kein Budget für das am 1. Oktober begonnene Fiskaljahr 2014 verständigen konnte.
Senat setzte seine Kompromissgespräche aus
Republikaner und die Demokraten von Präsident Barack Obama streiten um einen Haushaltskompromiss, der das Schuldenlimit anhebt und den Verwaltungsstillstand beendet. Der Senat setzte seine Kompromissgespräche am Dienstag aus, um die weitere Entwicklung im Repräsentantenhaus abzuwarten. Die republikanisch dominierte Kongresskammer sollte noch im Laufe der Nacht einen Gesetzentwurf zur Abstimmung stellen.
Der Vorschlag der Republikaner sieht vor, das Schuldenlimit vorübergehend bis zum 7. Februar anzuheben. Zudem soll ein Übergangsetat bis zum 15. Dezember gebilligt werden, berichteten US-Medien. Das Weiße Haus distanzierte sich aber bereits im Vorfeld von dem Entwurf, weil dieser Zugeständnisse bei der Gesundheitsreform verlangt.
Obama will parteipolitischen Streitereien nicht nachgeben
Details des Plans waren offenbar zum Weißen Haus durchgedrungen. Daher erklärte eine Sprecherin, Obama lehne die Initiative ab, denn er habe immer klargemacht, dass er im Haushaltsstreit und bei der anstehenden Anhebung der Schuldengrenze nicht parteipolitischen Streitereien nachgeben werde.
Die Rating-Agenturen hatten sich im Finanzstreit bislang nicht geäußert. Fitch geht nach eigener Aussage auch weiterhin davon aus, dass sich die Parteien bis zum Stichtag einigen werden. Bei der größten Rating-Agentur Standard &amp; Poor's hatten die USA ihr Spitzenrating bereits vor zwei Jahren verloren.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
