<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:34 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/us-haushaltsstreit-schuldengrenze-zahlungsunfaehigkeit</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/us-haushaltsstreit-schuldengrenze-zahlungsunfaehigkeit</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Drohende Zahlungsunfähigkeit: Republikaner bleiben im US-Haushaltsstreit auf Konfrontationskurs</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/us-haushaltsstreit-schuldengrenze-zahlungsunfaehigkeit"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/capitol-2/capitol-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Im Senat schien es, als ob eine Einigung möglich sei. Doch im US-Repräsentantenhaus hat die Opposition eine Abstimmung zu einem Schuldengrenzen-Kompromiss platzen lassen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 05:29:58 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Drohende Zahlungsunfähigkeit: Republikaner bleiben im US-Haushaltsstreit auf Konfrontationskurs
Drohende Zahlungsunfähigkeit: Republikaner bleiben im US-Haushaltsstreit auf Konfrontationskurs
Im Senat schien es, als ob eine Einigung möglich sei. Doch im US-Repräsentantenhaus hat die Opposition eine Abstimmung zu einem Schuldengrenzen-Kompromiss platzen lassen.
16. Oktober 2013  07:28 Uhr  4 Kommentare
Im US-Finanzstreit droht die Zeit abzulaufen.  Regierung und Opposition haben sich noch immer nicht auf eine  Erhöhung des Schuldenlimits geeinigt. Die Republikaner sagten am Dienstagabend eine geplante Abstimmung im Abgeordnetenhaus  überraschend ab. Die Hoffnungen, dass sich beide Seiten doch noch bis  zum 17. Oktober einigen, schwinden.
Demokraten und  Republikaner hatten sich im Senat zwar darauf geeinigt, die Schuldengrenze  vorübergehend bis zum 7. Februar anzuheben. Doch wenig später  beharrten die Republikaner im Abgeordnetenhaus darauf, ihre Zustimmung  von Änderungen an der umstrittenen Gesundheitsreform ( Obamacare )  abhängig zu machen. Das lehnt Präsident Barack Obama ab. Die  Gesundheitsreform ist sein wichtigstes Sozialgesetz.
Anzeige
Wie die  regierenden Demokraten und die Republikaner aus dem Dilemma herauskommen  können, ist unklar. Letzte Hoffnungen liegen jetzt wieder beim Senat.  Dort könnten sich moderate Kräfte beider Lager nochmals auf eine  Lösungssuche machen.
Man sei vorsichtig optimistisch, im Laufe des Tages eine  Übereinkunft zu erzielen, mit der die drohende Zahlungsunfähigkeit des  Landes abgewendet und die wegen der Haushaltskrise geschlossenen  Regierungsbehörden wieder geöffnet werden könnten, erklärten Mitarbeiter  des demokratischen Mehrheitsführers Harry Reid und des Führers der  Republikaner, Mitch McConnell.
Abstimmung vielleicht erst am Samstag
Möglicherweise könnte erst Freitag oder gar  Samstag abgestimmt werden, schreibt die New York Times. Entscheidend  sei, dass es zuvor eine Einigung gebe, um die Märkte zu beruhigen. Auch  bei früheren Finanzstreits war erst nach Ablauf der Frist eine  endgültige Lösung gefunden worden.
John Boehner, Anführer der  Republikaner im Abgeordnetenhaus, sagte, dass es nicht zu einem  Zahlungsausfall kommen dürfe: "Wir versuchen, einen Weg mit beiden  Seiten zu finden." Es gebe viele Optionen. Einzelheiten teilte er aber  nicht mit.
Boehner steht vor allem unter dem Druck der rechten Tea-Party-Bewegung .  Ihr gehören rund 50 Abgeordnete an, die sich dem kompromisslosen Kampf  gegen Obamacare verschrieben haben. Ein harter Kern der  Tea-Party-Fraktion sei auch bereit, eine Zahlungsunfähigkeit zu  riskieren, heißt es in Washington.
"Es ist sehr, sehr ernst"
Sollte bis  zum Stichtag 17. Oktober die Schuldengrenze von 16,7 Billionen Dollar  nicht erhöht werden, gehen den USA das Geld aus. Finanzminister  Jack Lew sagte, dann könnten die  Ausgaben die laufenden Einnahmen übersteigen. Die Finanzbehörde sagte nicht  genau, ob die Grenze am Donnerstag um 0 Uhr oder um 23.59 Uhr erreicht wird. 
"Wir haben dann nur noch Cash-Einnahmen", sagte der Sprecher von Präsident Barack Obama, Jay Carney. Das wäre ein historisch beispielloser Vorgang. "Wir bewegen uns dann auf einem Gebiet, auf dem wir zuvor niemals waren." Experten fürchten in einem solchen Fall schwere Verwerfungen auf den Weltfinanzmärkten.
"Es ist sehr, sehr  ernst", zitierte die New York Times den einflussreichen  republikanischen Senator John McCain. "Die Republikaner müssen  verstehen, dass wir diese Schlacht verloren haben."
Hunderttausende Beamte weiter im Zwangsurlaub
Zudem sind  die USA seit dem 1. Oktober ohne einen Staatshaushalt. Hunderttausende  Beamte der Bundesverwaltung sind in Zwangsurlaub, viele Ämter  geschlossen. Auch hier ist noch keine Lösung gefunden.
Die Märkte  werden immer nervöser. Die Rating-Agentur Fitch drohte den USA mit dem  Verlust ihres Spitzenratings. Die Agentur setzte das begehrte Triple-A unter Beobachtung, wie sie mitteilte. Die  Aktienkurse und der Dollar gerieten daraufhin nach Börsenschluss in New  York leicht unter Druck.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
