<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sebastian Vettel: Das zweite deutsche Rennsportwunder</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fokus auf Titeln: Sebastian Vettel könnte am Sonntag seinen vierten WM-Sieg feiern" alt="Fokus auf Titeln: Sebastian Vettel könnte am Sonntag seinen vierten WM-Sieg feiern" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2615825!/image/1021979740.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1021979740.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sebastian Vettel dominiert die Formel 1 wie vor ihm nur Juan Manuel Fangio, Alain Prost und Michael Schumacher. Für viele ist der Deutsche der kommende Rekordchampion im Rennzirkus.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/sebastian-vettel-das-zweite-deutsche-rennsportwunder-12615378.html</link>
    <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 18:20:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7ie36</guid>
<ExtractedText>Fokus auf Titeln: Sebastian Vettel könnte am Sonntag seinen vierten WM-Sieg feiern
© dpa
Fokus auf Titeln: Sebastian Vettel könnte am Sonntag seinen vierten WM-Sieg feiern
Er zieht seinen feuerfesten Rennoverall aus, zerzaust mit einer Hand sein blondes Haar, dann sucht sich Sebastian Vettel (Red Bull) seinen Weg durchs Fahrerlager von Suzuka. Es ist Freitag Nachmittag, der Kameramann hält drauf, nimmt den Deutschen in den Fokus, und kurz danach flimmern die Aufnahmen über die Monitore. In Superzeitlupe. In Rekordzeit ist der Sechsundzwanzigjährige aufgestiegen zum Gesicht der Formel 1, er dominiert diesen Sport, wie es lange kein anderer mehr getan hat. Nach seinem Sieg in Suzuka kann Vettel schon beim Großen Preis von Indien Ende Oktober zum vierten Mal in Folge Weltmeister der Formel 1 werden und damit eintreten in den elitärsten Zirkel der Szene. Denn Seriensieger, die eine ganze Epoche prägen, sind selten in dieser Sportart. Aber wen sehen die Zuschauer, wenn sie Vettel ins Gesicht schauen? Einen Champion. Einen der besten Rennfahrer der Welt. Aber ist er wirklich schon einer der Größten, die diese Rennsportserie seit 1950 hervorgebracht hat?
Einer hat daran keinen Zweifel. Christian Horner sitzt im Teampavillon von Red Bull. Seit beinahe fünf Jahren arbeitet der Brite inzwischen mit Vettel zusammen. „Er fährt besser, als ich es jemals gesehen habe“, sagt der Brite. Vettel hat in diesem Jahr keinen von außen erkennbaren Fehler gemacht, er hat sowohl im Qualifikationstraining als auch im Rennen die Kontrolle über seinen Rennwagen behalten und fast immer das Maximum herausgeholt. Horner sagt: „Sollte Sebastian den Titel in dieser Saison wirklich gewinnen, dann steht er auf einer Stufe mit Juan Manuel Fangio und Michael Schumacher.“ Nur den beiden sind bisher vergleichbare Erfolgsserien gelungen. Fangio (1954 bis 1957) prägte die fünfziger Jahre, Schumacher (2000 bis 2004) die Anfangszeit dieses Jahrtausends. Mehr noch: Der Mann aus Kerpen hat die Grenzen seines Sports verschoben.
Naturgewalt, Taktiker, Perfektionist - und der Unersättliche
Schumacher gilt heute als Personifikation des Unerreichbaren. Die meisten Titel (7), die meisten Grand-Prix-Erfolge (91), die meisten Pole Positions (68), die meisten Führungsrunden (5111), die meisten Führungskilometer (24.144) – das sind die Rekorde, um die es geht. Kaum eine andere Sportart definiert sich so sehr über Zahlen und Statistiken wie die Formel 1. Und Vettel fährt in dieser Beziehung längst ein virtuelles Rennen gegen den Rekordweltmeister. „Jede Zeit hat ihren eigenen außergewöhnlichen Fahrer, und Sebastians Leistungen sind derzeit zweifellos herausragend“, sagt Schumacher dieser Zeitung. „Aber ich habe mich immer gegen Vergleiche gewehrt, und ich bleibe dabei, dass diese Vergleiche hinken.“ Große Sportler meiden Vergleiche mit anderen. Wer verglichen wird, verliert seine Einzigartigkeit.
© dpa
Juan Manuel Fangio – fünf Titel zwischen 1951 und 1957
© dpa
Juan Manuel Fangio – fünf Titel zwischen 1951 und 1957
Juan Manuel Fangio war wie eine Naturgewalt, Alain Prost der große Taktiker, Michael Schumacher ein Perfektionist – und Vettel ist der Unersättliche. Ausnahmetalente sind sie alle. „Sebastian gibt sich mit nichts zufrieden“, sagt Helmut Marko, der Motorsportdirektor von Red Bull, dieser Zeitung. „Er analysiert jedes Detail, weil er das perfekte Set-up für jedes Wochenende und jede Rennstrecke finden möchte. Und er hat das nötige Speichervermögen im Kopf, um das alles auch in Extremsituationen immer wieder abzurufen.“ Wie herausragend Vettel ist, erkennen Außenstehende vor allem an einer Statistik: Im Qualifikations-Duell mit seinem Teamkollegen Mark Webber steht es in diesem Jahr 14:1 für den Deutschen. Erst in Japan an diesem Samstag gelang dem Australier der Ehrenpunkt. Keine andere Fahrerpaarung bei den Spitzenteams ist in dieser Saison derartig einseitig geprägt. „Sebastian besitzt eine unglaubliche mentale Stärke“, sagt Marko. „Er konzentriert sich nur auf seine Aufgaben und ignoriert all die Blödheiten drum herum wie zum Beispiel Twitter. Seine Leistung ist herausragend.“
Auf dem Weg in die Beliebigkeit?
„Herausragend“ – dieses Wort fällt im Fahrerlager in Bezug auf Vettel immer wieder. „Aber er ist kein Schumacher, die Menschen sehen noch nicht den Gladiator in ihm“, sagt Lee McKenzie vom britischen Fernsehsender BBC. „Sebastian hat diesen englischen Humor, deshalb mögen wir ihn, aber er hat auf der Strecke selten gezeigt, dass er genauso hart und bedingungslos vorgeht wie andere zuvor.“ Mit einer Ausnahme: Webber hat er in den zurückliegenden fünf Jahren bei Red Bull systematisch zu einer Randfigur degradiert. Im März dieses Jahres, beim Großen Preis von Malaysia, ignorierte Vettel gar die Befehle des Kommandostandes, widersetzte sich der Teamorder, griff den Australier an und sicherte sich den Sieg. Vettel beteuerte anschließend zunächst, dass er das Codewort nicht verstanden habe, danach entschuldigte er sich halbherzig. Schumacher hätte sich nie entschuldigt, Kritik wäre an ihm abgeperlt.
© HOCH ZWEI
Alain Prost wurde zwischen 1985 und 1993 insgesamt vier Mal Weltmeister
© HOCH ZWEI
Alain Prost wurde zwischen 1985 und 1993 insgesamt vier Mal Weltmeister
An Schumacher konnten sich die Leute reiben, viele haben ihn bewundert, andere beinahe verachtet. Vettel hingegen ist der nette Junge geblieben, ein Kind des Fahrerlagers. Ohne Dreitagebart würde er noch immer aussehen wie ein Konfirmand. Auf eine Art mag ihn jeder. In Japan besitzt er gar Popstar-Status. Viele Fans haben sich die Haare blond gefärbt, kleine Jungen tragen den blauen Rennanzug von Red Bull im Miniaturformat und proben die Vettel-Geste. Sie strecken den Zeigefinger und richten ihn nach oben. Für Vettel ist dies Ausdruck seiner Freude nach einer Pole Position oder einem Grand-Prix-Sieg. Doch vielen gefällt dieser Jubel nicht, in England sehen manche darin gar einen Mittelfinger und wittern ein Zeichen von Arroganz und Überheblichkeit.
© Kunkel/Hoch Zwei
Michael Schumacher ist mit sieben Titeln (1994 und 1995, 2000 bis 2004) unerreicht
© Kunkel/Hoch Zwei
Michael Schumacher ist mit sieben Titeln (1994 und 1995, 2000 bis 2004) unerreicht
Der Vettel-Finger polarisiert. Aber Vettel ist noch keine Autorität. Weil er eines noch nicht bewiesen hat: dass er ein Team wie Ferrari aufrichten und zum Erfolg führen kann. Erst dann kann er Schumacher überholen. Sein Arbeitgeber Red Bull hat daran kein Interesse. Die Renngemeinschaft ist zu einer sterilen Sieges-Maschinerie geworden, die Erfolge werden wie am Reißbrett geplant, erreicht, und dann widmen sich die Verantwortlichen dem nächsten Ziel. Exemplarisch dafür stehen die immer gleichen Gratulationen von Horner über Funk nach einem Sieg. Der britische „Independent“ machte sich kürzlich darüber lustig und legte dem Teamchef folgende Worte in den Mund: „Fantastic, Seb, you’ve just won the Whatever Grand Prix“. Die Formel 1 auf dem Weg in die Beliebigkeit?
Der Zauberlehrling hat ausgelernt
Mercedes-Pilot Lewis Hamilton hat genau dieses Gefühl. Der Brite fühlt sich an die Schumacher-Zeit erinnert, in der er sich den Start anschaute, einschlief und trotzdem wusste, wer gewonnen hatte: Schumacher. „Das ist ja erst einmal ein Kompliment“, sagt Vettel. Er kümmert sich nicht darum, was die Konkurrenz denkt. Alles entscheidend ist für ihn nur, was auf dem schmalen Band aus Asphalt passiert. Fangio sagte einmal: „Es kommt auf die Art an, wie man fährt, denkt, reagiert, siegt und sich dabei entwickelt. Wie entschlossen, kompromisslos, auch gegenüber sich selbst, man auftritt.“ Und in dieser Hinsicht ist Vettel im Vergleich mit seinen Gegnern längst in einer anderen Dimension unterwegs. Aber wo soll das enden? Fangio war 45 Jahre alt, als er seinen vierten Titel gewann, Schumacher immerhin schon 32 Jahre. Vettel aber wurde erst vor vier Monaten 26. Womöglich hat er den Höhepunkt seiner Leistungsfähigkeit noch gar nicht erreicht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
