<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Bistum Limburg: Lügen, Gebäude</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Dom zu Limburg und das Bischöfliche Haus: Bischof Tebartz-van Elst hat sich für 31 Millionen Euro verwirklicht, die Aufseher des Bistums erfuhren erst Anfang Oktober von der Riesensumme" alt="Der Dom zu Limburg und das Bischöfliche Haus: Bischof Tebartz-van Elst hat sich für 31 Millionen Euro verwirklicht, die Aufseher des Bistums erfuhren erst Anfang Oktober von der Riesensumme" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2615370!/image/2915521240.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2915521240.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Skandal um den Bischof zu Limburg hat in der deutschen Nachkriegsgeschichte nicht seinesgleichen. Es ist furchtbar. Es ist furchtbar.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/bistum-limburg-luegen-gebaeude-12615662.html</link>
    <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 13:39:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7ieb2</guid>
<ExtractedText>Politik
Bistum Limburg Lügen, Gebäude
13.10.2013 ·  Der Skandal um den Bischof zu Limburg hat in der deutschen Nachkriegsgeschichte nicht seinesgleichen. Es ist furchtbar. Es ist furchtbar.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (168)
© Reinhard Langschied
Der Dom zu Limburg und das Bischöfliche Haus: Bischof Tebartz-van Elst hat sich für 31 Millionen Euro verwirklicht, die Aufseher des Bistums erfuhren erst Anfang Oktober von der Riesensumme
© Reinhard Langschied
Der Dom zu Limburg und das Bischöfliche Haus: Bischof Tebartz-van Elst hat sich für 31 Millionen Euro verwirklicht, die Aufseher des Bistums erfuhren erst Anfang Oktober von der Riesensumme
Mainz - hier ist sogar der Regen katholisch. Schon Jochens Großmutter hatte mit dem Bischof vierhändig Klavier gespielt. Petersburger Schlittenfahrt. Mit 85 hatte sie das noch drauf. Der Bischof, Albert Stohr, war damals noch Kaplan gewesen, er kam zu Jochens Großeltern, weil die als Einzige in Ober-Hilbersheim ein Klavier besaßen. Die Eltern wohnten in Mainz, Rosengarten 1. Das bischöfliche Palais lag Rosengarten 2. Manchmal schaute der Bischof bei Riebels herein. Beim ersten Mal war Jochen fünf. Als Stohr ihn vom Arm gleiten ließ, schnitt sich der Junge am Bischofskreuz. Ein Ritz am Hals. „Papa, ich blute!“ Bist ruhig, zischte der Vater. „Mama, ich blute!“ Da sagte die Mutter: „Der Bub blut’ ja wirklich!“ Der Bischof strich ihm über das Haar: „Gell, Bub, des is ned so schlimm.“
Der Bischof war das Allergrößte, sagt Jochen Riebel. Wenn der was gesagt hat, das war wie der liebe Gott persönlich. Bischof Stohr war ein großer Mann. Auch sein Nachfolger, Kardinal Volk. Der ging hier über den Markt mit seinem Täschel, und jeder konnte ihn ansprechen, und wenn einer alt’ Oma kalt war, dann hat er gesagt: Kommen Sie doch bitte mit in mein Büro. Der Stohr und der Volk und auch der Kardinal Lehmann, sagt Jochen Riebel, das waren zwar nicht die Gradlinigsten, die man sich denken kann auf der Welt. Aber dass die einem ins Auge schauen und dabei vorsätzlich lügen? Das kann ich mir nicht vorstellen. Es ist furchtbar. Es ist furchtbar.
Riebel geht auf die Siebzig zu. Er war mal Roland Kochs Staatskanzlei-Chef, seine politische Karriere liegt hinter ihm. Er hilft hier und da noch aus, ist auch als Rechtsanwalt tätig. Und kann froh sein, dass er noch lebt. Eine schwere Herzkrankheit hat ihn 2010 niedergeworfen. Vier Monate Koma. Neun Monate Klinik. Er war kaum entlassen, da bat ihn der Limburger Generalvikar Kaspar in den Vermögensverwaltungsrat des Bischöflichen Stuhls. Der Bischof Tebartz-van Elst hatte das Domkapitel schon Ende 2008 ausgebootet, auch, was die Finanzaufsicht betraf. Seither konnte dem Bischof keiner mehr auf die Finger schauen. Die erste Sitzung des Vermögensverwaltungsrats fand im Frühjahr 2011 statt.
Misstrauisch waren sie nicht
Im Sommer wurde dem Rat das geplante Kostenvolumen für den Bau vorgelegt: 17 Millionen. Ein Jahr später, Juli 2012, genehmigte der Vermögensverwaltungsrat eine sogenannte Zwischenfinanzierung für das Bischöfliche Haus. 15,7 Millionen Euro. Das Geld wurde bei der Deutschen Bank geliehen. Die Zinsen waren niedriger als die Ausschüttungen aus den Wertpapieren des Bischöflichen Stuhls. Die drei Mitglieder des Rats (außer Riebel noch Carl Leuschner und Theodor-Michael Lucas) nahmen an, dass diese gut 15 Millionen den Baukosten entsprachen, wie sie im Sommer zuvor beschlossen worden waren. Dass es in Wirklichkeit um die Verdoppelung der Gesamtsumme ging, war ihnen nicht klar.
Misstrauisch waren sie nicht. Riebel hat diese Woche gesagt, er habe schließlich nicht bei der Mafia in Palermo angeheuert. Sondern beim Bischof. Ein Bischof, sagt Riebel, wird gesalbt und nicht, wie ein Politiker, gewählt. Genauso sagt es auch Leuschner, ein 75 Jahre alter, ebenfalls durch und durch katholischer Christ. Er lebt mit seiner Frau teils in der Schweiz, teils in Bochum; und wie Riebel und Lucas versah er seine Tätigkeit für den Bischof ehrenamtlich. Ihnen wurden nicht einmal die Spesen ersetzt. Sie haben es auch nicht verlangt. Die drei Herren konnten sich nicht vorstellen, dass ein Bischof sie hinter das Licht führen würde.
Dass er das regelmäßig und nicht nur mit ihnen tut, stand am 4. August in einem Artikel („Cave Canem“) in der F.A.S. Daraufhin gab es wildbewegte Krisensitzungen im Ordinariat. An der wichtigsten, zu der eine Anwältin als „Medienberaterin“ hinzugezogen wurde, nahm auch Riebel teil. Der Bischof redete sich beim Thema eidesstattliche Versicherung heraus und beschrieb sich als Opfer einer Kampagne von Schmierfinken. Der Bischof sprach auch über Kois. Da stimme gleichfalls nicht, was die F.A.S. veröffentlicht habe. Nicht er, der Bischof, sondern vielmehr sein Architekt habe immer von einem Koi-Teich gesprochen, einfach so. Entsprechend habe die Rede von Kois sich eingebürgert. Da sei dem Bischof eingefallen, dass sein Bruder beziehungsweise dessen Sohn doch auch Kois züchte, Kois, die sich vermehrten wie sonst was, und da habe sein Bruder ihm angekündigt, irgendwann einmal Kois in den bischöflichen Teich zu setzen, weil seine eigenen Teiche schon übervoll seien. Kosten werde das nichts, ein Geschenk. Dann ging es noch um den Frankfurter Stadtdekan, Johannes zu Eltz. Der hatte dem Bischof im Fernsehen Papst Benedikt XVI. als Beispiel empfohlen, weil der zurückgetreten war. Riebel forderte den Bischof nun auf, Eltz wegen dieser „Schweinerei“ zu entlassen.
© dpa
© dpa
Jochen Riebel
Der Bischof und seine Getreuen streuten schon seit mehr als einem Jahr, dass Eltz ihn verfolge, weil er selbst lieber Bischof von Limburg geworden wäre. Auch, dass Eltz für den Bischofsstuhl in Essen auf der Auswahlliste gestanden hatte. Riebel fiel darauf herein, den langen Brief, den Eltz dem Bischof schon im April des Vorjahres geschrieben hatte, kannte er nicht. Darin hieß es, andere Priester im Bistum hätten die Vorstellung, den Bischof mit Argumenten noch beeindrucken und beeinflussen zu können. „Ich persönlich, das kann ich nur mit Bedauern sagen, habe diese Hoffnung und Vorstellung nicht mehr. Ich bin mittlerweile davon überzeugt, dass Ihnen keiner, dem Sie vorgesetzt sind, in irgendeiner Weise beikommen kann.“ Eltz hielt, wie er Vertrauten schon damals sagte, den Bischof für verrückt. Und hielt fest, dass er von Tebartz erwarte, dass er das Recht wahre, „namentlich dort, wo das Recht Ihren persönlichen Ansichten und Absichten im Wege steht. Ich habe immer wieder den Eindruck gewonnen, dass Ihnen diese Selbstbindung schwerfällt und lästig ist.“ Eltz schloss damit: „Herr Bischof, Sie haben in mir keinen Gefolgsmann, das muss ich Ihnen nicht eigens darlegen. Sie haben in mir aber auch keinen Feind.“ Er müsse aber seine Bereitschaft zum Gehorsam unter den Vorbehalt eines guten Gewissens stellen. Darauf hatte der Bischof in einem wenige Zeilen langen Schreiben (18. April 2012) in der üblichen Weise geantwortet: Er nehme Eltz’ Ausführungen und Verhalten „mit Enttäuschung zur Kenntnis“.
Das wär's gewesen
Im Hessischen Rundfunk hat Eltz vor kurzem gesagt, es stimme nicht mehr, dass er Bischof werden wolle. Aber es hatte mal gestimmt. Als Domkapitular hatte vor allem er den Neubau eines „Hauses der Bischöfe“ angestoßen; er träumte wohl davon, selbst einmal darin zu wohnen. Aber verantwortlich für das Bauprojekt war damals noch der Bischof Kamphaus. Den ersten Entwurf machte Christoph Mäckler. Der Frankfurter Stararchitekt vermag allein durch Herumstehen überwältigende Arroganz abzustrahlen; er war damals durch Limburg gezogen und hatte die Arbeit der lokalen Konkurrenz so eindrucksvoll abgewertet, dass es unter anderem Dombaumeister Staudt ein leichtes war, Mäckler aus dem Rennen zu werfen. Leider, denn sein freihändig gezeichneter Entwurf war traumhaft schön und theologisch adäquat: ein Bischofshaus mit Garten, das sich in die historische Substanz auf dem Felsen fügt, zum gewaltigen Dom gegenüber gleichsam mit leiser Stimme spricht. Oder sogar zuhört. 147 Quadratmeter sollte das Wohngebäude haben. Das ganze Ensemble, also mit Garten, Kapelle und der Renovierung der beiden denkmalgeschützten Nachbargebäude, wurde mit sechs Millionen Euro veranschlagt. Das wär’s gewesen. War es aber nicht.
Erst dann kam Tebartz und machte sein Ding draus - ein Bauherr, dem Handwerkerherzen zufliegen. Ihnen und allen anderen Bauleuten hat der Bischof in Limburg (und sogar in Münster) ein kleines Wirtschaftswunder gewirkt. Denn an diesem Bau haben einige Leute ordentlich Geld verdient. Das kam am letzten Montag endlich ans Licht. Es war der erste von zwei Sprengsätzen. Der zweite detonierte am Donnerstag: dass die Hamburger Staatsanwaltschaft wegen Falschaussage einen Strafbefehl gegen den Bischof beantragt hat. Seither steht im Bistum quasi kein Stein mehr auf dem anderen. Nur die neue Residenz mit ihrer großkotzig Bescheidenheit simulierenden Sparkassen-Ästhetik ist wie für die Ewigkeit in den Felsen über der Lahn gefräst.
Vor dem Domkapitel sprach Tebartz Mitte September wieder über die Kois. Irgendjemand hatte die Viecher gesehen. Nach „Cave Canem“ aber hatte der Bischof Bistumspfarrern Goldfische im Teich vorgeführt, das sollten die Pfarrer herumerzählen - als weiteres Beispiel für Böswilligkeit und Ignoranz der Bischofsfeinde. Nun aber berichtete er, dass doch Kois bei ihm gepaddelt hatten. Ein Mann habe sie in den Teich eingesetzt. Um die Wasserqualität zu testen. Er, der Bischof, sei nicht mal in der Nähe gewesen, kenne auch den Mann nicht. Die Wasserqualität war dann wohl auch miserabel. Die Kois dematerialisierten sich o.ä., wie, wusste der Bischof auch nicht. So ist es oft, wenn der Bischof erzählt.
© dpa
© dpa
Bischof Franz-Peter Tebartz-van Elst
Aber ganz eindeutig war seine Ankündigung, auch nach einem Strafbefehl nicht zurückzutreten. Über ihn entscheide nur der Papst. Er klärte die verblüfften Kleriker sogar darüber auf, dass er, wenn die Strafe nicht gar zu hart ausfalle, womöglich nicht mal als vorbestraft gelten würde. Zur selben Zeit erklärte Erzbischof Georg Ludwig Müller, der Chef der römischen Glaubenskongregation: „Der Bischof von Limburg bleibt.“ Die „Kampagne“ gegen ihn sei „ein sich selbst tragendes Lügengebäude“. Beim Bischofsbau gäbe es den „künstlich erwirkten Eindruck“, hier „sei etwas nicht mit rechten Dingen zugegangen“. Da wurde also an genau den beiden Stellen vorgebaut, wo es einschlagen sollte: eidesstattliche Falschaussage und Bauprojekt. Tebartz und Müller hatten mitgeteilt, wie das ausgehen würde. Der Bischof bleibt im Bunker und kapituliert nicht, nein, er kapituliert niemals.
Am Ende des Besuchs von Kardinal Lajolo, der Anfang September vom Papst als Friedensstifter nach Limburg geschickt worden war, hatte der Bischof zwar zugestehen müssen, dass der Generalvikar, der zusammen mit dem Bischofsfahrer seit Jahren Furcht und Schrecken im Bistum verbreitet, zügig verabschiedet wird. Entscheidend für das weitere aber war eine andere Forderung gewesen, die ein Pfarrer aus dem ständig wachsenden Kreis der Bischofskritiker erdacht und die das Domkapitel durchgesetzt hatte: dass die Bischofskonferenz das Limburger Bauprojekt unabhängig prüfen lassen werde. Das gab der Bischof schriftlich. Und damit war ein Ziel durchkreuzt, das der Bischof von Anfang an verfolgt hatte. Wenn man es nicht kennt, erscheint sein Verhalten in vieler Hinsicht sinnlos, besonders, dass Bischof, Dombaumeister und/oder Pressestelle wiederholt wahrheitswidrige, viel zu niedrige Angaben über die Baukosten machten, während längst 17 Millionen beschlossen waren. Im Dezember 2012 waren es angeblich sechs Millionen. Im Juni 2013 angeblich exakt 9,85. Wider besseres Wissen. Wegen solcher anscheinend unerklärlicher Verhaltensweisen halten viele im Bistum, die den Bischof näher kennen, ihn buchstäblich für verrückt. Doch wie schrieb schon Chesterton in „Orthodoxie“: „Der Verrückte hat alles verloren, nur nicht seinen Verstand.“
Zur Geheimhaltung entschlossen
Nein, der Bischof war ganz einfach entschlossen, die Kosten für immer geheim zu halten, und er vertraute darauf, dass ihm das gelingen würde. Jedenfalls hat er sich so wiederholt im Vermögensverwaltungsrat geäußert - etwa im Zusammenhang mit der Bewilligung der „Zwischenfinanzierung“ 2012. Damals sagte der Bischof über die Kosten: „Sie dürfen nie öffentlich werden.“ Die Mitglieder bezogen diese Bemerkung auf die 15 Millionen, sie wussten nicht, dass die Kosten auch ihnen gegenüber geheim waren. Aber Jochen Riebel versuchte, unterstützt von Lucas und Leuschner, den Bischof davon zu überzeugen, dass diese Idee „völlig abwegig“ sei. Doch der Bischof widersprach aufs heftigste und blieb bei seiner Haltung.
Voraussetzung dafür war die Auslagerung der Buchführung an die Wirtschaftsprüfungsgesellschaft KPMG. Alle Rechnungen und Belege wurden ihr zugeleitet. Nur Dombaumeister Staudt und Architekt Frielinghaus zeichneten sie ab. Im Ordinariat bekam sie niemand zu Gesicht. Auch der Vermögensverwaltungsrat nicht. Und das erklärt, warum immer nur Gerüchte über das Bauprojekt kursierten, aber keiner die Zahlen kannte. Der Bischof hatte es nicht nur mit Planen und Grobianen abgeschirmt, sondern auch durch diesen Verwaltungskniff. Er hat sein Bistum geblendet. Und über das Bistum hinaus nicht nur seine Gegner, sondern auch seine Unterstützer blind gemacht.
Aber das wurde nun durch die Vereinbarung mit Lajolo durchkreuzt. Freilich drang der Verwaltungsrat auch danach noch eine ganze Weile vergeblich auf genaue Zahlen - begonnen hatte er damit spätestens Ende August, als ihm mitgeteilt wurde, dass der Bischof sich über die Bewilligung zur Zwischenfinanzierung hinweggesetzt und einfach kräftig weitere Schulden gemacht hatte. Diesen schon geschaffenen Tatsachen stimmte der Verwaltungsrat zu, notgedrungen, weil die drei Männer noch nicht bereit waren, mit dem Bischof zu brechen. Aber einer von ihnen erzählte bald danach Freunden bei Weißbier und Haxe, wenn die Kosten in vollem Umfang herauskämen, sei der Bischof erledigt. Und das muss sich, über Lajolo, eigentlich auch bis Rom herumgesprochen haben. Männer vom Verwaltungsrat sprechen darüber mit Tränen in den Augen. Leuschner zum Beispiel, ein bedächtiger und kluger Westfale, unterscheidet jetzt zwischen Kirche und Amtskirche. Lucas arbeitet für die Josefs-Gesellschaft, eine kirchliche Institution.
Vom Bischof zu Werkzeugen bestimmt
Riebel wurde von Benedikt XVI. mit dem Gregorius-Orden ausgezeichnet. Das sind keine Freaks. Und nun so etwas wie die Bellheim-Truppe des Bistums: Vom Bischof zu Werkzeugen bestimmt, erfüllen sie sein Schicksal.
Wochenlang hatte der Verwaltungsrat auf Vorlage der Zahlen gedrungen: wie es das vom Bischof selbst erlassene Statut (ein Bischof ist sein eigener Gesetzgeber) vorschreibt. Riebel hatte dem Bischof ins Gesicht gesagt: „Jetzt ist Schluss!“ Seine Geduld sei bald am Ende. Endlich, am 2. Oktober musste Staudt mit den Zahlen bei Riebel anrücken. Dem Dombaumeister stand die Angst ins Gesicht geschrieben, kaum waren die beiden allein, brach er in Tränen aus. Und gestand unter Tränen, mit Berufung auf Frau und Kind: Ich habe Sie immer belogen! Wir alle haben Sie auf Weisung des Bischofs belogen. Sogar in der Akte, die er übergab, hatte er aus „Umplanungen auf Wunsch des Bauherrn“ einfach „Umplanungen“ oder „notwendige Umplanungen“ machen müssen.
Riebel ging mit ihm Punkt für Punkt die Akte durch. Ihm sträubten sich die Haare. Weil er als ehemaliger Oberbürgermeister, Landrat und Staatskanzleichef und als Rechtsanwalt mit öffentlichen Bauvorhaben vertraut ist, hatte er bis zuletzt nicht an die Kostenexplosion geglaubt: einfach weil die Summen nicht zu passen schienen. Fast drei Millionen für eine Wohnung, ohne Grundstückskosten? Staudt erklärte die Details. Riebel lauschte mit wachsendem Zorn. Er gab die Erklärungen an die beiden Kollegen weiter. Vor der Sitzung am Montag, dem 7. Oktober, sprachen sie sich ab. Schon jetzt war ihnen klar, dass sie reingelegt worden waren.
Die Sitzung begann um zehn. Anders als vorher fand sie im Ordinariat am Fuß des Dombergs statt, nicht, wie in den Wochen zuvor, oben im neuen Konferenzraum des Bischofs. Dort hatte man sonst an jenem langen Tisch gesessen, der nach Auskunft eines Angehörigen des Hochadels „glänzt wie ein Affenarsch“. Wenn der Bischof Besuchern beweist, wie bescheiden sein Bau ist, wird der Tisch mit einem züchtigen weißen Tischtuch bedeckt. Bei den Sitzungen pflegte der Bischof am Kopfende auf seinem Stuhl mit der hohen Lehne Platz zu nehmen. Wenn man sich zum gemeinsamen Mittagessen einander gegenübersetzte, wurde der Stuhl mit der hohen Lehne so umgestellt, dass der Bischof weiter darauf pontifizieren konnte. Aber diesmal ging es, wie gesagt, runter ins Ordinariat. Punkt zwei der Tagesordnung war der Bericht über den Besuch Lajolos. Riebel bekundete seine Enttäuschung, dass der Kardinal nicht mit den Mitgliedern des Verwaltungsrats gesprochen habe. Der Bischof behauptete, er habe ihn ausdrücklich darum gebeten. Riebel glaubte dem Bischof nicht mehr.
Erweitert, ausgedehnt, verändert
Dann ging es zur Sache. Leuschner begann, man ging zusammen die Akte durch. Staudt wurde zu den Sachen befragt, über die er schon vorher bei Riebel Auskunft gegeben hatte. Es zeigte sich, dass der Bau nicht einfach durchgeplant und dann vollzogen wurde, sondern dass er beständig erweitert, ausgedehnt und verändert wurde. Das Bischofshaus war jetzt nicht mehr 147 Quadratmeter, sondern 2000 groß. Im Vergleich zur Ursprungsplanung war das überbaute Volumen nicht etwa nur verdoppelt worden, wie es in der Akte heißt, sondern vervielfacht.
Weil der Limburger Dom und natürlich auch das Bischofshaus auf Fels gegründet sind, sollten die Räume ursprünglich nicht einmal unterkellert werden. Stattdessen wurde nun ein komplettes Untergeschoss und ein „Tiefhof“ aus dem Felsen gefräst. Das bedeutet, dass die darüber liegenden denkmalgeschützten Bauten aufwendig „unterfangen“ werden mussten. Ursprünglich, noch zu Zeiten von Bischof Kamphaus, war „mittlerer bis leicht gehobener Standard“ vorgesehen. Unter der Verantwortung seines Nachfolgers war der Standard, wie Riebel während der Sitzung ausrechnete, auf einen einsamen Höhepunkt gehoben worden: mindestens 10.000 Euro pro überbautem Quadratmeter. So teuer sind in Deutschland allenfalls technisch vollständig ausgerüstete High-End-Operationssäle.
Allein für die nicht verwirklichten Planungen und Untersuchungen der ursprünglich beauftragten Architekten wurde etwa eine Million Euro ausgegeben. Sodann wurde „größtmögliche Beschleunigung der Baumaßnahmen“ beschlossen und „Einsatz leistungsfähiger Anbieter mit kurzfristiger Ausführungskapazität“ - so musste wiederum keine Rücksicht auf Kosten genommen werden. Und dann, ein Riesenposten: die irren Umbauten des Bischofs.
Türen für 340.000 Euro
Es begann mit dem gerade erst neu angelegten Garten: Er wurde, angeblich wegen Frostschäden, planiert und für eine Dreiviertelmillion neu angelegt. Die wahren Ausgaben aber waren höher - weil der Bischof von seiner Wohnung auf kürzestem Weg in den Garten gelangen wollte, statt ein paar Meter mehr zu laufen. Deshalb musste die Rückwand des dazwischenliegenden Diözesanmuseums durchbrochen und eine Tür eingelassen werden. Und Türen sind teuer. Allein die im Innern schlugen mit knapp 340.000 Euro zu Buche.
Eine Aufstellung der Kosten und weitere Details aus der Akte haben wir veröffentlicht . Ob die Zahlen wirklich stimmen und ob auch alle Kosten erfasst wurden - wer weiß? Testiert sind sie nicht. In der Akte heißt es, für diverse Aufwendungen wie etwa „Beratungsleistungen“, Kunst und dergleichen sei „ohne direkten Bezug zu einzelnen Projekten“ eine halbe Million Euro verausgabt worden. Hinter den Beratungsleistungen, so wurde es auf der Sitzung am Montag erkennbar, stecken etwa Kosten des Bischofs für den Kampf gegen die Presse.
Staudt wurde zu zahlreichen Details befragt, etwa den exorbitanten Kosten des „raumbildenden Ausbaus“ der ohnedies schon extrem teuren Wohnräume des Bischofs. Raumbildender Ausbau: dabei handelt es sich im Wesentlichen um Einbauschränke und dergleichen. Dafür aufgeführte Kosten: 477.043,93 Euro. Hinzu kommen für die Beratung und Planung jenes „raumbildenden Ausbaus“ weitere 170.000 an einen Innenarchitekten, der übrigens, wie der Schreiner, dem Bischof, der in Münster auch schon einmal Bauherr war, aus seinen westfälischen Jahren bekannt war. Der Schreiner soll ihm sogar als Obermessdiener behilflich gewesen sein - auch das sorgte im Vermögensverwaltungsrat für Furore. Und nur, um dieses Detail einmal durchzuerzählen: zum „raumbildenden Ausbau“ kommen noch die Kosten für die Objektplanung durch den Friedberger Architekten des Bischofs, weitere gut 190.000 Euro.
Die Firmen ließen sich nicht lumpen
Während Leuschner sich über solche Dinge zusehends erregte, verfiel der Bischof ins Jammern. Er habe doch von alledem gar nichts gewusst, habe doch immer gesagt, dass er nichts vom Bauen verstehe, nicht einmal in der Leitung einer Pfarrei habe er hinreichend Erfahrung sammeln können. Aber Staudt hatte längst erzählt, wie der Bischof persönlich Anweisungen erteilte. Immer wieder musste der bereits fertige Bau zurückgebaut werden: Ein (wohl unterirdischer) Gang sollte dem Bischof den direkten Weg in die Alte Vikarie ermöglichen; dafür war wieder Fräsen und Unterfangen nötig.
Im Konferenzsaal, in dem der lange Tisch steht, erschien dem Bischof das Licht unzureichend. Er wies den Dombaumeister an, Oberlichter einzulassen. Das bedeutet: das gesamte Verfahren, angefangen bei Planung und Bauantrag, muss neu beginnen, die schon erledigten Arbeiten müssen zunichtegemacht, das neue Projekt muss verwirklicht werden. Weil so etwas schon aus Zeitgründen gewöhnlich nicht ausgeschrieben wird, erledigen es die bereits involvierten Firmen. Und die lassen sich bei so etwas nicht lumpen. Der Baumeister hatte übrigens vor den Oberlichtern gewarnt, ach was, er hatte deswegen gefleht - unter anderem, weil die Sonne reinknallen würde. Was sie auch tat. Jetzt verdunkeln Jalousien die Oberlichter.
Sicherheitsglas aus Washington
Für die Fenster seines Arbeitszimmers in der Alten Vikarie glaubte der Bischof Sicherheitsglas zu benötigen. Aber in Europa fand sich keins, das sicher genug erschien. Es wurde aus Washington importiert. Stahlsäulen wollte der Bischof mit Steinplatten schön verkleidet sehen. Klingt einfach, bedeutet aber gigantischen Aufwand. In bereits verblendete Wände mussten Nischen eingelassen werden.
Damit der Adventskranz in der Kapelle hängen konnte, statt zu stehen, musste eine Seilvorrichtung eingebaut und zu diesem Zweck das Dach wieder aufgerissen werden. Für die Beleuchtung wurden nicht nur Elektriker beschäftigt, sondern Lichtplaner der Extraklasse; für den Garten hervorragende Landschaftsarchitekten; für den gleichmäßigen Sound aus unsichtbaren Deckenboxen im gesamten Bischofsbau ein Klangplanungsbüro. Weil der Bischof eine Überschwemmung seines Fifth-Element-Reliquienraums fürchtete, musste ein Überlaufbecken erstellt werden. Nun wird es die Lahn ohne Sintflut nicht bis hinauf ins Bischofspalais schaffen. Doch selbst, wenn der Bischof nur einen Riesenrohrbruch im Sinn gehabt haben sollte - die Reliquien sind schon tot.
Und, und, und . . . Es gibt jetzt schon viele Witze darüber. So jedenfalls kamen die Millionen zusammen. Insgesamt mehr als ein Drittel des Vermögens, über das der bischöfliche Stuhl verfügt. Und zu all diesen Vorhaltungen sagte der Bischof in der Sitzung am Montag immer wieder, er habe damit nichts zu tun, er habe davon nichts gewusst. Riebel herrschte ihn mehrfach an, er solle keinen solchen Unsinn reden. Er sagte: Sie sind kein Ehrenmann. Und schrie zuletzt: „Sie sind ein Lügner! Sie dürfen nicht Bischof von Limburg sein.“
„Na, da ist ja wohl nichts mehr zu sagen“
Leuschner ergriff Riebels Arm und sagte: „Jochen, reg dich nicht so auf. Du bekommst noch einen Herzinfarkt.“ Und Riebel sprach: „Herr Bischof, wenn ich hier einen Herzinfarkt bekomme, dann wird meine Frau Sie verfluchen.“
Der Bischof stützte die Ellenbogen auf den Tisch und verbarg sein Gesicht hinter den Händen. Leuschner und Lucas erklärten, der Vermögensverwaltungsrat stimme den Ausführungen Riebels „vollinhaltlich zu“. Der Bischof sagte: „Na, da ist ja wohl nichts mehr zu sagen.“ Er stand auf, gab allen die Hand. Und ging. Später ließ er den Generalvikar ausrichten, Riebel habe ihn beleidigt.
Die drei Herren vom Vermögensverwaltungsrat setzten ihre Presseerklärung auf: Der Bischof habe sie hinter das Licht geführt. Und sandten sie auch an den Vorsitzenden der Bischofskonferenz, an den Nuntius und an Kardinal Ouellet, den Präfekten der Bischofskongregation. Antwort kam von keinem.
Mein Vater, erzählt Jochen Riebel am Tag danach im Schatten des Mainzer Doms, mein Vater würde sagen: „Bub, brav. Hast’s ihm gezeigt. Hast an die zweite Catilinarische Rede gedacht und hast’s ihm gezeigt. Und meine Mutter würde sagen: Ach, um Gottes Willen, Bub. Dass dir nichts passiert! Und ich würd’ sagen: Mama, alles klar.“ Ihm kommen die Tränen. „Es ist furchtbar.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
