<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:03:50 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Franzen übersetzt Kraus II: Die Übersetzung des Meckerers</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sein Sprachwerk jetzt auch im Englischen: Karl Kraus im Jahr 1921" alt="Sein Sprachwerk jetzt auch im Englischen: Karl Kraus im Jahr 1921" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2603368!/image/1114874893.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1114874893.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Mit „The Kraus Project“ überträgt Jonathan Franzen den österreichischen Publizisten Karl Kraus ins Englische. Diese sprachkritische Offensive passt zum Größenwahn unserer Zeit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/franzen-uebersetzt-karl-kraus-die-uebersetzung-des-meckerers-12602363.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 12:56:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gr0-7i41n</guid>
<ExtractedText>Rezension: Jonathan Franzens „Weiter weg“ 
Dass die ausländische Presse das Schweigen des Herausgebers der „Fackel“ zum Thema machte, beeindruckte ihn nicht. „Überraschender aber als daß sie sich darüber das Maul zerreißt, wäre noch, daß sie es öffnen sollte, um seinen Aufruf um die Erde zu verbreiten. Fiele ihr ja gar nicht ein!“ Denn Kraus schrieb nun einmal ganz anders als die Starautoren der internationalen Medienlandschaft. „Freilich wäre es auch ein trauriger Ehrgeiz, mit ihrem vieillard terrible Shaw oder einem beliebten Widerpart der öffentlichen Meinung wie dem Herrn Mencken konkurrieren zu wollen.“ G. B. Shaw war der Prototyp des Schriftstellers, der sich durch Interviews im Gespräch hält. Und H. L. Mencken nahm in Amerika eine für den Betrieb der liberalen Öffentlichkeit unentbehrliche Funktionsstelle ein: Jemand muss zu jeder herrschenden Meinung die Gegenmeinung propagieren. So wollte Kraus seine Rolle nicht sehen.
Unübersetzbarkeit als Auszeichnung
Aber sein Verstummen war keine taktische Option. Er war sich nicht zu fein dazu, das Wort gegen Hitler zu ergreifen. „Die Chance liegt doch, wenn jemals so hier, in der Übersetzbarkeit; und diese wird umso problematischer, je enger das zu übersetzende Werk mit der Sprache verbunden ist, in der es erscheint.“ Die Waffe der „Fackel“ war Sprachkritik - und deren Wirkung hing davon ab, dass sie in der Sprache vorgetragen wurde, deren Misshandlung sie skandalisierte.
Der sprachphilosophische Radikalismus war die entschiedenste politische Stellungnahme: Als Hitler die deutsche Kultur in Geiselhaft nahm, gab Kraus zu verstehen, dass ihm die Auswanderung aus der deutschen Sprache nicht möglich war. Er nannte es evident, „daß der Beweis für ein Sprachwerk dessen Unübersetzbarkeit“ sei; das müsse auch einsehen, wer „die sprachkritische Schrulle des Autors der Fackel“ nicht teile.
Kraus als verspäteter Konkurrent
Sprachwerk, das heißt nicht nur Sprachkritik, sondern Literatur, die mehr als Gebrauchsliteratur ist. Das Wissen um ihre Unübersetzbarkeit ist angeblich Gemeingut aller Dichter „von Goethe abwärts“ und wird „nur von den Übersetzern oder auf Shakespeare beeideten Gerichtsdolmetschen“ geleugnet. Zum Beleg führte Kraus eine unfreiwillig komische Übersetzung der Schlussverse von Goethes „Faust“ ins Französische an - und ließ seitenweise weitere Zitate aus „Faust II“ folgen, so gewählt, dass man sie als Kommentare zum Geschehen im Deutschen Reich verstehen konnte. Darunter die Verse vom Projekt.
79 Jahre später hat sich jetzt der amerikanische Schriftsteller Jonathan Franzen über das Verdikt der Unübersetzbarkeit hinweggesetzt und eine ausführlich kommentierte englische Fassung einer kleinen Auswahl von Texten aus der „Fackel“ publiziert. Franzen schickt Kraus nun doch als Konkurrenten von Mencken ins Rennen um den Titel des größten Meckerers auf dem Markt der modernen Publizistik. Über den Komödiendichter Nestroy schrieb Kraus, „antizipierend“ sei er „seine kleine Umwelt mit einer Schärfe“ angegangen, „die einer späteren Sache würdig gewesen wäre“. Wie sah Wien im Jahre 1912 aus, ein halbes Jahrhundert nach Nestroys Tod? „Die Realität ist eine sinnlose Übertreibung aller Details, welche die Satire vor fünfzig Jahren hinterlassen hat.“ Zum prophetischen Kritiker in Nestroys Nachfolge wird Kraus von Franzen ausgerufen.
Mit mächtigen Fußnoten
Nestroy blieb es laut Kraus erspart, „die respektlose Intelligenz“ zu erleben, „die da weiß, daß die Technik wichtiger sei als die Schönheit“. Unter diese respektlosen Intelligenzbestien ist Franzen gefallen. Jedes Mal, wenn der Romancier die Meinung äußert, dass das Internet nicht das Reich der Freiheit ist, dass der Fortschritt in der Bildbearbeitung den Schönheitssinn abstumpfen lässt und dass der schöpferische Mensch einsam leben muss, schneiden Facebook-Kader Fratzen, setzt es ein Twittergewitter, vervielfältigen Amazon-Kunden Ein-Stern-Rezensionen.
Neben den großen Essays „Nestroy und die Nachwelt“ und „Heine und die Folgen“ hat Franzen zwei Postskripte zum Heine-Aufsatz sowie das Gedicht übersetzt, mit dem Kraus in der Nr. 888 seine Politik des Schweigens proklamierte. Einzelne Fußnoten füllen oft mehrere Seiten, der Kraus-Forscher Paul Reitter hat gründliche historische Anmerkungen beigesteuert, Daniel Kehlmann mehr oder weniger pointierte Ansichten. Was soll es bedeuten, dass dieses gelehrte Buch „The Kraus Project“ heißt? Normalerweise nennt man ein Buch doch so lange Projekt, wie es nicht fertig ist. Franzen fing mit den Übersetzungen schon als Student an, vor dreißig Jahren. Indem er die abgeschlossene Arbeit als unabgeschlossen hinstellt, trägt er dem Zweifel von Kraus an der Möglichkeit der Übersetzung Rechnung.
Umständliche Kulturkritik
Gleichzeitig schwingt in der Bezeichnung des Projekts als Projekt ein parodistischer Sinn mit: Das Vorhaben, die moderne Kultur durch sprachkritische Aufklärung zu kurieren, zieht die Diagnose des Größenwahns auf sich. Aber ist es wirklich verstiegener als die kommunikationstechnologischen Riesengroßprojekte unserer Zeit? Noch vor ein paar Jahren wäre zum Spinner erklärt worden, wer die Welt des Jahres 2013 so beschrieben hätte, wie sie dann geworden ist: Eine Firma will alle Buchhandlungen überflüssig machen, eine andere alle Bibliotheken. Franzen hat den Verdacht, dass die Gemeinschaftswährungen der Facebook- und Twitter-Communities so ungedeckt sind wie Mephistos Papiergeld.
Der Rezensent der „ New York Times “ kommt zu dem Schluss, die meisten Sätze von Kraus seien Totgeburten und Franzen als Kulturkritiker hoffnungslos umständlich. Solche Abwehr zu provozieren liegt in der Absicht des Projekts. Ein „polemisches Kunstwerk“, gab Kraus zu bedenken, setzt „in seinem Reichtum an Satzumschlingung, an Bezügen und Voraussetzungen, denen doch nur der geschulte Leser gewachsen ist, dem oberflächlichen Erfassen (...) solchen Widerstand“ entgegen, dass von der genauesten Übersetzung „nichts bliebe als Überdruß“.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
