<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:03:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Michi Strausfeld im Gespräch: „Die Folklore, das bin ich“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Hat die südamerikanische Literatur in Deutschland salonfähig gemacht: die Hispanistin Michi Strausfeld" alt="Hat die südamerikanische Literatur in Deutschland salonfähig gemacht: die Hispanistin Michi Strausfeld" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604255!/image/2352767393.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2352767393.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Brasilien ist Gastland der Buchmesse: Wie magisch darf Realismus sein, und wann stellt sich das Land seiner Vergangenheit? Ein Interview über das Verhältnis von Literatur, postkolonialer Identität und und Diktatur.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/bilder-und-zeiten/michi-strausfeld-im-gespraech-die-folklore-das-bin-ich-12603607.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 17:42:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hnr-7i507</guid>
<ExtractedText>Hat die südamerikanische Literatur in Deutschland salonfähig gemacht: die Hispanistin Michi Strausfeld
© Isolde Ohlbaum/laif
Hat die südamerikanische Literatur in Deutschland salonfähig gemacht: die Hispanistin Michi Strausfeld
In den siebziger Jahren gab es von Paris ausgehend einen literarischen Lateinamerika-Boom: Gabriel García Márquez, Alejo Carpentier, Carlos Fuentes und andere verbindet man heute mit dem Stil des magischen Realismus: Volkskultur, Mythologie und Aufklärung gingen darin eine exotische Verbindung ein – exotisch für europäische Leser. Wie positioniert sich die brasilianische Literatur in dieser stilistischen Fauna?
Beide Sprachgruppen Lateinamerikas haben ihre je eigenen Wurzeln. Bei den Hispanoamerikanern ist es Cervantes und bei den Brasilianern der portugiesische Nationaldichter Camões. Hinzu kommt die jeweils eigene nationale Geschichte, und die ist natürlich im spanischsprachigen Amerika eine ganz andere als in Brasilien. In Mexiko und Peru zum Beispiel hatte man die Hochkulturen des Kontinents. In Brasilien ist der Einfluss der afrikanischen Sklaven wichtig.
Gibt es einen literarischen Gründungsakt, eine Art Unabhängigkeitserklärung von den stilbildenden Ahnen aus Europa?
Das bekannteste Wort dazu ist von Stefan Zweig. Er hat gesagt, die brasilianische Literatur ist mit Machado de Assis und mit Euclides da Cunha, Ende des neunzehnten Jahrhunderts, in die „Aula der Weltliteratur“ eingetreten. Und das stimmt natürlich, denn vorher gab es zwar ein paar Romantiker, ein bisschen Lyrik, doch das fiel wenig ins Gewicht. Modern wird die Literatur Brasiliens erst mit Machado de Assis. Seine Figuren, Quincas Borba zum Beispiel, sind jedem Brasilianer ein Begriff und viele Autoren beziehen sich darauf. Das Gleiche gilt für Euclides da Cunhas „Os Sertões“ – das große Epos, das wegweisend war für die brasilianische Literatur.
Was ist charakteristisch an den Werken dieser beiden Autoren?
Machado de Assis hat einfach Typen geschaffen, soziale Typen. Er war eine Art Balzac Brasiliens, nur dass sein Werk nicht sehr umfangreich ist. Es gibt eine Handvoll Romane. In „Quincas Borba“ geht es um das Leben in Rio um 1900. Euclides da Cunha wiederum ist als Reporter in den Sertão, in den dürren Nordosten Brasiliens, gezogen und hat dort den Krieg gegen die Aufständischen aus dem Hinterland dokumentiert. Die Regierungstruppen haben vier Militärexpeditionen geschickt, bis Canudos wieder befriedet war, also befriedet in ihrem Sinne: bis sie die letzten Leute umgebracht hatten. Da Cunha hat die politischen Ereignisse Brasiliens beobachtet und das dann aufgeschrieben.
1922 gab es eine Zäsur: In São Paulo wurde die legendäre „Woche der modernen Kunst“ abgehalten, auf der Kunstauffassungen der europäischen Avantgarde im Lichte der lateinamerikanischen Realitäten verhandelt wurden.
Anlässlich des hundertsten Jubiläums der Unabhängigkeit Brasiliens von Portugal. Und wenn man so will, war das das Fanal. Nicht nur für die Literatur, sondern auch für die Architektur, die Musik, die Malerei, den Essay. Brasiliens großer Baumeister Oscar Niemeyer war dabei. Ebenso der Komponist Heitor Villa-Lobos, der gesagt hat, „Le folklore c’est moi“. Dann die Künstlerin Tarsila do Amaral, Mário de Andrade, der Lyriker, Romancier und Essayist war und viele andere. Das war ein Fanal der Modernität und ist der entscheidende Schritt gewesen in der brasilianischen Literatur.
Es sollte dann aber noch einige Jahre dauern, bis die großen Romanciers, die heute den brasilianischen Literaturkanon bilden, auf den Plan traten.
Das ist sehr interessant und im Grunde mysteriös: Die großen Romanciers der dreißiger Jahre kamen nämlich fast alle aus dem bereits von da Cunha eingeführten Sertão, dem wüstenartigen Nordosten des Landes im Bundesstaat Bahia: Graciliano Ramos, Jorge Amado, Rachel de Queiroz, später Guimarães Rosa – sie alle kamen aus dieser Region.
Die Argentinier haben die Pampa, die Brasilianer den Sertão?
Ja, nur ist die Pampa fruchtbar und der Sertão unwirtlich und, wenn man an die Filme von Glauber Rocha denkt, dann ist das eine ganz trockene Landschaft, schrumpelige Bäume und Sträucher, und nur mit Glück findet man mal einen Bach. Die Romanciers haben aus dieser Dürre und der im Sertão herrschenden Armut ihr Thema gemacht.
Die große Frage aller ehemaligen Kolonialstaaten ist die nach der Identität. Etwa, was macht denn den Nationalcharakter des Landes aus? Gab es in Brasilien diese Art von Selbstbefragung?
In den dreißiger Jahren gab es so etwas. Zwei essayistische Hauptwerke, die sich mit diesen Fragen beschäftigen, stehen quasi Pate. Das eine ist „Herrenhaus und Sklavenhütte“ von Gilberto Freyre. Das andere ist Sérgio Buarque de Hollanda, der Vater von Chico Buarque, dem größten brasilianischen Liedermacher, der heute auch erfolgreich Romane schreibt. „Die Wurzeln Brasiliens“, das ist ein ganz schmaler Essay – gerade wird er im Suhrkamp Verlag neu aufgelegt.
„Herrenhaus und Sklavenhütte“ löste damals einen Skandal aus.
Ja, weil Freyre darin den Mythos des „weißen“ Brasilianers auseinandernimmt, weil alle ja irgendwie Mischlinge sind. Im Herrenhaus lebten zwar die feinen Herren, sagt er, aber abends gingen sie in die Büsche und haben dann die Nation bunt gemacht. Gilberto Freyre ist damit zu Recht sehr berühmt geworden.
Wurde die Suche nach dem National- oder Volkscharakter irgendwie literarisch weitergeführt?
Ja, von Jorge Amado zum Beispiel. Er war ein Rebell und ein guter Erzähler und hat gerade in seinen Frühwerken doch sehr die sozialen Missstände angeprangert und die Rassenfrage gestellt. Und er beschrieb eben genau diese Vermischung des brasilianischen Volkes, die Freyre in seinem Essay postuliert hat. Amado war Mitglied der Kommunistischen Partei, hat für Unruhe im diktatorischen Staat von Getúlio Vargas gesorgt – und wurde inhaftiert. Auch Graciliano Ramos, der wunderschöne Bücher geschrieben hat – „Karges Leben“ erscheint jetzt wieder bei Wagenbach – kam ins Gefängnis.
Es gab dann in Brasilien eine zweite für die Kultur sehr prägende Diktatur – die Militärdiktatur von 1965 bis 1985. Wurde in diesem Zusammenhang eigentlich so etwas wie eine Staatskunst kultiviert?
Nein, das gab es in dieser Form nicht. Aber die wichtigsten Intellektuellen mussten ins Exil gehen. Oder sie wurden verboten. Also Theatermacher wie Augusto Boal oder Nelson Rodrigues. Der Liedermacher Chico Buarque musste ins Exil, der Filmemacher Glauber Rocha und auch die Romanciers wie Jorge Amado. Die Zensur hat sich dann Mitte der siebziger Jahre langsam gelockert. Und das Paradebeispiel ist Ignácio de Loyola Brandão mit dem zeitkritischen Roman „Null“, der zuerst in Italien erschien und den Suhrkamp 1979 publiziert hat.
Welche Rolle spielen die Erfahrungen der Diktatur in den Werken der großen brasilianischen Autoren?
Man sagt ja immer – das ist ein Ausdruck von Sérgio Buarque de Hollanda –, der Brasilianer sei ein „homem cordial“, ein freundlicher Mensch. Übersetzt sollte das heißen: Es ist in Brasilien letztlich alles etwas anders gelaufen als in den hispanoamerikanischen Diktaturen, aber traumatisch war das in jedem Fall. Dass gefoltert wurde beispielsweise ist klar. Und was die Literatur betrifft, waren es schmerzliche Jahre der Zensur oder der Verfolgung. Die Aufarbeitung dieses Unrechts steht aus.
Wie kann das sein? Als vor drei Jahren Argentinien Gastland der Frankfurter Buchmesse war, fand sich kaum ein Text, der sich nicht in irgendeiner Weise mit der blutigen Vergangenheit des Landes beschäftigte.
Dilma Rousseff, Brasiliens Präsidentin, hat kürzlich gesagt, ihr Land müsse sich den Verbrechen der Vergangenheit endlich stellen. Aber es gibt bis heute keine Wahrheitskommission wie in Argentinien. Es gibt die Einzelschicksale, natürlich, aber die Diktaturen sind nicht in diesem Sinne aufgearbeitet worden. Ich glaube, es gibt nicht mal verlässliche Zahlen über Tote und Gefolterte. Ich bin jedenfalls noch nicht auf eine solche Zahl gestoßen.
Das Werk des großen Volksschriftstellers Jorge Amado wird im Moment neu aufgelegt. Wie wurde der Exilant in den siebziger Jahren in Deutschland gelesen?
Die Stellung von Jorge Amado ist kompliziert, weil er durch seine kommunistischen Neigungen vor allem in Deutschland völlig unterschiedlich rezipiert worden ist. In der DDR wurde er als Stalinist gefeiert. In der Bundesrepublik dann, als er sich längst schon gelöst hatte vom Kommunismus, er ganz andere Romane geschrieben hatte, erzielte er große Erfolge in Westdeutschland damit wegen ihrer „überbordenden“ Sinnlichkeit. Die Übersetzungen sind in beiden Ländern „bearbeitet“ worden. Also hat man in der DDR einiges von dem gestrichen, was erotisch-exotisch war und in der Bundesrepublik hat man das Politische gestrichen. Sein Roman „Gabriela wie Zimt und Nelken“ ist 1962 in der BRD ein Megaseller gewesen.
1985 endet die brasilianische Militärdiktatur, es ist der Beginn der demokratischen Ära. War die politische Wende dieser Jahre von einem literarischen Befreiungsschlag begleitet?
Ich würde nicht direkt von einem Befreiungsschlag sprechen, sondern wie (fast) immer in Brasilien geschah alles eher peu à peu. Und das begann auch schon vor dem Ende der Diktatur. Da gab es die beiden Giganten Guimarães Rosa und Clarice Lispector. Lispector macht Innenbetrachtung und erkundet vor allem die weibliche Psyche sehr subtil. Deswegen ist sie von den Feministinnen in den siebziger Jahren total vereinnahmt und meiner Meinung nach auf dieses Thema verengt worden. Guimarães Rosa schließlich hat mit „Grande Sertão: Veredas“ Jahre vor García Márquez’ „Hundert Jahre Einsamkeit“ das große Epos des lateinamerikanischen Kontinents geschrieben. Es ist wieder eine Geschichte, die unter den ärmlichen Viehhirten im Sertão spielt. Das war eine große Zeit der brasilianischen Literatur, bis zur Diktatur, bis 1964. Dann kommt so eine Pause von etwa fünfzehn Jahren. Und als die Diktatur quasi zu Ende geht, folgt eine ganze Generation jüngerer Leute. Der bedeutendste ist sicherlich João Ubaldo Ribeiro, der wieder ein Epos vorgelegt hat, nämlich „Brasilien, Brasilien“. Er hat seine Geschichte auf der kleinen Insel Itaparica vor Salvador de Bahia angesiedelt und von dort ausgehend quasi die gesamte Geschichte Brasiliens nacherzählt. Grandios! Dann gab es aber doch noch einen Einschnitt: Paulo Lins mit „Stadt Gottes“, der romanhafte (und spektakulär verfilmte) Bericht über das Leben in der Favela. Aber das war erst 1997.
Inzwischen sind wir bei der Generation der Enkel von da Cunha und Freyre angelangt. Welche Themen wurden ihnen wichtig, nachdem die großen Epen geschrieben worden waren und das Exil seine Anziehungskraft verloren hatte?
Es gab vieles. Beispielsweise Rubem Fonseca, der auf einmal die Gewalt in den Städten in seinen Büchern thematisierte. Dann kamen die neunziger Jahre, wo es ein bisschen dünner wird. Und jetzt, seit der Jahrtausendwende, fangen die Jüngeren an, sich einzumischen. Jetzt erst finden wir Erkundungen der jüdischen Vergangenheit. Michel Laub macht das zum Beispiel. Dann die Einwanderung der Japaner in São Paulo, das interessiert João Paulo Cuenca. Und es gibt neuerdings auch viele Frauen, die sich zu Wort melden mit unterschiedlichen Geschichten.
Trauen Sie der Literatur Brasiliens heute noch zu, sich ins Herz der Nation zu schreiben, wie noch zu Jorge Amados Zeiten?
Nein, das gelingt zurzeit nur dem Fernsehimperium O Globo. Die ganze Nation unterhält sich über die letzte Telenovela und fiebert jeden Tag, was passiert. Das ist genauso verbindend wie der Fußball. Viele Romanciers wurden, so scheint es mir, vom Fernsehen abgeworben, um dort Drehbücher zu schreiben, oder sie sind in die Werbung gegangen. Vom Schreiben leben, das kann kaum jemand. Auch der noch immer grassierende Analphabetismus ist ein großes Thema. Die Literatur führt da ein sehr bescheidenes Dasein.
Paulo Coelho dürfte das anders sehen.
Halleluja, der Albtraum für alle brasilianischen Autoren! Ich glaube, er wird im Ausland mehr verkauft als in Brasilien selbst. Aber ich meine, seine Romane sind ja ein Verschnitt von allem. Man nehme ein bisschen Mittelalter, man nehme ein bisschen Esoterik, man nehme eine Liebesgeschichte, rühre alles in einen Eintopf und dann hat man ein neues Buch von Paulo Coelho.
Die Deutschen lieben ihn offenbar. Er beschert seinem Verlag Rekordauflagen.
Wenn man sich überlegt: 1994 war Brasilien schon einmal Ehrengast der Frankfurter Buchmesse. Suhrkamp allein hatte damals dreißig Autoren und mehr als vierzig Titel im Programm. Zwanzig Jahre später, noch bevor man wusste, dass Brasilien Ehrengastland wird, gab es sechzig lieferbare Titel. Die Hälfte davon waren von Paulo Coelho. Also, die Brasilianer sind wie unter Schockstarre wegen Coelho.
Im Moment ist Brasilien immer wieder im Fokus der Weltöffentlichkeit – nicht nur wegen der bevorstehenden FußballWeltmeisterschaft und der Buchmesse, sondern weil die Bevölkerung auf die Straße geht und für Verbesserungen der Lebensbedingungen demonstriert.
Die Brasilianer sind ungemein überrascht, weil die Generation, die jetzt auf die Straße geht, die Proteste eigentlich nur aus den Geschichten der Eltern kennt. Und dass sie jetzt demonstrieren und völlig vernünftige Ansprüche stellen, etwa zur Erziehung, zur Verbesserung des Transportwesens, der Krankenhäuser und sich gegen die Korruption auflehnen, das ist wunderbar. Ich finde das sehr, sehr spannend, denn es ist ja die Mittelschicht, die auf die Straße geht. Bis das in der Literatur verarbeitet wird, kann es dauern. Jetzt geht es eher darum zu schauen, wie Dilma Rousseff das wieder unter Kontrolle kriegt und welche Zusagen sie machen kann und was daraus wird. Das ist spannend. Richtig spannend!
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
