<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:03:50 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>„South Park“: So infiltriert man den Geheimdienst</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Eine Abbildung der schlechten Wirklichkeit: die Welt von „South Park“" alt="Eine Abbildung der schlechten Wirklichkeit: die Welt von „South Park“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604133!/image/69099629.jpg_gen/derivatives/article_teaser/69099629.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Zeichentrickserie „South Park“ ist angewandtes, politisches
 Anarchofernsehen. Nun nimmt sie sich die NSA vor und löst den großen Abhörskandal.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/south-park-so-infiltriert-man-den-geheimdienst-12603914.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 16:17:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7i58q</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
„South Park“ So infiltriert man den Geheimdienst
04.10.2013 ·  Die Zeichentrickserie „South Park“ ist angewandtes, politisches  Anarchofernsehen. Nun nimmt sie sich die NSA vor und löst den großen Abhörskandal.
Von Lars Reusch
© Comedy Central
Eine Abbildung der schlechten Wirklichkeit: die Welt von „South Park“
Der erste Entwurf ist immer Mist“, hat Ernest Hemingway behauptet. Für Trey Parker und Matt Stone scheint das nicht zu gelten. Seit 1997 schreiben und produzieren die beiden Studienfreunde die Zeichentrickserie „South Park“, am Sonntag feiert die 17. Staffel Deutschlandpremiere. Und Parker und Stone nehmen sich für die Produktion einer Folge so wenig Zeit, dass sie zu viel mehr als einem Entwurf gar nicht kommen.
Eine zweiundzwanzig Minuten lange Episode wird binnen einer Woche in Los Angeles hergestellt. So bleibt keine Zeit für Überarbeitungen oder Feinschliff, jede Folge ist spontan und individuell. Damit unterscheidet sich „South Park“ wesentlich von anderen Animationsserien wie etwa den „Simpsons“, bei denen sich die Entwicklung einer Folge über Monate streckt. Mehrere Autoren-Teams sind am Werk, die Animation ist ins kostengünstigere Südkorea ausgelagert worden.
Das Tempo hat dem Erfolg von „South Park“ nicht geschadet. Von Anfang an hat die Serie über das Leben der vier Jungs Stan, Kyle, Cartman und Kenny dem Sender Comedy Central hervorragende Einschaltquoten beschert. Und da kein Ende abzusehen ist, hat sich Comedy Central drei weitere Staffeln gesichert, die bis 2016 laufen. Seit Beginn bewegt „South Park“ auch die amerikanische Öffentlichkeit. Das „Time Magazine“ nannte die Serie einen „Asteroiden, der in die amerikanische Popkultur einschlägt“, Kultur- und Medienwissenschaftler halten sie für die „politisch aktivste“ oder „wichtigste Serie im Fernsehen“.
Aus der Not eine Tugend gemacht
„South Park“ ist an Radikalität unübertroffen. Außerdem wäre da die Ästhetik. Aus mangelndem Zeichentalent haben Parker und Stone die Cartoons primitiv angelegt; und das hat „South Park“ seit den Anfängen 1997 beibehalten. Nach wie vor wirkt die Serie zweidimensional und hat wenig Details. Die Figuren sind nahezu starr; sie bewegen sich fort, ohne die Beine einzusetzen. Wenige Fernsehserien sind so gesellschaftskritisch und gegenwartsbezogen wie „South Park“. Kurz nach den Anschlägen vom 11. September 2001 hat die Serie die hypernervöse amerikanische Bevölkerung und den Afghanistan-Einsatz karikiert - und nebenbei Usama Bin Ladin als Bugs-Bunny-Antagonist Elmer Fudd dargestellt. Im Frühjahr 2009 gelangt Stan beim Versuch, einen gekauften Mixer zurückzugeben, in ein kafkaeskes Finanzsystem - an dessen Ende eine Regierung steht, die Entscheidungen trifft, indem sie Hühnern den Kopf abschlägt und über Felder mit Anweisungen wie „Rettungsschirm“ rennen lässt.
© Michael Yarish/Comedy Central
Kontrovers: Die „South Park“ Erfinder Matt Stone und Trey Parker
„South Park“ zeigt eine Welt voller nationalistischer, rassistischer, antisemitischer und homophober Stereotype, in der die Kinder Stan und Kyle die einzigen vernünftigen Menschen scheinen. In Eric Cartman, einem verzogenen Einzelkind, kulminieren der Egoismus, das Ressentiment, die Gewissenlosigkeit und der Hass der Menschheit. Dabei lässt Cartman keine Geschmacklosigkeit aus: Nachdem er Mel Gibsons „Die Passion Christi“ gesehen hat, streift er sich eine SA-Uniform über und will mit seinen Gefolgsleuten „mit der Säuberung beginnen“.
Islamisten drohen mit Mord
„South Park“ bedient jedes verfügbare Klischee, und das in einem so überhöht-grotesken Theater, dass irgendwann jeder Glaube, jede gesellschaftliche oder politische Einstellung drankommt. Daher ist der Versuch einer politischen Einordnung sinnlos. Trotzdem fühlen sich viele von „South Park“ angegriffen, und Parker und Stone haben sich einige Feinde gemacht.
In der Folge „Trapped in the Closet“ von 2005 wurde auf die angebliche Homosexualität von Tom Cruise angespielt, der daraufhin Ärger bei seinem Studio Paramount machte, das wie Comedy Central zum Viacom-Konzern gehört. Außerdem machte sich die Episode über Scientology lustig, woraufhin Isaac Hayes - Soulmusiker, Synchronsprecher der Figur Chefkoch und Scientologe - empört das Team verließ. Die größte Kontroverse lösten 2010 die Folgen 200 und 201 aus, in denen es um den islamischen Propheten Mohammed geht. Nach der Ausstrahlung von Episode 200 drohten Islamisten Trey Parker und Matt Stone an, sie würden enden wie der ermordete Theo van Gogh. Comedy Central zensierte die Folge 201.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
