<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 20:46:36 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Wellness auf Indianisch: Der um den Rauch tanzt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Kurz vor Sonnenaufgang sind die „Red Rocks“ über dem „Enchantment Resort“ bei Sedona in Arizona noch schwarz. Magisch sind sie für viele Spa-Besucher dennoch. " alt="Kurz vor Sonnenaufgang sind die „Red Rocks“ über dem „Enchantment Resort“ bei Sedona in Arizona noch schwarz. Magisch sind sie für viele Spa-Besucher dennoch. " src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2616396!/image/708088476.jpg_gen/derivatives/article_teaser/708088476.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Spiritueller Hokuspokus, Heilung oder einfach nur Erholung? In Arizona verheißen esoterische Spas all das und Einblick in die indigene Kultur.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/fern/wellness-auf-indianisch-der-um-den-rauch-tanzt-12615396.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 10:10:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxj-7ie3o</guid>
<ExtractedText>Fern
Wellness auf Indianisch Der um den Rauch tanzt
14.10.2013 ·  Spiritueller Hokuspokus, Heilung oder einfach nur Erholung? In Arizona verheißen esoterische Spas all das und Einblick in die indigene Kultur.
Von Nina Rehfeld
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (1)
© IPNstock / images.de
Kurz vor Sonnenaufgang sind die „Red Rocks“ über dem „Enchantment Resort“ bei Sedona in Arizona noch schwarz. Magisch sind sie für viele Spa-Besucher dennoch.
© IPNstock / images.de
Kurz vor Sonnenaufgang sind die „Red Rocks“ über dem „Enchantment Resort“ bei Sedona in Arizona noch schwarz. Magisch sind sie für viele Spa-Besucher dennoch.
„Spirituelle Heilung“ wirbt ein Schild an der Hauptstraße von Sedona im amerikanischen Bundesstaat Arizona. Es ist nicht das einzige esoterische Angebot, das sich in diesem Städtchen zwei Autostunden nördlich von Phoenix finden lässt. Das Geschäft mit indianischen Fetischen und Aurafotografien, mit schamanischer Seelenfindung und hellseherischen Visionen blüht in dem Zehntausend-Einwohner-Ort, der als spirituelles Mekka Nordamerikas gilt.
Die Ureinwohner dieser Gegend, die Yavapai, Apachen, Hopi und Navajo, messen den hiesigen roten Canyons ganz besondere spirituelle Bedeutung bei, und seit hier in den achtziger Jahren eine kalifornische Hellseherin sogenannte Vortexpunkte kartierte, wo geballte elektromagnetische Energie aus dem Boden fließen soll, haben auch namhafte Spas indigene Zeremonien und New-Age-Konzepte zu Erholungsangeboten verwoben. So zum Beispiel das „Mii Amo“, das fünfzehn Autominuten von Sedona entfernt spektakulär in einer roten Sandsteinschlucht liegt und vom Magazin „Travel and Leisure“ mehrfach zum besten Spa gewählt wurde.
Mii Amo ist ein Wort aus dem Yuma-Dialekt, das so viel wie „Reise“ bedeutet. Das Spa-Erlebnis ist daher auch nicht bloß als Erholung, sondern als weitergefasste „Heilung“ angelegt. Es gilt, eine von fünf „Journeys“ zu wählen: Fitnessprogramm, spirituelle Selbstfindung, Entschleunigung, Übergangsritus oder maßgeschneidertes Spa-Erlebnis unter Einbindung indianischer Traditionen und Rituale. Die indianische Kultur steht Pate fürs Programm: Packungen mit Blue Corn, wie es von den Hopi angebaut wird, gehören ebenso dazu wie Flötenkonzerte oder Salbeiräucherungen zur energetischen Reinigung.
Das „Mii Amo“ ist um das Crystal Grotto herum angelegt, einen runden Raum mit Lehmboden und Oberlicht, durch das zur Sommersonnenwende das Licht auf den großen Kristall in einem Brunnen in der Mitte fällt. Der Raum ist einem Kiva nachempfunden, in dem die Pueblovölker des Südwestens ihre religiösen Zeremonien abhielten, ein paar Schritte weiter ist in einem halboffenen Innenhof ein Medizinrad aus hellen Steinen auf dem roten Boden geformt.
Zu sakralen Orten der Apachen
Der Apachen-Älteste Bob Bear, ein erstaunlich agiler Mann von achtzig Jahren, hat gemeinsam mit dem Cree RJ Joseph das hiesige „Native American Program“ aufgebaut, bei dem die Gäste auf Indianisch geführten Spaziergängen die Bedeutung des Canyons, die Nutzpflanzen und die Bedeutung der Gestirne kennenlernen können. Der Canyon, sagt Bob Bear, beherbergt die Ursprungsgeschichte der hiesigen Völker und ist ein sakraler Ort. Die Apachen nennen ihn Che Ah Chi, „Ort der roten Felsen“.
In diesen Felsen sind ganz besondere Energien beheimatet, sagt Dana, die Therapeutin, und weist auf rote Sandsteinklippen, die sich vor dem Fenster des Behandlungsraumes in den ewigblauen Himmel über Arizona erheben. Dana führt mich durch den „Inner Quest“. „Die Energien dieser Felsen können unsere Absichten bündeln und verstärken. Konzentrieren Sie sich jetzt auf die Intention, mit der Sie hierhergekommen sind.“ Ich konzentriere mich, während Dana Salbei, Süßgras, Lavasteine und eine Feder arrangiert und dann den Raum verdunkelt. Ich ziehe die Pendleton-Decke über mich und lasse mich ganz auf eine Meditation zwischen moderner Wellness und uralten indianischen Traditionen ein. Mit dem Schlag einer Schamanentrommel öffnet Dana die vier Himmelsrichtungen, die nach ihren Worten für Geburt, Kindheit, Reife und Alter stehen. Sie verbrennt etwas Salbei, „männliche Kriegerenergie“, und Süßgras, „weibliche kreative Energie“ - eine Anleihe an rituelle Pflanzen und Begriffe. Sie schiebt warme Lavasteine an Heilpunkte: in die Nähe der Nieren, unter den Nacken, an die Fußsohlen. Dies soll an die Schwitzhütten-Zeremonie erinnern, sagt Dana, in der die Steine als älteste Wesen der Erde um spirituelle Führung angerufen werden. Dann entlässt sie mich auf eine innere Reise, auf der ich mich mit meinen Wünschen, Ängsten und Hoffnungen befassen soll, umgeben von schlichten indianischen Flötenweisen und dem Aroma sakraler Kräuter. Als ich schließlich unter der Decke hervorkomme und den Raum verlasse, fühle ich mich tief erholt.
Faszination und Missverständnis
„Wenn Menschen reisen“, sagt Chris Bird, der Direktor des „Mii Amo“, über die Einbettung des Erholungserlebnisses in die hiesige Kultur, „suchen sie die authentische Erfahrung, die Rückverbindung zu den indigenen Kulturen. Das gibt dem Erholungserlebnis eine weitere Dimension.“ Stünde er vor einer wichtigen Lebensentscheidung, sagt Bird, würde er sich vorher einem „Inner Quest“ unterziehen. Man lege Wert auf Authentizität, sagt Bird mit Blick auf das sorgfältig zusammengestellte „Native American Program“, aber auch darauf, dass die indigenen Kulturen die Wellness-Angebote in „Mii Amo“ lediglich inspirieren. Denn man möchte alle einschließen und niemanden ausschließen, sagt Bird.
Die Faszination für indianische Mystik birgt eine Reihe von Missverständnissen. Indigene Rituale und Zeremonien sind in ihren kulturellen Kontext verwurzelt - ihre isolierte Anwendung hat wohl vor allem romantischen Wert.
Dennoch stehen Kostproben eines spirituellen Lebens hoch im Kurs, und nicht nur angesichts der Gewinnmargen ist die Grenze zur Scharlatanerie bei freihändig operierenden „Heilern“, wie sie in der Gegend um Sedona oft zu finden sind, schnell überschritten. Schon mehrfach sind Menschen hier bei den schlecht abgekupferten Heilungsritualen selbsternannter Schamanen verletzt worden, 2009 bekam die kommerzielle Verwurstung von Versatzstücken indigener Kulturen einen besonders bitteren Geschmack, als drei Teilnehmer eines fünftägigen Seminars zu Tode kamen, nachdem der Motivationsguru James Arthur Ray sie zum Ausharren in einer selbstgebastelten „Schwitzhütte“ anhielt. Indianerverbände reagierten mit Entsetzen und Wut, dass ihre Kultur einmal mehr missbraucht wird - zumal es tabu ist, für Heilungszeremonien Geld zu verlangen.
Selbsternannte Propheten
„Neunzig Prozent der Schwitzhütten-Veranstalter in Sedona sind selbsternannte Propheten, die aus einer heiligen Tradition Kapital schlagen und sie damit entweihen“, sagt RJ Joseph. Joseph ist Cree-Indianer aus der kanadischen Provinz Alberta und baute mit Bob Bear das „Native American Program“ im „Mii Amo“ auf. „Was da betrieben wurde“, sagt er, „ist die Illusion von Spiritualität.“ In einer authentischen Schwitzhütte geht es um die Erde, um die Schöpfung, nicht um persönlichen Vorteil, sagt Rod Bearcloud Berry vom Stamm der Ni-U-Kon-Ska in Oklahoma, der seit zwanzig Jahren in Sedona lebt.
© IPNstock / images.de
Viel Rauch ums Ich: Eine Gesprächsrunde im Mii Amo Spa.
In Rimrock, eine halbe Autostunde von Sedona entfernt, hält Mario Blackwolf eine traditionelle Schwitzhütte ab. Sein Haus, in dessen Garten ein mit Decken überzogener Weidenzweig-Rundbau steht, liegt auf den kargen Mesas der Hochwüste, auf denen bis heute Spuren uralter Kulturen zu finden sind. Blackwolf ist Apache, Mitte fünfzig und als Stadtindianer im Großraum Los Angeles aufgewachsen, wie viele Apachen seiner Generation. Als Kind wurde er als Rothaut gehänselt, als junger Mann war er Mitglied in einer Gang und verfiel Alkohol und Drogen. Dann besann er sich auf seine Wurzeln und kam in diese entlegene Gegend Arizonas, um ein modernes, aber spirituell geradliniges Leben zu führen. Er ministriert auf traditionelle Weise bei Hochzeitszeremonien und Trauerfeiern, und hin und wieder hält er in seinem Garten eine Schwitzhütte ab. Bereits ihre Errichtung, so Blackwolf, ist ein zutiefst spiritueller Akt. Heilung im weitesten Sinn, sagt Blackwolf, ist im Gleichgewicht der körperlichen, spirituellen und mentalen Gesundheit zu finden. Die Anleitung dazu wird hier allerdings in der Schöpfung gesucht, nicht bei einem menschlichen Guru. Blackwolfs Anweisungen beschränken sich denn auch auf den Rahmen der Zeremonie. Er bittet die Teilnehmer knapp, einen Stein im Feuer als Repräsentant der eigenen Absichten auszuwählen und ihn in die Erdkuhle im Zentrum der Hütte zu tragen. Es sind die Steine selbst, die die Temperatur und die Dauer der Zeremonie bestimmen, sagt Blackwolf und betont, dass niemand ausharren müsse, wenn es ihm zu warm wird. Im Uhrzeigersinn nehmen wir in der Hütte Platz und gruppieren uns auf engstem Raum um die Steine herum. Es ist dunkel und heiß, als Blackwolf einen Gesang mit einer Rassel anstimmt, um die Ahnen einzuladen. Hokuspokus oder große Gesten gibt es nicht, stattdessen Respekt vor der Schöpfung, die Hingabe ans Allgemeinwohl wird zelebriert. Mehrere Runden von Gebeten, Gesängen und Geschichten wechseln sich ab, nicht Erholung, sondern Verbindung wird hier zelebriert. Ich entsteige der Schwitzhütte mit einem neuen Gefühl der Verwurzelung in dieser Welt und bin, ebenso wie die anderen, tief bewegt. Mario Blackwolf grinst in die Runde und sagt: „Jetzt lasst uns was essen!“ Auch das ist Teil der Schwitzhütte: Im Anschluss an die spirituelle Neuausrichtung wird mit den mitgebrachten Speisen das körperliche Wohl gefeiert.
Vor dem Medizinrad im „Mii Amo“ sitzt Bob Bear mit einem kristallverzierten hölzernen Wanderstock, dem er beschützende Kräfte zuschreibt. „Die Kristalle hier denken und sehen für mich“, sagt er und dreht seinen Stock in den Fingern. Es klingt nach Harry Potter, aber Bob Bear meint es ernst. In der indigenen Kultur gelten alle Dinge als beseelt - auch dieser Canyon hier. Ja, sagt er, dem Canyon werden auch heilende Qualitäten nachgesagt, deswegen kämen viele Menschen hierher. Dann blickt er von seinem Stock auf und sagt: „Alles lässt sich heilen.“ Er klopft sich mit der rechten Hand auf die Brust. „Aber es muss hier stimmen. Ohne Herz geht nichts.“
Der Weg in die Indianer-Spas von Arizona
Anreise Der internationale Flughafen von Phoenix liegt zwei Autostunden von Sedona entfernt.
Spas Der „Mii Amo Spa“ ist Teil des „Enchantment Resort“, eines Fünf-Sterne-Hotels, das sich „Destination Spa“ nennt, fünfzehn Autominuten von Sedona entfernt (www.enchantmentresort.com, www.miiamo.com). Die Preise beginnen bei 300 Dollar pro Nacht, inklusive Zugang zu Sauna, Dampfbad, Pools, Fitnessraum und Kristallgrotte und Kursen des „Mii Amo“ sowie zu den Angeboten des „Native American Program“; es gibt mehrtägige Pakete inklusive Luxusbeherbergung und Mahlzeiten im „Mii Amo“ sowie individuellem Spa-Programm ab etwa 2250 Dollar.
Reisezeit Die beste Reisezeit ist von Februar bis Mai und von September bis November.
Quelle: F.A.S.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
