<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Abgehört: Die wichtigsten CDs der Woche</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/neue-alben-poli-a-pearl-jam-tindersticks-lee-ranaldo-the-dust-a-927681.html#ref=rss</link>
<description>War das herausragende Debüt-Album von Poliça nur eine singuläre Erscheinung oder überzeugt auch der Nachfolger? Lesen Sie hier. Außerdem: Warum Pearl Jam gegen die Vergänglichkeit rocken, die Tindersticks sich selbst feiern dürfen und Lee Ranaldo auch ohne Sonic Youth relevant ist.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:08:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/neue-alben-poli-a-pearl-jam-tindersticks-lee-ranaldo-the-dust-a-927681.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-554758-thumbsmall-ifrf.jpg" hspace="5" align="left" >War das herausragende Debüt-Album von Poliça nur eine singuläre Erscheinung oder überzeugt auch der Nachfolger? Lesen Sie hier. Außerdem: Warum Pearl Jam gegen die Vergänglichkeit rocken, die Tindersticks sich selbst feiern dürfen und Lee Ranaldo auch ohne Sonic Youth relevant ist.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-554758-thumbsmall-ifrf.jpg"/>
<ExtractedText>Tindersticks - "Across Six Leap Years"
(City Slang/ Universal, seit 11. Oktober)
Immer mal wieder flammte meine einstmals mit "Tindersticks" (1993) entfachte Leidenschaft für eine der traurigsten Bands Großbritanniens wieder auf. Mal nehmen sie mit "Chocolate" einen Song auf, den man ihnen in hundert Jahren nicht mehr zugetraut hätte, mal schickt die Plattenfirma einen von Stuart A. Staples handsignierten, pechschwarzen Gedichtband ("Singing Skies") mit Gemälden und gesammelten Tindersticks-Texten. Doch man kann die Widmung nicht entziffern: Heißt es "Hey, Jan - For you ... "? Oder "Run soon ... "? "Come clean &#133; "? "Stay home &#133; "? Dann hört man nach langer, langer Zeit mal wieder "Marseille Sunshine" und stellt fest, dass es exakt dasselbe Gefühl auslöst wie Angela Schanelecs Kunstfilm "Marseille". Wie kann das sein? Und warum war ich noch nie dort? Auch "Dying Slowly" bleibt Warnung, Freund und ewiger Ratgeber: "I've seen it all and it's all done/ I've been with everyone and no one/ So this dying slowly/ It seemed better than shooting myself." Wie "Leaving Las Vegas" ohne Hure, der letzte, allerletzte Versuch, bevor man ins Meer geht - und Stuart Staples singt wie ein Geheimrat, wie ein todkrankes Pferd, und natürlich kennt er Jean Amérys "Hand an sich legen", hat es schluchzend in billigen Hotels auf der Durchreise gelesen. Warum schreibe ich all das? Nun, die Tindersticks, deren Debüt (siehe oben) vor genau 20 Jahren erschien, feiern Jubiläum und haben in den Abbey Road Studios zehn eigene Stücke neu aufgenommen. Elegant, konzentriert, federnd, geschliffen und sinister. Does it still make you cry? (8.7) Jan Wigger
Lee Ranaldo &amp; The Dust - "Last Night On Earth"
(Matador/Beggars/Indigo, seit 4. Oktober)
Wem das apokalyptische Ahnen und Raunen Eddie Vedders zu sehr auf die Zwölf erscheint, dem bietet das jüngste Album von Lee Ranaldo ähnlich furchtsamen Inhalt bei weniger defensiv muskulöser Musik. Der eine oder andere mag ja immer noch das Ende von Sonic Youth bewimmern und in den Solo-Werken von Ranaldo, Thurston Moore und Kim Gordon nach dem letzten Funken New Yorker Art-Punk suchen. Aber, Leute, mal ehrlich: Move on, it's over. Ranaldo, inzwischen 57, tat sich bereits für sein hervorragendes letztes Album "Between The Time And The Tides" mit Sonic-Youth-Drummer Steve Shelley, Gitarrist Alan Licht und Bassist Tim Lüntzel zusammen, während der Tournee erwuchs daraus die Band The Dust - und eine neue, zwischen Lärm und altersgemäßer Harmonie changierende Stilrichtung, die weniger mit Punk, aber umso mehr mit Psychedelik- und Progrock zu tun hat. Angeblich inspirierten alte Grateful-Dead-Alben die Arbeit an "Last Night On Earth", also etwa "Wake Of The Tide" (1973), denn viele von Ranaldos neuen Songs entstanden, zunächst akustisch, als er mit seiner Freundin in seinem New Yorker Apartment festsaß, während sich draußen die Endzeitstimmung von Hurrikan Sandy entfaltete. "Stay away from the window/ Keep the chill out of your bones", singt er im Titelstück, frierend; "By The Window", einer siebenminütigen Grunge-Moritat mit ausufernder Jam-Session im Mittelteil, kommt die pure Tristesse zum Tragen: "I can't tell you where the days go/ How the whole thing's gonna end". Die Freude am gemeinsamen Spielen und Improvisieren bekommt nicht jedem Stück gleichermaßen gut: "Key/Hole" verfranst sich zwischen fröhlichem Hippie-Gehüpf und Seventies-Gegniedel, das dann etwas unvermittelt in Ranaldo-typische Moll-Tonfolgen mündet. Ähnlich vermurkst (und zu lang, wie die meisten Tracks) ist "Home Chds", umso phantastischer dagegen die an Neil Youngs schönstes Wabern lehnenden, ins Unendliche heulenden Schlussstücke "Ambulancer" und "Blackt Out". Alternde Männer, sonic old, die dem Mucker in sich freien Lauf lassen, den letzten Sturm im weißen Haar, die alten Jeans schon voller Flutwasser. Sympathisch kathartisch. (7.5) Andreas Borcholte
Wertung: Von "0" (absolutes Desaster) bis "10" (absoluter Klassiker)
Best Of "Abgehört"
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
