<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:02:56 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Zum Tode Maxine Powells: Sie brachte Motown Benimm bei</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/musik/maxine-powell-die-benimmlehrerin-von-motown-ist-tot-a-927990.html#ref=rss</link>
<description>Wer bei Motown war, sollte nicht nur mit Gesang beeindrucken: Maxine Powell leitete die Abteilung für Künstlerentwicklung des Soul-Labels. Wer durch ihre Schule gegangen war, hätte auch vor der Queen singen können. Nun ist die Anstandslehrerin gestorben, sie wurde 98 Jahre alt. </description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:07 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/musik/maxine-powell-die-benimmlehrerin-von-motown-ist-tot-a-927990.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556539-thumbsmall-qqir.jpg" hspace="5" align="left" >Wer bei Motown war, sollte nicht nur mit Gesang beeindrucken: Maxine Powell leitete die Abteilung für Künstlerentwicklung des Soul-Labels. Wer durch ihre Schule gegangen war, hätte auch vor der Queen singen können. Nun ist die Anstandslehrerin gestorben, sie wurde 98 Jahre alt. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556539-thumbsmall-qqir.jpg"/>
<ExtractedText>Maxine Powell, die Benimmlehrerin von Motown, ist tot
Zum Tode Maxine Powells: Sie brachte Motown Benimm bei
AP
Wer bei Motown war, sollte nicht nur mit Gesang beeindrucken: Maxine Powell leitete die Abteilung für Künstlerentwicklung des Soul-Labels. Wer durch ihre Schule gegangen war, hätte auch vor der Queen singen können. Nun ist die Anstandslehrerin gestorben, sie wurde 98 Jahre alt.
2008 feierte die Plattenfirma Motown ihren 50. Geburtstag. Journalisten aus aller Welt wurden zu diesem Anlass durch die Hitsville-Studios in Detroit geführt, wo Soul-Klassiker wie "Stop! In The Name Of Love", "I Heard It Through The Grapevine" oder "Tears Of A Clown" entstanden sind. Der Sänger des letztgenannten Hits, Smokey Robinson, gab den Fremdenführer und wies auf die gegenüberliegende Straßenseite des West Grand Boulevard: "Da drüben war die Abteilung für Künstlerentwicklung. Jeder, der bei Motown unter Vertrag war, musste da durch."
Die Idee des Artist Development war eine von vielen, die sich Motown-Labelchef Berry Gordy von der in Detroit ansässigen Autoindustrie abgeschaut hatte. Er fand sie fast so wichtig wie die, Hits am Fließband zu produzieren.
Denn Motown sollte der "Sound of Young America" sein - und zwar des ganzen Amerika, ob weiß oder schwarz. Und damit die afroamerikanischen Sänger die weißen Teenager in den Vorstädten nicht verschreckten, glaubte Gordy, mussten sie den penibelsten Ansprüchen an gutes Benehmen und gepflegtes Äußeres genügen. Deshalb war Maxine Powell als Leiterin der Abteilung für die Funktionsweise des Labels in seiner Hochzeit in den Sechzigern genauso wichtig wie die talentierten Musiker und Songwriter.
Im Artist Development wurde nicht nur in Harmonielehre und Choreographie unterrichtet, sondern die Stars von den Supremes, den Jackson Five oder den Temptations wurden unter Anleitung von Maxine Powell auch darin trainiert, sich richtig zu verhalten, anzuziehen, zu gehen. Marvin Gaye brachte sie bei, mit geöffneten Augen zu singen.
Zweimal die Woche Training für die Motown-Stars
"Sie brachte etwas zu Motown, was keine andere Plattenfirma hatte", sagt Labelgründer Berry Gordy am Montag in einem Statement über Maxine Powell. "Sie war selbst ein Star, ein echtes Original. Man wird ihr Stilbewusstsein in Erinnerung behalten - sie übertrug es auf die Motown-Künstler, indem sie ihnen beibrachte, mit Klasse zu gehen, zu reden und sogar zu denken."
Smokey Robinson erzählte seinerzeit, dass die längst zu Stars gewordenen Motown-Sänger, wenn sie nicht gerade auf Tour waren, zweimal pro Woche in Maxine Powells charm school gehen mussten: "Die Mädchen lernten, wie man sich richtig hinsetzt, wie man aus dem Auto steigt und wie man mit einem Buch auf dem Kopf läuft."
Sein Kollege "Duke" Fakir von den Four Tops äußerte sich dankbar für die Ausbildung, die er bei dem Label genoss: "Motown holte nicht nur zwei oder drei Hits aus dir heraus, sondern machte wirklich einen Star aus dir, mit Lektionen fürs Leben."
Maxine Powell, die Leiterin der Künstlerentwicklung bei Motown, wurde im texanischen Texarkana geboren, wuchs aber in Chicago auf, wo sie als Schauspielerin arbeitete. Nach ihrem Umzug nach Detroit eröffnete sie die Maxine Powell Finishing School, wo sie afro-amerikanische Models ausbildete. Eines dieser Models war Berry Gordys Schwester Gwen, die sie an Motown weiterempfahl.
Dem US-Magazin "Vanity Fair" sagte Powell einmal: "Ich sagte zu den Supremes: Ihr müsst so trainiert werden, dass ihr in den ersten Häusern des Landes auftreten könnt, und sogar vor der Queen von England und dem Präsidenten der Vereinigten Staaten. Die jungen Leute schauten mich an und dachten: Die Frau ist irre; ich will doch bloß eine Hitsingle."
Im August 2013 wurde Maxine Powell bei einer Feierstunde in den Hitsville-Studios, die heute das Motown-Museum beherbergen, in einer Feierstunde geehrt. "Ich liebe all die Motown-Künstler", sagte sie damals. "Es war ein Segen, ich danke Gott dafür, dass er mir erlaubte, hier sein zu dürfen."
Wie der Leiter des Motown-Museums mitteilte, ist Maxine Powell am Montag in einem Krankenhaus in Southfield im US-Bundesstaat Michigan gestorben. Sie wurde 98 Jahre alt.
feb/AP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
