<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/oezil-loew-stuermer-taktik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/oezil-loew-stuermer-taktik</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Deutschland-Irland: Kein großer Tag für Mesut Özil </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/oezil-loew-stuermer-taktik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/mesut-oezil/mesut-oezil-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die deutsche Elf qualifiziert sich locker für die WM in Brasilien. Und versucht noch bis dahin herauszufinden, ob sie den Stürmer abschaffen will oder nicht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Christian Spiller</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 09:00:38 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Deutschland-Irland: Kein großer Tag für Mesut Özil
Deutschland-Irland: Kein großer Tag für Mesut Özil
Die deutsche Elf qualifiziert sich locker für die WM in Brasilien. Und versucht noch bis dahin herauszufinden, ob sie den Stürmer abschaffen will oder nicht. von  Christian Spiller
12. Oktober 2013  10:58 Uhr  59 Kommentare
Mesut Özil beim WM-Qualifikationsspiel gegen Irland  |  © Patrik Stollarz/AFP/Getty Images
Ein wenig gefeiert wurde dann doch. Auch wenn das, was da am späten Freitagabend in Köln perfekt gemacht wurde, nicht als größte Überraschung aller Zeiten in die Fußballgeschichte eingehen wird. Die Qualifikation für die WM in Brasilien ist für den Weltranglistendritten Deutschland in etwa so außergewöhnlich wie Minusgrade am Südpol.
Doch der DFB-Chef Wolfgang Niersbach ließ sich nicht lumpen und stellte der Nationalelf ein Fass Kölsch in die Kabine. Da störte es auch nicht, dass dies dem offiziellen Biersponsoren des DFB , der kein Kölsch im Angebot führt, wenig gefreut haben dürfte. Und dass selbst der sonst so liebe Philipp Lahm spottete: "Das Fässchen Kölsch war so groß wie eine Maß auf der Wiesn."
Anzeige
Auch das Publikum im nasskalten Köln war schon in Brasilien-Laune. Die Kölner sind ja sowieso derzeit völlig aufgekratzt, weil der 1. FC Köln seltsamerweise Tabellenführer der Zweiten Liga ist. Karneval ist auch nicht mehr weit. Und vor dem Anpfiff teilt ihnen der verletzte, aber angereiste Lukas Podolski per Stadionmikrofon mit: "Ich wäre viel gerner dabei."
Niersbach ist der Bierpräsident des DFB. Was wie die Faust aufs Auge passt. Im Sportverein lernt man saufen. Das ist auch sein Hauptthema.
— Trainer Baade (@trainerbaade) October 11, 2013
Derart motiviert machten die Kölner, gerüstet mit Klatschpappen und Schland-Fähnchen, schön Rabatz auf den Tribünen. Es herrschte rund um das 3:0 im letzten WM-Qualifikationsspiel gegen Irland eine ordentliche Stimmung. Keine Euphorie, aber doch gute Laune.
Nicht der Abend des Mesut Özil
Nur einer wollte nicht so recht: Mesut Özil . Nach dem Abpfiff schlurfte er mal wieder auf Özil-Art über den Platz. Der Mann hat ja dieses Talent in seiner Körpersprache, wenn nötig alles Fußballelend der Welt zu vereinen. Die schlappen Schultern, der hängende Kopf, die traurigen Augen. Er macht das auch während des Spiels und sogar nach Siegen. Man möchte ihn dann immer packen, schütteln und fragen, was denn eigentlich los sei. Oder ihm eine Brause kaufen. Oder beides.
Es war eben nicht der Abend des Mesut Özil. Die Sache mit Niersbachs Kölsch wird er verkraftet haben, obwohl er als Muslim nur "ab und zu" mal Alkohol trinkt. Maßgeblicher war sein Spiel, das ein besonderes sein sollte. Zum 50. Mal trug Özil das DFB-Trikot, ein Jubiläum, das noch nicht allzu viele 24-Jährige geschafft haben dürften. Es hätte sein Tag werden können. Doch Joachim Löw entschied sich, Özil ein Geschenk zu machen, das der am liebsten schnell wieder umgetauscht hätte: Özil musste den falschen Neuner geben.
Keine Dinosaurier im Strafraum
Falscher Neuner ist der neumodische Fachbegriff für einen Stürmer, der kein typischer Stürmer ist. Die Neun trug ja früher der klassische Sturmtank. Und falsch bezeichnet nicht mangelnde Charaktereigenschaften, sondern lediglich eine andere Interpretation der Offensivrolle. Den Stürmer wegzulassen ist derzeit der letzte Schrei in der Taktikszene . Der alte Stürmer, der echte also, gehöre zu einer aussterbenden Spezies, so heißt es. Weil es nicht mehr zeitgemäß ist, wie ein großer, dicker Dinosaurier im Strafraum zu stehen und auf den Ball zu warten.
Modern ist es, flinke Mittelfeldspieler ganz nach vorne zu beordern, die dann so viel kreuz und quer laufen, dass die Abwehrspieler entnervt das Verteidigen einstellen. Mesut Özil ist  so ein Mittelfeldspieler und weil Joachim Löw aus beruflichen Gründen allem neumodischen Taktikkram gegenüber aufgeschlossen sein muss, musste Özil eben vorne ran. Zumal mit Mario Gómez und Miroslav Klose gleich beide gelernten Stürmer verletzt waren.
Özil aber tat sich schwer. Das Spiel lief, wie es im Fußballjargon ganz treffend heißt, an ihm vorbei. Die Tore machten andere. Sami Khedira mit einem abgefälschten Fernschuss. Und André Schürrle, der einem Liebhaber-Pass von Toni Kroos eine geschwinde Drehung und einen abgezockten Torabschluss folgen ließ. Nun muss ein unechter Angreifer nicht unbedingt Tore machen. Seine Aufgabe ist es vor allem, durch geschicktes Herauslocken der  Abwehrspieler, Räume für die Kollegen zu öffnen. Doch auch das schaffte Özil nicht. Die Iren ließen sich nicht locken, blieben einfach stehen. Sollen die Deutschen doch machen, sagten sie sich, wir bleiben hier.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
