<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:25:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:27:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/schmierereien-salzwedel-neonazis</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/schmierereien-salzwedel-neonazis</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Salzwedel: Hauswände mit rechtsextremen Schmierereien übersät</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/schmierereien-salzwedel-neonazis"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/salzwedel-rechtsextreme-schmierereien/salzwedel-rechtsextreme-schmierereien-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Eine Kleinstadt in Sachsen-Anhalt wurde mit Nazi-Parolen und -Symbolen überzogen. Unbekannte haben Dutzende Hauswände, Fahrzeuge und Schaukästen beschmiert.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 21:11:25 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Im Westen gibt 
es keine Nazis, die sind alle nach der Wende in den Osten gezogen und ernten dort die Saat die etablierten Parteien gesät haben.
Auch braucht man regemäßig diese Artikel um von der täglichen Gewalt und den tätlichen Übergriffen auf Polizisten durch die guten Bürger abzulenken.
Weiterhin scheint der der Jahrhundertprozess gegen die Neonazis in München auch nicht so richtig ins laufen zu kommen, da muss man sich auf solche Aktionen in einer der am dünnsten besiedelten Regionen der BRD stürzen, da von den 38 EW/km² eine nicht zu unter schätzende Gefahr für die innere Sicherheit ausgeht.
@Thema
Da laufen ein paar verirrte Jugendliche mit Spraydosen rum und sprühen dümmliche Texte an die Wand, die man, wie der Abgebildete, auf T-Shirts gedruckt in D frei im Handel erwerben kann und schon geht es wiederlos, dass die rechte Gefahr D wieder in den Abgrund ziehen wird.
Es gibt wichtigere Probeme die D zu lösen hat, als solche Schmierereien in einem Landstrich von der Größe des Saarlandes, den die meisten nicht einmal vom Hören-Sagen kennen dürften.
Mir tun nur die Eigentümer Leid, die ihre sanierten Häuser wieder auf eigene Kosten reinigen lassen müssen.
Für den Rest sollten sich die Betroffenheitsbürger mal fragen, warum rechte Gruppierungen für Jugendliche interessant ist und wie man diesen Gründen beikommen kann. Aber dafür reicht es dann doch nicht oder man will es gar nicht.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
