<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/38/voelkerschlacht-fernsehen-inszenierung-mdr</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/38/voelkerschlacht-fernsehen-inszenierung-mdr</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Liveberichte zur Völkerschlacht: "Man kann diese Schlacht heute als Ereignis präsentieren"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/38/voelkerschlacht-fernsehen-inszenierung-mdr"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/2013-09/voelkerschlacht-fernsehen/voelkerschlacht-fernsehen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der MDR berichtet von der Völkerschlacht von 1813, als sei man live dabei. Geschmacklos? Nein, sagt Geschichtsinszenierer Guido Knopp, solange der Anstand gewahrt wird.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Martin Machowecz</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Liveberichte zur Völkerschlacht: Die Fernsehschlacht
Liveberichte zur Völkerschlacht: Die Fernsehschlacht
Der MDR berichtet von der Völkerschlacht, als sei man live dabei. Geht das zu weit? Ein Gespräch mit dem Geschichts-Inszenierer Guido Knopp von  Martin Machowecz
15. Oktober 2013  17:13 Uhr  13 Kommentare
Besucher betrachten das Panorama "Leipzig 1813 - In den Wirren der Völkerschlacht" im Panometer in Leipzig.   |  © Jan Woitas/dpa
DIE ZEIT: Herr Knopp, Sie waren das Gesicht des deutschen Geschichts-Fernsehens, jetzt sind Sie im         Ruhestand – werden Sie neidisch, weil Sie das Spektakel um die Völkerschlacht aus der Ferne         erleben müssen?
Guido Knopp: Warum sollte ich neidisch sein?
Anzeige
ZEIT: Der Mitteldeutsche Rundfunk empfindet die Schlacht "live" nach – so, als sei         man gerade wirklich dabei.
Knopp: Dass man das Thema Völkerschlacht groß angeht, dass es auf allen Kanälen läuft, im Radio         genauso wie im Fernsehen – das finde ich gut. Davon sollte keiner verschont bleiben. Die         Völkerschlacht war ein unglaubliches Ereignis. Die Ordnung Europas hat sich 1813, in diesem         Krieg, verändert. Aber all das ist aus unserem Gedächtnis verschwunden. Man kann diese         Schlacht heute, 200 Jahre später, als Ereignis präsentieren. Als das große Ereignis, das sie         ja wirklich war. Und das machen die Kollegen offenbar. Was mich angeht: Ich bin zwar als         ZDF-Mann im Ruhestand, aber nicht als Moderator, Produzent und Autor.
ZEIT: Auch Sie haben Geschichte immer als Event verkauft. Das brachte Ihnen viel Kritik ein.
Guido Knoop
65, war bis 2013 Leiter der ZDF-Redaktion Zeitgeschichte. Mit Filmen wie Hitlers Helfer oder Weltenbrand gilt er als ein Wegbereiter historischer TV-Events.
Knopp: Diese Völkerschlacht ist doch ein Beispiel dafür, dass das durchaus angebracht sein kann.         Die allermeisten Menschen haben die napoleonischen Kriege nicht als furchtbares Morden und         Metzeln präsent. Stellen Sie sich mal vor: Da sind Soldaten auf dem Schlachtfeld verreckt,         weil sie tagelang verwundet auf dem Boden lagen, niemand sie versorgte. Wer weiß das schon?         Ein Film muss es schaffen, ein Bewusstsein dafür zu erzeugen. Gutes Fernsehen macht das         erlebbar, gutes Fernsehen berührt die Zuschauer damit. Die Zuschauer haben im besten Fall         ein Aha-Erlebnis: "Ach, mein Gott, so war das also." Da hat dieses Medium eine ganz         besondere Aufgabe.
ZEIT: Aber es vereinfacht die Geschehnisse auch.
Knopp: Die Vereinfachung gehört zum Fernsehen. Ein Dokudrama – also eine Dokumentation mit         nachgestellten, nachempfundenen Szenen – schlägt eine Schneise durch den Dschungel der         Geschichte. Das heißt einerseits, dass das, was gesagt wird, stimmen muss. Aber es heißt         andererseits auch, dass nicht alles gesagt werden kann. Ich vergleiche einen Film immer mit         einem Eisberg, dessen oberes Zehntel aus dem Wasser ragt. Die unteren 90 Prozent sieht man         nicht, aber sie sind da. Sie tragen alles. Wer sie sehen will, muss Bücher zur Hand         nehmen.
ZEIT: An den einstigen Schau- und Kampfplätzen von 1813 – dort, wo 90.000 Soldaten starben –         werden zum 200. Jubiläum Volksfeste veranstaltet. Nimmt man die Völkerschlacht         als so etwas wie den letzten "guten" Krieg der Deutschen wahr?
Knopp: Ich weiß nicht, ob es gute Kriege gibt. Aber wenn Sie sagen, dass fast alle Kriege, die         danach kamen, für uns Deutsche stärker belastet sind – dann haben Sie recht. Die         Völkerschlacht ist eher positiv besetzt, weil sie als Befreiung von Napoleon in die         Geschichte einging. Wenn sie auch keine Befreiung in Richtung Demokratie, in Richtung         Emanzipation des Volkes war. Denn die alten Monarchen festigten nach Napoleons Ende ja noch         einmal ihre Macht. Wenn wir heute von den "Befreiungskriegen" sprechen, dann meinen wir die         Befreiung von der Herrschaft Napoleons. Eine Befreiung der Menschen war das nicht.
ZEIT: Gibt es Grenzen fürs Geschichts-TV? Sehen wir bald auch Stalingrad als "Live-Event"?
Knopp: Das ganz bestimmt nicht. Die Inszenierung der Völkerschlacht fällt uns leichter, weil sie         nun einmal viel weniger von Schuldfragen umgeben ist. Die Schuldfragen des Zweiten         Weltkriegs begleiten uns bis heute, da müssen wir unbedingt sensibler sein. Und wir sind es         ja auch. Wenn wir über den Syrienkrieg streiten, denken wir unsere Schuld in der Zeit des         Nationalsozialismus mit. Wir haben aus gutem Grund eine kritischere Haltung gegenüber         Kriegen als die angelsächsischen Länder. Natürlich müssen wir auch beim         Völkerschlacht-Gedenken den Anstand wahren.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
