<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:32:42 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Israel: Bis ins Mark getroffen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Musste sein Amt nach dem Jom-Kippur-Krieg aufgeben: Verteidigungsminister Mosche Dajan (links), neben ihm der damalige Generalmajor Ariel Scharon" alt="Musste sein Amt nach dem Jom-Kippur-Krieg aufgeben: Verteidigungsminister Mosche Dajan (links), neben ihm der damalige Generalmajor Ariel Scharon" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2602542!/image/1119768544.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1119768544.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Vor vierzig Jahren begann der Jom-Kippur-Krieg. Der arabische Angriff auf Israel am 6. Oktober 1973 brachte das Land an den Rand einer Niederlage. Der Schock wirkt bis heute nach.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/naher-osten/israel-bis-ins-mark-getroffen-12602302.html</link>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 12:06:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq9-7i3zy</guid>
<ExtractedText>Naher Osten
Israel Bis ins Mark getroffen
06.10.2013 ·  Vor vierzig Jahren begann der Jom-Kippur-Krieg. Der arabische Angriff auf Israel am 6. Oktober 1973 brachte das Land an den Rand einer Niederlage. Der Schock wirkt bis heute nach.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© dpa
Musste sein Amt nach dem Jom-Kippur-Krieg aufgeben: Verteidigungsminister Mosche Dajan (links), neben ihm der damalige Generalmajor Ariel Scharon
© dpa
Musste sein Amt nach dem Jom-Kippur-Krieg aufgeben: Verteidigungsminister Mosche Dajan (links), neben ihm der damalige Generalmajor Ariel Scharon
Ein dumpfes Dröhnen am Himmel ließ die Menschen am Vormittag des 6. Oktober 1973 aufschrecken. Es war Jom Kippur, der höchste jüdische Feiertag, an dem ganz Israel stillsteht. „In Jerusalem kann man an dem Tag das Gras wachsen hören, so ruhig ist es. Als die Flugzeuge kamen, wussten wir, dass etwas nicht stimmte“, erinnert sich Avraham Kushnir. Aber erst der schrille Klang der Sirenen am frühen Nachmittag beseitigte die Ungewissheit: Ägypten und Syrien hatten Israel angegriffen.
„Am Anfang waren wir nicht panisch. Wir wussten nur wenig. Aber uns war klar, dass ein völlig unnötiger Krieg begann“, sagt Kushnir. Kurz darauf klopfte es an der Tür seiner Jerusalemer Wohnung – das Signal für den Reserveoffizier, das weiße Feiertagsgewand auszuziehen und seine Uniform anzulegen. Wenig später setzte sich seine Panzereinheit in Richtung Golan in Marsch.
Vierzig Jahre liegt der Jom-Kippur-Krieg zurück. Doch die traumatischen Erinnerungen an die Tage im Oktober 1973 sitzen tief. Anfangs war der Schock so groß, dass die Soldaten erst langsam Worte dafür fanden. Jetzt sind die Veteranen 60 oder 70 Jahre alt und erzählen oft stundenlang. Seit dem Jom-Kippur-Fest, das in diesem Jahr schon Mitte September gefeiert wurde, drucken israelische Zeitungen Serien und Extrabeilagen. Im Fernsehen laufen Sondersendungen und Dokumentationen über den einzigen Krieg, den Israel in den ersten Tagen fast verloren hätte.
Im Juni 1967 hatte Israel in nur sechs Tagen drei arabische Armeen geschlagen und am Ende das Westjordanland, Sinai und den Golan erobert. Danach fühlten sich Politiker und Militärs allen überlegen. „Fünf Jahre später mussten wir einsehen, dass die Armee nicht aus Supermännern bestand. Nach dem Sieg im Sechs-Tage-Krieg wurde Euphorie zum strategischen Konzept. Man hatte den Sinn für die Realität verloren“, sagt der israelische Historiker Tom Segev. Der arabische Überraschungsangriff am jüdischen Versöhnungsfest habe wie ein Beben die Grundfesten des israelischen Selbstverständnisses erschüttert.
Vergeblich nach Überlebenden gesucht
Die israelische Ministerpräsidentin Golda Meir und ihr Verteidigungsminister Mosche Dajan fühlten sich so stark und sicher, dass sie noch am Morgen darauf verzichteten, alle Reservisten zu mobilisieren oder einen Präventivschlag anzuordnen. Dabei hatte die israelische Aufklärung am Ostufer des Suezkanal 1.350 Panzer, 2.000 Artilleriegeschütze und 100.000 ägyptische Soldaten gezählt. Ihnen standen auf der israelischen Seite 290 Panzern gegenüber. Auf dem Golan kamen auf einen israelischen acht syrische Panzer. Am Abend des ersten Kriegstages war die Hälfte der israelischen Soldaten am Suezkanal gefallen; die syrischen Panzertruppen standen nur wenige Kilometer oberhalb des Sees Genezareth.
Am Ende waren 2.691 gefallen – nur im Unabhängigkeitskrieg im Jahr 1948 hatte es größere Verluste gegeben. Auch für Reservisten wie Avraham Kuschnir dauerte es eine Weile, bis sie begriffen, wie dramatisch die Lage war. Sie fühlten sich gut gerüstet, als sie die Golanhöhen erreichten. Dann kamen sie an einer verlassenen israelischen Stellung vorbei. Auf einer Pritsche hatte ein Soldat auf seiner überstürzten Flucht die Liebesbriefe seiner Freundin zurückgelassen. „Wenn ein Soldat etwas mitnimmt, dann das“, sagt Avraham Kushnir. In diesem Augenblick wurde ihm klar, dass wirklich etwas nicht stimmte. Kurz darauf traf die Rakete eines syrischen Kampfflugzeugs einen Mannschaftstransporter seiner Einheit, in dem 14 Kameraden fuhren. Vergeblich suchten sie nach Überlebenden.
„Es blieb nur das Metallskelett des Transporters übrig“, berichtet Kushnir. Dann begannen sie einen verzweifelten Kampf um das Überleben ihres Staates, in dem sie sich alleingelassen fühlten. „Den Krieg haben die einfachen Soldaten gewonnen, nicht die Kommandeure“, meint Kushnir bitter. Dieser Satz fehlt in kaum einen Kriegsbericht. An einen Sieg wagte anfangs selbst die Regierung nicht zu glauben. Im unterirdischen Krisenzentrum tief unter dem Tel Aviver Verteidigungsministerium wich die Überheblichkeit der vergangenen Jahre einer apokalyptischen Stimmung.
Golda Meir war angeblich so verzweifelt, dass sie zeitweise an Selbstmord dachte. Verteidigungsminister Dajan befürchtete in den ersten Tagen die „Zerstörung des Dritten Tempels“ – er meinte mit dieser biblischen Anspielung das Ende Israels. Dajan soll deshalb verlangt haben, die Atomwaffen einzusetzen, deren Existenz das Land bis heute offiziell leugnet. Drei Mal seien während des Krieges „strategischer Alarm“ ausgelöst und die Atomraketen für einen Einsatz vorbereitet worden, schreibt der Historiker Avner Cohen in seinem Buch über die israelische Atombombe.
Dabei waren Regierung und Generalstab bestens informiert. Aschraf Marwan, der Schwiegersohn des verstorbenen ägyptischen Staatschefs Gamal Abd al Nasser, hielt sie über die Kriegsvorbereitungen in Kairo auf dem Laufenden. Der Spion mit dem Decknamen „Der Engel“ war ein wichtiger Berater von Nassers Nachfolger Anwar al Sadat. Noch am Vorabend des Krieges warnte er vor dem bevorstehenden Angriff.
„Wir haben es mit Arabern zu tun, nicht mit Deutschen“
Das hatte auch der jordanische König Hussein getan. Der Monarch flog Ende September in geheimer Mission nach Tel Aviv, um mit Golda Meir zu sprechen. In den Jahren zuvor hatte ihre Regierung Verhandlungsangebote Sadats über einen israelischen Rückzug und einen Nichtangriffspakt ausgeschlagen. In Jerusalem wollte sich niemand auf die Kompromisse einlassen, zu denen die Politiker nach dem Krieg auf einmal bereit waren. „Wir haben es mit Arabern zu tun, nicht mit Deutschen“, sagte in den Wochen vor dem Krieg despektierlich ein General.
Motti Aschkenazi war mit seiner kleinen Reservistentruppe schon zehn Tage vor Kriegsbeginn am Suezkanal. Seine Männer brachten Bücher, Brettspiele und Angeln mit. Bisher gab es für Soldaten wenig Langweiligeres als die einmonatigen Wachdienste an der ägyptischen Grenze. Doch Aschkenazi hatte keine Ruhe, um zu lesen. „Für mich war seit Jahren klar, dass ein Krieg auf dem Weg war. Es war unvorstellbar, dass die Ägypter ihre von 1967 tatenlos hinnehmen“, erzählt er.
Umso erschrockener war er, als er sah, wie heruntergekommen sein Außenposten war. Er musste bei seinen Vorgesetzten um Stacheldraht kämpfen, um ihn notdürftig zu sichern. Am Kanal war Israel nicht für einen neuen Waffengang gerüstet. „Golda (Meir) war kein strategischer Kopf. Sie machte sich Sorgen über die nächsten Wahlen, aber nicht über den nächsten Krieg – so wie es die Politiker auch heute tun“, sagt Aschkenazi verärgert.
Das Vertrauen in die alte Elite war tief erschüttert
Kaum war er als Reservist entlassen, begann er im Februar 1974, in Jerusalem vor dem Büro der Ministerpräsidentin zu demonstrieren. Anfangs stand er dort ganz alleine. Wenige Wochen später hatten sich ihm fast 30.000 Israelis angeschlossen. Am 11. April erklärte die Regierungschefin ihren Rücktritt, obwohl sie erst im Dezember wiedergewählt worden war. Das Vertrauen in die alte Elite, die sich aus Golda Meirs Arbeiterpartei rekrutierte, war tief erschüttert. Drei Jahre später gewann zum ersten Mal die rechte Likud-Partei unter Menachem Begin die Wahl.
Dieser Regierungswechsel bedeutete jedoch keinen Schlussstrich unter den Krieg. „Die Schlacht um die kollektive Erinnerung“ heißt der Untertitel des Buchs, das Gideon Avital-Eppstein vor wenigen Wochen veröffentlicht hat. Auch er hat als junger Fallschirmjäger am Kanal gekämpft. Die Gerüche, Bilder und Kampfgeräusche verfolgen ihn bis heute. „Es ist Trauma und es braucht viel Zeit, bis man sich diesem Erlebnissen stellen kann“, sagt er. Vielen Veteranen ging es ähnlich wie den Holocaust-Überlebenden, die manchmal jahrzehntelang schwiegen. Mit der Schoa hätten auch viele Soldaten ihre Kriegserfahrungen verglichen.
„Ich habe meine Mission nicht erfüllt“ lautet der Titel der Erinnerungen eines aus Marokko eingewanderten Soldaten. „Seine Schilderung der Kämpfe, seiner Gefangennahme und der ägyptische Kriegsgefangenschaft ist voller Bezüge zum Holocaust, obwohl seine nordafrikanische Familie gar nicht zu den Opfern gehörte“, sagt Avital-Eppstein. Der Krieg sei immer noch so provozierend präsent, dass sich in den vergangenen Jahren mehrere namhafte israelische Autoren wie David Grossman und Nevo Eshkol in Romanen mit ihm auseinandersetzten. Der Generalstab lud Avital-Eppstein im Oktober zu einer Diskussion ein.
„Wir dürfen es nicht zulassen, dass uns wieder Arroganz, Selbstgefälligkeit und Rücksichtslosigkeit erfassen“, mahnte Verteidigungsminister Mosche Jaalon in einer Gedenkrede. Politisch beschleunigte der Krieg die Dinge. Abraham Rabinovich, der für die Zeitung „Jerusalem Post“ über den Krieg berichtet hatte und darüber ein Buch geschrieben hat, sagt, der Krieg habe letztlich den Weg nach Camp David geebnet, wo Israel im Jahr 1979 mit Ägypten, dem damals wichtigsten arabischen Land, Frieden schloss. Ägypter und Israelis haben nach seinen Worten beide in dem Krieg gewonnen.
„Ägypten hat seine (1967) verlorenen Gebiete zurückbekommen und – was noch wichtiger ist – den arabischen Stolz wiederhergestellt“, sagt er. Gleichzeitig bewies Israel nach Rabinovichs Ansicht seinen arabischen Nachbarn, dass es selbst mit einem massiven Überraschungsangriff nicht zu besiegen ist. Als am 25. Oktober der Waffenstillstand in Kraft trat, war die israelische Armee nur noch fünfzig Meilen von Kairo und dreißig Meilen von Damaskus entfernt. Erst in diesem Sommer hat der israelische Generalstabschef angekündigt, einen Teil der Panzer und Kampfflugzeuge außer Dienst zu stellen, die nach dem Schock an Jom Kippur in großer Zahl angeschafft worden waren.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
