<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:32:42 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sondierungsgespräche in Hessen: Das grüne Bauchgefühl</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Volker Bouffier (hinten) und Tarek Al-Wazir" alt="Volker Bouffier (hinten) und Tarek Al-Wazir" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604943!/image/4045713873.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4045713873.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Vor fünf Jahren hielten die Grünen in Hessen es noch für ein unsittliches Angebot, mit der CDU zu reden. Jetzt können sie den Beginn der Sondierungsgespräche an diesem Montag kaum erwarten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/inland/wahl-in-hessen/sondierungsgespraeche-in-hessen-das-gruene-bauchgefuehl-12604900.html</link>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 15:30:16 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hqw-7i604</guid>
<ExtractedText>Volker Bouffier (hinten) und Tarek Al-Wazir
© dpa
Volker Bouffier (hinten) und Tarek Al-Wazir
Am Dienstagvormittag nach der hessischen Landtagswahl saß die grüne Fraktion zusammen, die Stimmung war nicht so toll. Die Partei hatte ihre Wahlziele verfehlt, keine Mehrheit für Rot-Grün, keine Stimmengewinne, drei Abgeordnete verloren. Als sarkastisch beschreibt einer die Gemütslage. Um Viertel vor elf ging die Tür auf. Ein Brief wurde hereingebracht. Von Volker Bouffier. Der Ministerpräsident, den die Grünen abwählen wollten, lud als CDU-Chef zu einem Gespräch über eine Regierungskoalition. Schallendes Gelächter.
Den Grünen kam die Szene vor wie ein Déjà-vu. Nach der Landtagswahl Anfang 2008 war es genauso gelaufen: gleicher Tag, gleiche Uhrzeit. Nur dass der Absender Roland Koch hieß. Und niemandem zum Lachen zumute war. Koch galt als Verkörperung des Bösen, der Wahlkampf war hart und ruppig gewesen. Tarek Al-Wazir, der grüne Fraktions- und Parteichef, keilte sofort zurück: Ein „unsittliches Angebot“ sei das, es müsse wohl mal einer aus der CDU Koch erklären, dass er die Wahl verloren habe. Nichts lag den Grünen ferner als der Gedanke, sich mit ihrem Erzfeind an einen Tisch zu setzen.
Diesmal sendet Al-Wazir eine andere Botschaft: Er will mit allen Parteien sondieren. Und er will eine „stabile Koalition“ . Das ist eine ziemlich klare Ansage. Eine Minderheitsregierung, toleriert durch die Linke, so wie SPD und Grüne es 2008 vorhatten, scheidet aus – damals zerbrach sie schon vor der geplanten Wahl Andrea Ypsilantis. Aber auch die beiden anderen Optionen, die rechnerisch möglich sind, sprechen nicht für stabile Verhältnisse. Ob SPD und Grüne nun mit der Linken zusammengehen oder mit der FDP, sie hätten immer nur eine hauchdünne Mehrheit im Landtag. „Verlässlich und dauerhaft“, wie es auch der grüne Parteirat gefordert hat, wären nur zwei Bündnisse : Schwarz-Grün und Schwarz-Rot. Wie im Bund.
Al-Wazir kontrolliert Partei und Fraktion
Nein, nicht ganz wie im Bund. Damit jeder versteht, was diesmal auf dem Spiel steht, hat Al-Wazir noch einen Zacken draufgelegt. In Berlin, ließ er bei mehreren Gelegenheiten wissen, sei ein Bündnis mit der CDU so gut wie ausgeschlossen. Wegen des Wahlkampfs und wegen der personellen Erneuerung bei den Bundesgrünen. Auch der Kieler Umweltminister Robert Habeck sieht das so. Aber in Hessen, sagt Al-Wazir, werde ernsthaft sondiert. Denn dort gibt es ja einen, der im Wahlkampf keine Optionen ausschloss und die Zügel von Partei und Fraktion fest in der Hand hält: Al-Wazir eben . Das braucht er gar nicht auszusprechen, seine Position ist unumstritten, trotz der vielen Jahre in der Opposition, trotz der Wahlniederlagen.
Ist die Zeit also reif für Schwarz-Grün in Hessen, sind die Grünen dafür reif? Kommt drauf an, wen man fragt.
Horst Burghardt muss nicht lange nachdenken. „Na klar“, sagt der Bürgermeister von Friedrichsdorf, einem Frankfurter Vorort am Taunus. Dreimal ist der Grüne direkt gewählt worden. Beim ersten Mal war es noch eine Sensation, die überregional für Aufsehen sorgte. Burghardt, einst Büroleiter des hessischen Umweltministers Joschka Fischer, wurde 1997 der zweite grüne Bürgermeister in Hessen. Bei der letzten Wahl holte er 77 Prozent im ersten Wahlgang, die CDU hatte schon gar keinen Gegenkandidaten mehr aufgestellt.
© Kretzer, Michael
Friedrichsdorfs Bürgermeister Horst Burghardt (Grüne) sieht die Zeit reif für ein Bündnis mit der Union
© Kretzer, Michael
Friedrichsdorfs Bürgermeister Horst Burghardt (Grüne) sieht die Zeit reif für ein Bündnis mit der Union
Burghardt sitzt in seinem Amtszimmer. Vor ihm liegen Pläne, es geht um eine neue Bahnstrecke. Seine Politik müsse wohl ganz gut gewesen sein, sagt er, um die Wahlerfolge zu erklären. Er habe gute Connections in Wirtschaftskreise. „Sehen Sie mich an, ich bin doch kein Bürgerschreck!“ Das stimmt: Der Mann trägt Jeans, Sakko, Oberhemd. Keinen Schlips. Er habe nicht gewusst, dass Besuch komme, sagt er von sich aus. Dunkler Anzug, dezente Krawatte, Sparkassenblick – so präsentiert sich der Bürgermeister auf der Internetseite seiner Gemeinde.
Im Stadtrat hat er mit Freien Wählern, CDU und FDP regiert, inzwischen sucht er sich bei jedem Thema eine neue Mehrheit. An seiner Basis ist Schwarz-Grün schon lange kein Tabuthema mehr. Als Burghardt noch für die Grünen im Landtag saß, war das ganz anders. Damals regierte Rot-grün, die CDU saß auf den Oppositionsbänken und griff an – mit Vorliebe die Grünen, die sich selbst zerlegten. Als „extrem feindselig“ hat der Grüne diese Zeit in Erinnerung, „da war purer Hass“.
Damit ist der Hessische Landtag bekannt geworden. Roland Koch wollte die „härteste Opposition Deutschlands“ anführen. Burghardt gerät in Wallung, wenn er über Koch spricht; keine Grenze habe der gekannt. Über Volker Bouffier spricht der grüne Bürgermeister freundlicher: Der sei hart zur Sache gegangen, aber anständig geblieben. Deswegen stehe er einer schwarz-grünen Koalition als Ministerpräsident nicht im Wege.
Keine „Pizza-Connection“ in Wiesbaden
Rupert von Plottnitz sieht das anders, er schüttelt sanft den Kopf. „Die Grünen wären gut beraten, die Linke zu integrieren und zu testen, ob die numerische Mehrheit links von Herrn Bouffier eine politische Mehrheit ergibt“, sagt der Rechtsanwalt in gewundenen Worten. Es klingt so, als spreche er über eine fremde Partei. Die Grünen – das war in Hessen mal er selbst. Von Plottnitz folgte Joschka Fischer als Umweltminister, danach wurde er Justizminister. Ein Mann aus der Frankfurter Szene, der im Prozess gegen die Baader-Meinhof-Bande den Terroristen Jan-Carl Raspe verteidigt hatte. Die CDU erkor ihn zum Lieblingsgegner. Jeder Gefangene, der floh, jeder Richter, der sich etwas zuschulden kommen ließ, wurde dem grünen Minister angehängt. Von Plottnitz ist jetzt 73, vieles von damals hat er vergessen, die Schmähungen nicht.
Der Altgrüne arbeitet als Rechtsanwalt, nicht im „Anwaltskollektiv“ wie einst, sondern als Partner in einer Kanzlei im Frankfurter Westend. Er empfängt in einem großen Besprechungsraum, Rechtsliteratur im Regal, Stuck unter der Decke, alles sehr ordentlich. Auf einem Beistelltisch liegen F.A.Z. und „taz“, seine tägliche Lektüre.
Die neuen Verhältnisse im Landtag irritieren ihn. „Jeder Gedanke an etwas anderes als Rot-Grün wäre für meine Generation eine Illusion gewesen“, sagt er. Es gab kaum Kontakte zur CDU, nicht einmal beim Mittagessen in der Kantine. Eine „Pizza-Connection“, wie in Bonn, wo sich junge Abgeordnete von CDU und Grünen zum Mittagessen trafen – das war in Wiesbaden unvorstellbar. Von Plottnitz bestreitet nicht, dass sich die Zeiten geändert haben, er sieht auch, dass heute Leute im Landtag sitzen, die weniger befangen sind. Aber es behagt ihm so wenig wie einem anderen Mitstreiter aus der Frankfurter Szene. Daniel Cohn-Bendit hat seine Parteifreunde zu einer rot-grünen Minderheitsregierung aufgefordert – obwohl ausgerechnet Frankfurt seit Jahren schwarz-grün regiert wird.
Epische Schlachten im Landtag
Von Plottnitz findet seine Partei ein bisschen zu angepasst. Der „Veggie Day“ hat ihm nicht geschmeckt, er spricht Veggie wie Maggi. Noch mehr ärgert ihn der grüne Furor gegen Raucherkneipen. Er will sich nicht von einer Partei das Rauchen verbieten lassen. Früher hätten doch alle geraucht. Er raucht immer noch. Verlässt er die Partei, wenn es zu Schwarz-Grün kommt? „Ich würde mir dann sehr genau das Programm ansehen, ob da grüne Inhalte sind. Ich wäre sicherlich irritiert, wenn am Ende nicht mehr herauskommt als eine bloße Begleitung von CDU-Politik.“
Das will natürlich auch Tarek Al-Wazir nicht. Von der CDU fordert der grüne Parteichef die Bereitschaft zum Politikwechsel. Er will es strikt von den Inhalten abhängig machen, ob die Grünen in eine Regierung eintreten. Das ist seine Lehre aus den hessischen Verhältnissen von 2008 – nichts ausschließen und nichts im Ungefähren lassen. Der Kopf entscheidet, nicht der Bauch.
Aber so einfach ist das nicht in der Politik. Die Bäuche sind ja immer noch da, an der grünen Basis. Bei Horst Burghardt, bei Rupert von Plottnitz und allen anderen Mitgliedern. Sogar beim Spitzenkandidaten.
Im Landtag hat sich Al-Wazir epische Schlachten mit Koch und Bouffier geliefert. Er teilte aus und trug selbst Wunden davon. Als Koch 1999 mit einer Unterschriftenaktion gegen die doppelte Staatsbürgerschaft die Regierung eroberte, fühlte sich Al-Wazir persönlich angegriffen – er war der einzige Abgeordnete im Landtag mit zwei Pässen. Sein Vater war jemenitischer Gaststudent aus Sanaa, als er seine Frau kennenlernte, eine Offenbacherin. Der Sohn wuchs in Deutschland auf, den Pass seines Mutterlandes bekam er erst nach einem Urteil des Bundesverfassungsgerichts.
Alte Wunden und Narben
Noch schlimmer war für ihn, was im Herbst 2000 geschah. Die Spendenaffäre der hessischen CDU steuerte auf ihren Höhepunkt zu, Al-Wazir griff als frisch gewählter Fraktionschef im Landtag an. Ein CDU-Mann rief dazwischen. „Geh doch zurück nach Sanaa!“, verstanden grüne Fraktionskollegen. Al-Wazir hatte Tränen in den Augen, er fühlte sich wieder ausgegrenzt – ausgerechnet er, der sich als Jugendlicher nach zwei Jahren in der Familie seines inzwischen geschiedenen Vaters für ein Leben in Deutschland entschieden hatte.
Im Januar 2008 fuhr Al-Wazir an Wahlplakaten vorbei, auf denen die CDU forderte: „Ypsilanti, Al-Wazir und die Kommunisten stoppen“. Da waren die Wunden wieder aufgerissen. Nach einer Debatte der Spitzenkandidaten verweigerte er Koch den Handschlag.
Was ist zurückgeblieben von diesen Verletzungen? Tarek Al-Wazir sitzt im Offenbacher Rathaus. Es ist Mittwochabend, nebenan tagt die Stadtverordnetenversammlung, Lautsprecher übertragen die Sitzung auf den Flur. In dem unwirtlichen Betonklotz begann vor zwanzig Jahren seine politische Laufbahn, er ist bis heute Abgeordneter. Die Frage nach Wunden und Narben ist ihm unangenehm, er wehrt ab: „Ich hab eine Aufgabe; und ich muss damit professionell umgehen.“
Ein Kompromiss ist möglich
Mit Roland Koch hat Tarek Al-Wazir nie seinen Frieden gemacht, obwohl es ihm schmeichelte, wenn der Ministerpräsident ihn im Plenum als den „Herrn Oppositionsführer“ ansprach – natürlich, um die SPD zu ärgern. Das Verhältnis zu Bouffier ist besser. Nach der Wahl 2008 hatten die Grünen doch noch das „unsittliche Angebot“ zur Sondierung angenommen. Man traf sich zu viert, von der CDU kamen Koch und Bouffier. Der Wahlkampf sei eine Schweinerei gewesen, eröffnete Al-Wazir. Koch druckste herum, Bouffier nicht. Dass das nichts gewesen sei, darüber brauche man nicht zu streiten. Der Grüne staunte: Vor ihm saßen die beiden Parteiführer der CDU, und zum ersten Mal erlebte er sie nicht als Betonblock. Hatte die CDU womöglich doch etwas gelernt aus ihrem krachenden Verlust von zwölf Prozentpunkten? Bei der letzten Landtagswahl trat Bouffier als Landesvater auf, onkelhaft, nie verletzend.
Am nächsten Montag werden sich Bouffier und Al-Wazir wieder gegenüber sitzen, sondieren. Es geht um Sachthemen, ein Kompromiss ist möglich. Natürlich wird hart gerungen. Eine Grundentscheidung hat der Grüne längst getroffen: Diesmal meint er es ernst, nicht nur vom Kopf her.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
