<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Crashtest: „Niki, du warst ein krasser Typ“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Niki Lauda alias Daniel Brühl im Kinofilm „Rush“" alt="Niki Lauda alias Daniel Brühl im Kinofilm „Rush“" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2601366!/image/2389591342.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2389591342.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Kinofilm „Rush“ zeigt die frühere Formel 1 als Feld voll mit Egomanen und Todesmutigen, die in Kanonenkugeln auf Rädern steigen. Ist die Branche anno 2013 ein Haufen voller Langweiler?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/crashtest/crashtest-die-formel-1-kolumne-niki-du-warst-ein-krasser-typ-12601348.html</link>
    <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 15:32:22 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu6-7i39g</guid>
<ExtractedText>Niki Lauda alias Daniel Brühl im Kinofilm „Rush“
© dpa
Niki Lauda alias Daniel Brühl im Kinofilm „Rush“
Was, wenn beinahe an jedem Wochenende einer sterben kann? Wenn man den Rennanzug anzieht, den Helm aufzieht, ins Cockpit steigt und nicht weiß, ob und wie man es Stunden später wieder verlassen wird. Mit Knochenbrüchen, inneren Blutungen, Gehirnverletzungen, halb verbrannt oder tot.
Wer keine Vorstellung davon hat, wann er sich vom Leben verabschieden muss, der lebt schneller und intensiver. Der reist in der Gesellschaft halbnackter Frauen, hat Sex wann immer und wo immer es geht, raucht Hasch-Zigaretten und trinkt Hochprozentiges – anders war er nicht zu ertragen, der Wahnsinn der siebziger Jahre.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
