<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/2013-10/dax-konzerne-frauenquote-aufsichtsrat</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/2013-10/dax-konzerne-frauenquote-aufsichtsrat</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Studie: 22 Prozent Frauen in Aufsichtsräten</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/2013-10/dax-konzerne-frauenquote-aufsichtsrat"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/bangel-trah/bangel-trah-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Eine neue Auswertung zeigt, dass der Frauenanteil in den Kontrollgremien der Wirtschaft gestiegen ist. Allerdings erfüllt die Zahl noch nicht die geforderten Quotenziele.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 12:19:13 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Frauenquote: 22 Prozent Frauen in Aufsichtsräten
Frauenquote: 22 Prozent Frauen in Aufsichtsräten
Eine neue Auswertung zeigt, dass der Frauenanteil in den Kontrollgremien der Wirtschaft gestiegen ist. Allerdings erfüllt die Zahl noch nicht die geforderten Quotenziele.
15. Oktober 2013  14:18 Uhr  26 Kommentare
Die Zahl der Frauen in den Aufsichtsräten deutscher Dax-Unternehmen ist im vergangenen Jahr gestiegen. Nach einer Studie der Deutschen Schutzvereinigung für Wertpapierbesitz  (DSW) sind 101 der insgesamt 488 Kontrolleure weiblich. Damit liegt ihr  Anteil bei 21,9 Prozent, im Vorjahr waren es 19,4 Prozent.
Erst im Juni hatte eine Untersuchung der Beratungsgesellschaft PwC festgestellt , dass der Frauenanteil in Aufsichtsräten bei knapp 22 Prozent liegt.  Damit sind die 30 Dax-Konzerne dennoch im Schnitt weit entfernt von einer 40-Prozent-Frauenquote, wie sie die EU-Kommission ab dem Jahr 2020 vorschlägt .
Anzeige
Der Frauenanteil in Aufsichtsräten dürfte auch Thema bei den Sondierungsgesprächen über eine mögliche Koalition sein. Die CDU will erst ab 2020 eine feste Frauenquote einführen. Im April hatte  die Bundesregierung einen Oppositionsvorstoß abgelehnt , nachdem eine feste Regelung beschlossen werden sollte.
Für eine Frauenquote
Es geht um Chancengleichheit und Gleichberechtigung: Frauen stellen die Hälfte der Bevölkerung und sie sind genauso gut ausgebildet wie Männer.
Unternehmen, deren Führungsspitze aus Männern und Frauen besteht, erzielen bessere Ergebnisse.
Ein Großteil der Kaufentscheidungen wird von Frauen getroffen. 
Durch einen höheren Frauenanteil verbessert sich das Betriebsklima, die von Männern geprägten Spielregeln in Kommunikation und  Karriereverhalten ändern sich mit mehr Frauen an der Spitze. 
Männer fördern eher Männer – und weil die Führungspositionen überwiegend mit Männern besetzt sind, rücken Frauen bei der Besetzung der Spitzenposten weniger ins Blickfeld. Es handelt sich um ein sich selbst erhaltendes System.
Frauen sind aufgrund ihrer geschlechtsspezifischen Sozialisierung oft nicht so stark darin, ihre Stärken und Erfolge zu kommunizieren. Sie machen weniger stark auf sich aufmerksam.
Es gibt viele Karrierenetzwerke und Eliteklubs, zu denen nur Männer Zutritt haben. Hier findet informelles Mentoring statt und hier werden die entscheidenden Karrierekontakte gemacht. Weil Frauen keinen oder nur schwer Zugang zu den Männernetzwerken haben, können sie von den Netzwerken kaum profitieren.
Fehlt ein Argument? Kontaktieren Sie uns: @zeitonline_kar
Gegen eine Frauenquote
Eine Frauenquote diskriminiert Männer.
Eine gesetzliche Quote greift in die unternehmerische Freiheit ein.
Durch die Quote wird Geschlecht zum Kriterium für die Besetzung einer Spitzenposition. Dabei sollte die Leistung und die Qualifizierung entscheidend sein.
Frauen werden als Quotenfrau in Unternehmen stigmatisiert.
In einigen Branchen und Unternehmen gibt es nicht ausreichend qualifizierte Frauen, um eine Quote einzuführen und einzuhalten.
Mädchen und junge Frauen wählen immer noch traditionelle Frauenberufe, aus denen heraus eine Karriere in eine Führungsposition unwahrscheinlich ist.
Viele Frauen wollen gar keine Karriere machen, sondern entscheiden sich bewusst für Familie.
Fehlt ein Argument? Kontaktieren Sie uns: @zeitonline_kar
In ihrem Regierungsprogramm hatte die SPD eine starre Frauenquote für Aufsichtsräte von 40 Prozent gefordert. Die Grünen hatten in ihrem Wahlprogramm eine Quote von 50 Prozent vorgeschlagen.
Der Studie zufolge sind auch die Gehälter der Aufsichtsräte gestiegen. Die 30 Dax-Gesellschaften überwiesen ihren Kontrolleuren im vergangenen Jahr demnach insgesamt 74,8 Millionen Euro. Das waren 7,4 Prozent mehr als 2011.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
