<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/beruf-kunstglaser</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/beruf-kunstglaser</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Beruf der Woche: Puzzeln am Kirchenfenster</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/beruf-kunstglaser"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/kunstglaser/kunstglaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Kaputtes Kirchenfenster? Wo gewöhnliche Glaser kapitulieren, haben Kunstglaser eine Herausforderung. Der Beruf der Woche gibt Einblick in den seltenen Handwerksberuf.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Markus Schleufe</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:42:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Beruf der Woche: Puzzeln am Kirchenfenster
Serie Beruf der Woche: Puzzeln am Kirchenfenster
Kaputtes Kirchenfenster? Wo gewöhnliche Glaser kapitulieren, haben Kunstglaser eine Herausforderung. Der Beruf der Woche gibt Einblick in den seltenen Handwerksberuf. von  Markus Schleufe
15. Oktober 2013  16:42 Uhr  3 Kommentare
Ein Kunstglaser bei der Restaurierung eines mittelalterlichen Bibelfensters (Archivaufnahme aus dem Jahr 1998)  |  ©  Roland Scheidemann/dpa
Mit acht mal 18 Metern ist das über 700 Jahre alte Westfenster des Altenberger Doms im  Rheinisch-Bergischen-Kreis das größte Kirchenfenster nördlich der Alpen. Die Restaurierung dauerte 11 Jahre. Die Schwierigkeit: Kirchenfenster bestehen aus vielen kleinen, zumeist farbigen und unterschiedlich geformten Glasstücken, die zu einer großen Glasfront, dem Bleiglasfenster, zusammengesetzt werden. So etwas zu restaurieren ist eine Aufgabe für Spezialisten wie Holger Hoffmann .  
"Jedes Kirchenfenster ist ein Kunstwerk für sich. Normale Glaser sind nicht dafür ausgebildet, ein Bleiglasfenster zu restaurieren. Hier müssen wir Kunstglaser ran", sagt Hoffmann.
Anzeige
Neben der Restaurierung von historischen Fenstern gehört auch die Neuherstellung solcher Bleiglasfenstern zum Aufgabenfeld. Mittels vieler kleiner farbiger Stücke wird ein großes Mosaik geschaffen. Motive der gläsernen Kunstwerke sind oft religiöse Figuren oder historische Ereignisse. Außer öffentlicher oder kirchlicher Gebäude arbeiten die Kunstglaser auch für Privatpersonen, die sich ganz besondere Fenster bauen lassen.
Beruf der Woche
© Tim Boyle/Getty Images
Schon mal  einen Kampfmittelräumer oder einen Bird Controller bei der Arbeit erlebt?
Jede Woche stellt unser Autor Markus Schleufe einen ungewöhnlichen Job in unserer Serie "Beruf der Woche " vor. 
Als E-Book kaufen
Die besten Folgen können Sie auch als E-Book kaufen: www.zeit.de/ebooks .
Vor jeder Restaurierung gibt es eine Ortsbegehung, bei der die Glaser die Schäden feststellen. Auf Grundlage dessen wird ein Sanierungskonzept erstellt. Dann werden die beschädigten Glasteile und oft auch das ganze Fenster ausgebaut. In der Werkstatt reinigen die Handwerker die Teile. Für jedes zu ersetzende Stück fertigen sie Zeichnungen und Schablonen an. Anhand derer schneiden sie die rechteckigen, runden, ovalen oder auch asymmetrischen Formen von Hand zu. Dann geht es an die Einfassung. Dazu brauchen die Glaser Bleiprofile, die genau auf die einzelnen Glasstücke angepasst sind. Diese werden mit Zinn zu einem großen Rahmen verlötet. So entsteht ein festes Gebilde. Das Ganze wird Verbleiung genannt. Dann werden die Glasstücke in den Rahmen eingesetzt – nach und nach entsteht auf diese Weise das Fenster.
Für die Arbeit als Kunstglaser sind manuelles und handwerkliches Geschick, Kreativität, ein Interesse an Kunst, Kunstgeschichte sowie Architektur nötig. Auch mathematische Kenntnisse sind für die Arbeit hilfreich.
Die Jobchancen sind eher dürftig
Der Beruf des Kunstglasers ist als eine von drei Fachrichtungen dem Beruf des Glasveredlers untergeordnet. Die duale Ausbildung dauert drei Jahre und wird mit der theoretischen, praktischen und mündlichen Gesellenprüfung abgeschlossen. Mit einigen Jahren Berufserfahrung ist die Weiterbildung zum Meister möglich.
Inhalte der Ausbildung sind neben Kunstgeschichte vor allem Materialkunde. Woraus besteht Glas? Wie wird es hergestellt? Welche anderen Materialen finden in der Kunstglaserei Anwendung? Welche Eigenschaften haben Zinn und Blei?
Auch neue Techniken werden in dem Traditionsberuf immer häufiger angewendet. So kann Glas mittels Sandstrahltechnik mit Logos oder Schriftzügen versehen oder durch spezielle Ätzverfahren auch mattiert werden. "Der Beruf entwickelt sich trotz der seit Jahrhunderten nahezu unveränderten Arbeitstechniken immer noch weiter", sagt Hoffmann.
Die Jobchancen nach vollendeter Ausbildung variieren von Region zu Region, sind aber grundsätzlich eher mittelmäßig. Der Grund: Die Branche ist überschaubar, sowohl die Nachfrage nach Ausbildungsplätzen als auch das Angebot an freien Stellen ist gering.
"Ich schätze es gibt bundesweit nur noch wenige Hundert Kunstglaser", sagt Hoffmann. Neben dürftigen Berufsaussichten ist die körperliche Belastung durch die Arbeit eine weitere Schattenseite des Berufs. Für Hoffmann bleibt die Kunstglaserei dennoch ein toller Beruf. "Glas ist einfach ein faszinierendes Material."
Gehalt: etwa 2.000 und 2650 Euro/brutto;
Arbeitszeit: 40 Stunden/Woche;
Ausbildung: dreijährige Ausbildung zum Glasveredler, Fachrichtung Kunstglaser und Glasmaler
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
