<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 20:46:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>Angelkanus: Der Ein-Mann-Trawler</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Stabil genug, dass man drauf stehen kann" alt="Stabil genug, dass man drauf stehen kann" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2616228!/image/1745559192.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1745559192.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nein, besonders schön sind sie nicht. Es gibt wesentlich elegantere Kleinboote zu entdecken. Aber es lässt sich nicht übersehen: Bei den Paddelbooten sind Spezialisten im Kommen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/umwelt-technik/angelkanus-der-ein-mann-trawler-12615400.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 09:34:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyg-7ie3s</guid>
<ExtractedText>Umwelt &amp; Technik
Angelkanus Der Ein-Mann-Trawler
14.10.2013 ·  Nein, besonders schön sind sie nicht. Es gibt wesentlich elegantere Kleinboote zu entdecken. Aber es lässt sich nicht übersehen: Bei den Paddelbooten sind Spezialisten im Kommen.
Stabil genug, dass man drauf stehen kann
© Hersteller
Stabil genug, dass man drauf stehen kann
Vom Boot aus zu angeln ist an sich nichts Neues. Schließlich gibt es Fischgewässer, deren schiere Größe dem erfolgreichen Angeln vom Ufer aus Grenzen setzt. Der herkömmliche Angelkahn ist ein breites Ruderboot mit einem Spiegelheck, also einem wie gerade abgeschnitten wirkenden Bootsende, an das sich auch ein kleiner Außenbordmotor klemmen lässt. Zum Angelboot machen es nicht nur seine stabile Lage im Wasser, sondern auch Stauräume, ein Fischkasten und Halter für mehrere Angeln an der Bordwand.
Ein Kanu hingegen hat in aller Regel einen deutlich schlankeren Rumpf, der sich am Bug und am Heck verjüngt. Der Oberbegriff Kanu umfasst alle Boote, die in Fahrtrichtung blickend gefahren werden, gleich, ob von Doppel- oder Stechpaddel, Segeln oder Motor angetrieben. Es gibt Kanus, deren Rumpf bis auf ein Schlupfloch für den Kanuten gedeckt ist; das sind die Kajaks, ursprünglich von den Völkern des arktischen Polarkreises entwickelt. Von den Indianern an den Großen Seen Nordamerikas stammt die ungedeckte, oben offene Bauform, das „Indianerkanu“, heute als Canadier bezeichnet. Und schließlich gibt es Kanus mit einem vollständig geschlossenen Rumpf, auf dem - und nicht in dem - man in einer Mulde sitzend Platz findet: daher „Sit-on-Top“.
© Hersteller
Viel Stauraum muss sein, wie beim Kilroy, einem Sit-Inside mit tieferer Sitzposition von Jackson Kayak
© Hersteller
Viel Stauraum muss sein, wie beim Kilroy, einem Sit-Inside mit tieferer Sitzposition von Jackson Kayak
Ein Sit-on-Top besteht aus einem preisgünstig herzustellenden Polyethylen-Rumpf voller Luftkammern; er kann zwar schlimmstenfalls umschlagen, aber er geht nicht unter. Vor allem diese Eigenschaft hat die in Amerika zuerst entwickelten Boote zu beliebten Spielbooten an Badeseen und warmen Meeres-stränden gemacht. Lässt einen dort die Brandung tatsächlich einmal kentern, dreht man das Sit-on-Top um, krabbelt wieder rauf und paddelt weiter. Aber die Gefahr ist gering: Sit-on-Tops, die ein vergleichsweise breites Unterwasserschiff haben, sind auch von Anfängern leicht beherrschbar, haben ein gutmütiges Fahrverhalten von hoher Stabilität und ersparen ihren Benutzern bauartbedingt den Horror, den viele vor dem Kajak haben: aus einem umgeschlagenen Boot unter Wasser nicht herauszukommen. Der günstige Preis und die totale Anspruchslosigkeit des Kunststoffkörpers machen die Boote für den Verleih attraktiv: Sie erfordern null Pflege, und es ist nichts dran, was kaputtgehen oder gestohlen werden könnte.
Eine Frage der Mentalität
Diese - von echten Kanuten nie so richtig ernstgenommene - Bootsform hat in den Vereinigten Staaten eine Weiterentwicklung erfahren: Das ist das Angelkanu, ein mit allem, was der Angler meint, brauchen zu können, aufgerüstetes Sit-on-Top. In Amerika gibt es diese Boote schon länger, hierzulande haben die Angler noch nicht recht anbeißen wollen. Dirk Hackenberg, eigenem Bekunden zufolge mit „Der PaddelFisch“ in Reinfeld bei Lübeck der erste deutsche Spezialhändler für Angelkanus und alles, was dazu gehört, meint, in Deutschland sei die Entwicklung etwa zehn Jahre zurück.
Das Angelkanu kann man als die Fortsetzung der Bellyboats betrachten. Auch die kamen aus Amerika und gingen zu „Belly-Boot“ übersetzt ins Anglerdeutsch ein. Es sind - nicht nur bei Fliegenfischern beliebte - Kurz-Schlauchboote, die in etwa aussehen wie ein voluminös aufgeblasener Campingsessel mit angeflanschten Packtaschen. Sie werden vom darin mehr dümpelnden als wirklich fahrenden Angler mittels Flossen an den ins Wasser hängenden Füßen bewegt. Man trägt dabei eine wasserdichte Wathose. Während man so nicht sonderlich schnell unterwegs ist und nur auf zahmen Gewässern angeln kann, steigert das Angelkanu zunächst einmal deutlich Tempo und Reichweite. Und weil das Sit-on-Top wesentlich mehr ein richtiges Boot ist als das vor rund einem Dreivierteljahrhundert aus den Schläuchen von Lastwagenreifen entwickelte Bellyboat, kann man sich auf größere Gewässer wie etwa den Küstenstreifen der Ostsee hinauswagen.
© Hans-Heinrich Pardey
Verstellbar und herausnehmbar ist der Thron mit dem flossenschlagenden Pedalantrieb im Mirage Pro Angler von Hobie
© Hans-Heinrich Pardey
Verstellbar und herausnehmbar ist der Thron mit dem flossenschlagenden Pedalantrieb im Mirage Pro Angler von Hobie
Die zugrundeliegende Idee ist aber die gleiche: Nicht vom Ufer aus durch einen möglichst athletischen Wurf über maximale Distanz dem Fisch Köder und Haken zu präsentieren, sondern sich zunächst einmal sachte dorthin zu bewegen, wo sich die Fische befinden. Dass man sich mit einem Angelboot, gleich welcher Größe und Bauart auch den Neugierigen und aller Betriebsamkeit am Ufer entziehen kann, soll nur kurz angemerkt werden: Vom Rand des Gewässers oder vom Boot aus zu angeln ist nicht nur eine Frage der Technik, sondern auch eine der Mentalität.
Nicht nur für Angler verwendbar
Die Boote der Hersteller, die sich schon etwas länger mit dem Thema Angelkanu beschäftigen, die „Fishing Kayaks“ etwa von Jackson, Hobie, aber auch ein Predator von dem noch Holzboote bauenden Hersteller Old Town, sind spezialisierte Entwürfe - ebenso weit von einem Aluminium-Canadier entfernt wie von einem am Strand Tunesiens vor sich hin rottenden Sit-on-Top für den Badespaß.
Die durch Öffnungen selbstlenzenden Bootskörper sind entweder militärisch-tarnfarben oder grellbunt: Erstes für Naturerlebnis und kleinere Fischgewässer, Letztes zur Sicherheit, wo man im Schiffsverkehr sonst übersehen werden könnte. Die Angelkanus haben fest installiert oder herausnehmbar Stauraum, Fächer mit Deckeln und verzurrte Kisten für Material und Beute. Auf den Decks sind Befestigungsmöglichkeiten für all das, was Zubehörspezialist Scotty aus Sidney, British Columbia, alles im Angebot hat. Im Scotty-Katalog (siehe Bild unten) geht es nur indirekt um die Angelruten und Rollen, Schnüre und Haken. Das wird vorausgesetzt, aber wie montiert man das Angelzeug ans Boot? Und dazu das Fischfinder-Echolot, das Smartphone natürlich, die Action-Kameras, um den Kampf mit dem Fisch aus mehreren Perspektiven festzuhalten, und nicht zuletzt die Sicherheitsausrüstung und den unverzichtbaren „Cup Holder“ gegen den Durst.
So viel Individualität die auf Schienen und Sockel montierte Ausstattung bietet, noch etwas haben die Angelkanus gemeinsam: Einen manchmal zum Campingstuhl herausnehmbaren Sessel von Sitz. Da thront man dann etwa auf seinem Hobie Mirage Pro Angler 12 und hat alles im Blick. Und dann tritt man die Kipphebel des Mirage Drives, unter dem Boot schlagen Flossen, und die Fische rätseln über die komische Ente.
Zum Schluss: Angelkanus sind zwar Kleinboote für einen speziellen Zweck. Aber ihre Qualitäten wie Stabilität und leiser Lauf können nicht nur Angler überzeugen. Auch Naturfreunde, -filmer und -fotografen profitieren von der unaufdringlichen Fortbewegung auf dem Wasser mit einem Boot, das einem mehr Übersicht und Bewegungsfreiheit ermöglicht. Und bei der Beobachtung von Wasservögeln mit dem Fernglas oder dem Hantieren mit Foto- oder Videokamera ist es prima, wenn man die Hände frei hat. Im Ultimate 12 oder 14,5 von Native Watercraft mit seinem „Tunnel Hull“ genannten Unterschiff, dass, von unten betrachtet, aussieht wie zwei nebeneinanderliegende Katamaran-Rümpfe, kann man aufstehen. Oder sich samt Boot leise zurückziehen: Der mit einer Übersetzung von 1:10 arbeitende „Propel Pedal Drive“ dreht die in der Bootsmitte durch einen Schacht herunterklappbare Schraube rückwärts, wenn man oben entsprechend in die Pedale tritt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
