<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/massenpanik-tote-indien</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/massenpanik-tote-indien</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Indien: Viele sterben bei Massenpanik vor Hindu-Tempel</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/massenpanik-tote-indien"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/massenpanik-indien/massenpanik-indien-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Erneut ist es in Indien zu einer Massenpanik gekommen: Mindestens 91 Menschen sind bei einem Fest auf einer Brücke vor dem Ratangarh-Tempel zu Tode getrampelt worden. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 13:56:31 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Indien: Viele sterben bei Massenpanik vor Hindu-Tempel
Indien: Viele sterben bei Massenpanik vor Hindu-Tempel
Erneut ist es in Indien zu einer Massenpanik gekommen: Mindestens 90 Menschen sind bei einem Fest auf einer Brücke vor dem Ratangarh-Tempel zu Tode getrapelt worden.
13. Oktober 2013  15:32 Uhr  5 Kommentare
Bei einer Massenpanik vor einem Hindu-Tempel in Indien sind mehr als 90 Menschen ums Leben gekommen. Die Zahl der Todesopfer  liege bei mindestens 91, sagte ein Polizeivertreter. Bei dem Unglück  während des Navaratri-Festes im Bezirk Datia im zentralen Bundesstaat  Madhya Pradesh seien zudem mehr als Hundert Menschen verletzt worden.
Die Panik brach auf einer Brücke vor dem Tempel aus, wie ein hochrangiger  Polizeibeamter sagte. Zuvor hätten Gerüchte die Runde gemacht,  die Brücke über dem Fluss Sindh drohe einzustürzen, weil sie von einem  Traktor gerammt worden sei. Es werde befürchtet, dass zahlreiche  Menschen in den Fluss gestürzt seien. Aus Polizeikreisen verlautete, auf  der Brücke hätten sich zum Zeitpunkt des Unglücks etwa 20.000 Menschen  aufgehalten.
Anzeige
Derzeit wird in vielen Teilen Indiens das  hinduistische Fest Durga Puja gefeiert, während dem zahlreiche  Gläubige zum Beten in Tempel gehen. Vor allem am letzten Tag des  neuntägigen Festivals ist das Gedränge oft groß. 
Ein Augenzeuge sagte der  Nachrichtenagentur Ians, die Polizei habe mit Bambusstöcken auf die  Menschen eingeschlagen, um die Massen in Schach zu halten. Das habe die  Panik noch verschlimmert. Die Behörden weisen die Anschuldigungen zurück. 
Der Nachrichtensender NDTV  berichtete, dass wahrscheinlich weitere Menschen ums Leben kamen, als  sie von der Brücke sprangen. Auch könnte die Zahl der Opfer laut den Behörden  weiter steigen, da sich noch zehn Verletzte in Lebensgefahr befinden.
Im dicht besiedelten Indien  kommt es immer wieder zu Massenpaniken während Festivals und an  Pilgerorten. Am Rande des größten Hindu-Pilgerfestes Maha Kumbh Mela starben im Februar in Allahabad 36 Menschen. Im Jahr 2008  starben mehr als 220 Menschen vor dem Chamunda-Tempel bei Jodhpur.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
