<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:25:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:27:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/marokko-facebook-kussbild-haft-protest</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/marokko-facebook-kussbild-haft-protest</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Marokko: Menschenrechtler protestieren gegen Festnahme küssender Teenager</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/marokko-facebook-kussbild-haft-protest"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/marokko-teenager/marokko-teenager-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In Marokko müssen drei Jugendliche ins Gefängnis, weil sie ein Kussbild auf Facebook stellten. Aktivisten protestieren – und starten im Netz eine Kussaktion.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:21:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schule
Marokko: Menschenrechtler protestieren gegen Festnahme küssender Teenager
In Marokko müssen drei Jugendliche ins Gefängnis, weil sie ein Kussbild auf Facebook stellten. Aktivisten protestieren – und starten im Netz eine Kussaktion.
5. Oktober 2013  18:20 Uhr 
Es sei bedauerlich, dass "es in diesem Land ein Verbrechen ist, ein Mädchen zu küssen, aber nicht, es zu schlagen". So kommentiert Chakib Al-Khayari,  Präsident der Menschenrechtsgruppe ADRH, das Schicksal eines 15-jährigen marrokanischen Schülers und dessen 14-jähriger Freundin. Die beiden landeten hinter Gittern, weil sie ein Kussbild von sich auf Facebook gepostet hatten. Auch der Fotograf, ein Freund des Pärchens, sitzt wegen "Erregung öffentlichen Ärgernisses" im Gefängnis. Die Festnahme der Teenager treibt in Marokko nun Menschenrechtler auf die Barrikaden. 
Dabei war das Bild, wie das Nachrichtenportal Lakome.com es beschreibt, völlig harmlos. Es zeige "zwei sichtlich verliebte Teenager, die sich in die Arme nehmen und küssen". Aufgenommen wurde es in einer Straße vor der Oberschule Tarek Ben Ziad in Nador, einer Küstenstadt im besonders konservativen Nordosten Marokkos.
Anzeige
Lokale Medien veröffentlichten das Foto. Dies wiederum rief die sogenannte Organisation für die Menschenrechte und öffentliche Freiheiten – eine erzkonservative regionale Gruppe – auf den Plan. Prompt wurde Anzeige erstattet. Man sei davon überzeugt, das Richtige getan zu haben, denn "solche Bilder können von gewissen Menschen für Pornografie missbraucht werden", sagte Organisationschef Fayçal El Morsi.
Nachdem die drei Teenager am Donnerstag in Jugendanstalten in Nador und Fes gebracht worden waren, wo sie auf ihren Prozess in der nächsten Woche warten müssen, wächst die Empörung in Marokko. Vor der Jugendanstalt in Nador gab es am Samstag einen  Sitzprotest. Die Facebook-Seite Ein Kuss ist kein Verbrechen erreichte nach  wenigen Stunden 1.500 Likes. Immer mehr Facebook- und Twitter-User würden aus Solidarität Kussfotos posten, berichtet das Portal Bladi.net. 
Die Organisation für die Menschenrechte und öffentliche  Freiheiten will nun auch die Eltern der Jugendlichen anzeigen. "Wir  wollen nicht Jugendliche terrorisieren, nur gewisse Sachen klären.  Können Sie sich vorstellen, wenn solche Bilder in einer traditionellen  Stadt wie Nador in Umlauf kommen?", sagte Organisationschef El Morsi.
Marokko ist vor allem für Frauen das restriktivste Land in Nordafrika. Vergewaltiger kommen ohne Strafe davon, wenn sie das Opfer heiratet. Nach dem Selbstmord einer 16-Jährigen, die ihren Vergewaltiger hatte heiraten müssen , kam es im Frühjahr 2012 vor dem Parlament zu Großdemonstrationen. Doch auch nach den Demos und der Verfassungsreform von 2011 habe es in Marokko "kaum Fortschritte" beim Thema individuelle Freiheiten gegeben, beklagt die Frauenrechtlerin Ibtissame Lachgar, Mitgründerin der Alternativen Bewegung für die Individuellen Freiheiten (MALI). Selbst die Regierung räumt ein, dass sechs Millionen Frauen in dem Land regelmäßig Opfer von Gewalt werden. In mehr als der Hälfte aller Fälle schlagen die Ehemänner zu, der Staat greift nicht ein.
Im August gab es Proteste in Rabat, als ein Pädophiler von König Mohammed VI. begnadigt wurde und nach Spanien floh. Ein Irrtum, beteuerte das Königshaus.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
