<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:25:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:27:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://blog.zeit.de/nsu-prozess-blog/2013/10/04/ayse-yozgat-guenther-h/</link>
      <guid>http://blog.zeit.de/nsu-prozess-blog/2013/10/04/ayse-yozgat-guenther-h/</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>NSU-Prozess-Blog: Jemand erreicht Beate Zschäpe</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/nsu-prozess-blog-Ayse-Yozgat"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/nsu-yozgst/nsu-yozgst-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ayse Yozgat ist die Mutter des neunten Opfers des NSU. Vor Gericht richtet sie am 42. Verhandlungstag einen Appell an Beate Zschäpe - und scheint sie damit zu erreichen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
    <ExtractedText>Leser-Kommentare
1.
Warum spricht hier eigentlich niemand aus, was offensichtlich ist? Die Wahrscheinlichkeit, dass sich Andreas Temme (Spitzname “Klein-Adolf”) zufällig in diesem Internetcafé befunden haben soll, geht gegen null. Temme war VS-Beamter, hatte selber eine Nazi-Vergangenheit (wie er selbst einräumte), hatte Propagandamaterial zuhause, führte Nazis als V-Männer, die Kontakte zur Thüringer Szene hatten, hatte vor und nach dem Mord Telefonkontakt zu Nazis, hat sich als einziger von 6 Zeugen vom Tatort verpisst, will angeblich nichts gehört und gesehen haben – weder die beiden Schüsse noch den hinterm Tresen verblutenden Yozgat. In einem Internetcafé halb so groß wie meine Wohnung. Bouffier und Konsorten halten die schützende Hand über diesen Mann. Was braucht man eigentlich noch an belastendem Material um einen VS-Beamten in Beugehaft zu nehmen?
Die Süddeutsche berichtete vor einigen Monaten unter Berufung auf “hohe Ermittlerkreise”, dass sich ein VS-Beamter bei 6 NSU-Morden zur Tatzeit am Tatort befunden habe (auch beim Mord an Kiesewetter in Heilbronn waren VS-Beamte zugegen, lt. Auswertung von Handystandortdaten). Entlastend sei dem Mann damals ausgelegt worden,dass er nur bei 6 und nicht bei damals 9 Morden anwesend gewesen sein soll. Ich denke das braucht nicht weiter kommentiert zu werden.
Also meine Einschätzung: entweder hat Temme Yozgat erschossen oder er hat die Erschießung überwacht. Und fertig. Diese lächerlichen Schutzbehauptungen von wegen, er habe auf Erotik- bzw. Kontaktportalen gesurft und dies verheimlichen wollen – welcher grenzdebile Idiot soll denn sowas glauben?
4. Oktober 2013 um 11:05 Uhr
no brain no pain
2.
Ich habe in keinem einzigen Medium jetzt einen Hinweis gefunden, warum Ayse Yozgat überhaupt vor Gericht auftreten durfte. Könnte mch da mal jemand aufklären? Ich dachte, es ginge um Zeugenbefragungen und so wie ich es überall gelesen habe, war die Mutter keine Zeugin.
4. Oktober 2013 um 11:18 Uhr
Wintersonne
3.
Offenbar gibt es, das zeigt der NSU Prozess sowohl bei den Neonazis als auch bei Teilen der Polizei – und Verfassungsschutzkräfte eine stillschweigende Übereinstimmung: Nur ein toter Türke / Ausländer ist ein guter Türke / Ausländer. Das lässt einen grausen, wenn man zur betroffenen Bevölkerungsschicht gehört.
Das Schweigen bei vielen zeigt offenbar die stillschweigende Ablehnung anderer Menschen aus anderen Kulturkreisen, die, nicht anders als in den USA zum Teil nicht einmal unsere Sprache sprechen (1. Generation), was der Prozess auch gezeigt hat.
Wenn es dann in diesem Milieu zu einem Mordfall kommt, sagt man sich: Na prima, hamse sich mal wieder gegenseitig umgebracht. Kein Handlungsbedarf.
Trotz aller regelmäßigen Bekundungen der “Gutmenschen” bleibt die Kernthese: Ausländer sind in unserem Land nach wie vor UNERWÜNSCHT.
Und das nicht nur bei Teilen der Bevölkerung, sondern auch in großen Teilen der Polizei, die täglich mit der Kriminalität unter Ausländern (Gangs u.a.) zu tun hat.
Doch ohne diese Menschen wären wir ein armes UND LEERES Land was auch und vor allem auf die zutrifft, die immer noch gegen Ausländer sind.
Jahrzehnte vergeblicher Ausländerpolitik und nicht geglückter Integration lassen leider auch den Schluss zu: Alle leben in ihrer Welt – sowohl die Ausländer als auch die Deutschen.
Mehr als Döner essen ist offenbar nicht drinn.
Bedauerlich!
4. Oktober 2013 um 11:24 Uhr
kalman2de
4.
Was hat es eigentlich mit dem Plakat auf sich, das vor dem Pult des einen Zeugen, ich glaube das ist Ismael Yozgat, angebracht ist?
Es ist auf der Startseite zu sehen, bevor man den Artikel anklickt.
Irgendwo ist mir das schon mal aufgefallen.
Weiß irgendjemand mehr?
schlomoschorsch
5.
Mich wundert auch, dass ein Mann am Mikro das Bild eines kleinen Kindes angebracht hat. Ist das ein Gerichtsprozess oder eine Demo? Oder soll mit aller Macht Revesionsgründe geschaffen werden?
4. Oktober 2013 um 11:52 Uhr
Wintersonne
6.
Die beiden letzten Aussagen in diesem Prozess bestärken mich in meinem Verdacht, dass Zschäpe mürbe gemacht werden soll.
Man bewegt sich weg von einer rationalen Faktenebene hin zu einer emotionalen Vermutungsebene.
Allein Fakten sollen vor Gericht entscheiden und Leute, die nicht als Zeugen geladen sind auftreten zu lassen, gehört sicher nicht dazu.
Anscheinend hat man Angst kein genehmes Urteil fällen zu können
4. Oktober 2013 um 12:22 Uhr
Izmir
7.
@Wintersonne
Ein Vater des Opfers Ismael Yozgat hat während seiner Rede vor dem Gericht das Bild seines ermordeten Sohnes an das Mikro gehängt. (Darüber ist hier, so glaube ich, auch berichtet worden.) Um zu erklären, warum Angehörige von Opfern (berechtigterweise) auftreten dürfen, schlage ich vor, sich über das Konzept der Nebenklage schlau zu machen.
4. Oktober 2013 um 13:11 Uhr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
