<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:20:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:07:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-09/passig-routine</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-09/passig-routine</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Kolumne Kathrin Passig: Vom Ende der Routine</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2013-09/passig-routine"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/internet/2013-10/roboter-hiro/roboter-hiro-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Erst nahmen uns Maschinen monotone Arbeit ab, nun tut es Software. Ob für Übersetzer oder Anwälte, das Netz macht in nahezu jedem Job Routinearbeiten überflüssig.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Kathrin Passig</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 08:43:27 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Games
Kolumne Kathrin Passig: Vom Ende der Routine
Erst nahmen uns Maschinen monotone Arbeit ab, nun tut es Software. Ob für Übersetzer oder Anwälte, das Netz macht in nahezu jedem Job Routinearbeiten überflüssig. Von Kathrin Passig
7. Oktober 2013  10:42 Uhr  14 Kommentare
Der menschenähnliche Roboter "Hiro" kann Wasser in eine Tasse gießen.  |  © YOSHIKAZU TSUNO/AFP/Getty Images
Routinetätigkeiten machten in den USA 1975 noch 60 Prozent aller Beschäftigungen aus, heute sind es 40 Prozent . Die Europäische Kommission für Beschäftigung, Soziales und Integration sagt voraus , dass abnehmende Nachfrage nach Routinetätigkeiten bis zum Jahr 2020 voraussichtlich rund vier Millionen gelernte Arbeiter und rund zwei Millionen Büroangestellte ihren Arbeitsplatz kosten wird.
So weit, so wenig beunruhigend für alle, deren Arbeit sich nicht "wie im Traum, völlig automatisch" erledigen lässt . Aber die Grenze zwischen Wissensarbeit und Routinetätigkeit wird mit jeder Unternehmensgründung, jeder App, jedem Crowdsourcingprojekt neu gezogen.
Anzeige
Auf die Automatisierung von Routinetätigkeiten durch Maschinen folgte die Automatisierung und Vereinfachung durch Software. Schon seit den 1990er Jahren erledigen auch Menschen ohne Zehn-Finger-Tippfähigkeiten zunehmend ihren eigenen Schriftverkehr, anstatt ganze Abteilungen von Schreibkräften zu beschäftigen. Heute gibt es in Deutschland noch halb so viele Sekretärinnen wie vor 15 Jahren.
Kathrin Passig
© Jan Bölsche
Die Journalistin und Schriftstellerin Kathrin Passig schreibt seit vielen Jahren nicht nur ins Internet, beispielsweise hier bei Google+ und hier bei Twitter , sondern auch übers Internet und den Umgang damit. Bei ZEIT ONLINE tut sie das jeden ersten Montag im Monat.
Diese Digitalisierung von Arbeitsprozessen wiederum ermöglicht es, Tätigkeiten, die bisher in einem klar umrissenen Beruf untergebracht waren, in kleinere Einheiten zu unterteilen und an Freiwillige zu delegieren – bezahlt etwa bei Amazon Mechanical Turk , unbezahlt in der Wikipedia. Im Moment sind es die Veranstalter von Sprachkursen auf Einsteigerniveau und die Anbieter kostenpflichtiger Onlinesprachkurse, die herausfinden, dass ihre Berufe weniger resistent gegen die Umbrüche der Digitalisierung sind als bisher angenommen.
Die im Juni 2012 gestartete kostenlose Sprachlernplattform Duolingo bietet derzeit sechs Sprachen an: Englisch, Deutsch, Französisch, Italienisch, Spanisch und brasilianisches Portugiesisch. Im Sommer 2013 hatte der Dienst über fünf Millionen aktive Nutzer . Duolingo bewarb die eigene Android-App im Mai dieses Jahres mit dem für mehrere Branchen beunruhigenden Satz "We won’t rest until people stop paying for language learning apps". Der in Guatemala aufgewachsene Duolingo-Gründer Luis von Ahn begründet diese Entscheidung damit, gerade diejenigen, die Fremdsprachkenntnisse zur Verbesserung ihrer Berufschancen am nötigsten hätten, könnten sich Sprachkurse oder kostenpflichtige Sprachlernsoftware am wenigsten leisten.
Software und Freiwillige ersetzen Fachleute
Auch für die Übersetzer von Gebrauchstexten steigt die Flut, denn Duolingo finanziert sich, indem die Sprachkursteilnehmer dazu ermutigt werden, zu Übungszwecken gemeinsam Zeitungsartikel zu übersetzen. Für die überraschend soliden Ergebnisse bekommt Duolingo Geld von zwei ungenannten amerikanischen Medienkonzernen. In einem Reddit-"Ask me anything"-Interview gibt Luis von Ahn an , die Übersetzungen seien "as accurate as those from professional translators". Offenbar lassen sich Fachleute auch hier durch ein paar zusammengebundene Freiwillige und etwas Software ersetzen.
Kathrin Passigs Technikwelt
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
