<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:20:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:07:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/sotschi-ueberwachung-winterspiele</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/sotschi-ueberwachung-winterspiele</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Winterspiele in Sotschi: Russland will vollständige Netzüberwachung bei Olympia</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/sotschi-ueberwachung-winterspiele"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/internet/2013-10/sotschi-bild/sotschi-bild-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Inlandsgeheimdienst installiert in Sotschi ausgefeilte Überwachungstechnik. Am Austragungsort der Olympischen Spiele soll jede Kommunikation abgehört werden können.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Angela Gruber</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:18:47 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Games
Winterspiele in Sotschi: Russland will vollständige Netzüberwachung bei Olympia
Der Inlandsgeheimdienst installiert in Sotschi ausgefeilte Überwachungstechnik. Am Austragungsort der Olympischen Spiele soll jede Kommunikation abgehört werden können. Von  Angela Gruber
7. Oktober 2013  15:24 Uhr  21 Kommentare
Russlands Präsident Wladimir Putin zündet Anfang Oktober die Olympische Fackel während einer Zeremonie in Moskau an   |  © Alexey Druzhinin/AFP/Getty Images
Der russische Inlandsgeheimdienst FSB will Sportler und Besucher der Olympischen Winterspiele 2014 in Sotschi umfassend ausspähen können. Die Behörde will die Kommunikation per Telefon, Smartphone und Internet vollständig überwachen, berichtet der britische Guardian.
Jedes Telefonat, jeder Datenverkehr soll laut Guardian abgefangen werden können. E-Mails, Webchats und Unterhaltungen über soziale Medien sollten nach Schlagworten und ganzen Suchphrasen durchkämmt werden können. Eingesetzt werden könne dazu auch die sogenannte Deep Packet Inspection , eine Technik zum Durchleuchten einzelner Datenpakete.
Anzeige
"Sogar während der Olympischen Spiele in Peking gab es keine so ausgefeilte Überwachung und keine solchen Verfolgungsmöglichkeiten, wie sie heute existieren", zitiert der Guardian Ron Deibert, Professor an der Universität von Toronto und Direktor des dort angesiedelten Citizen Lab , einer interdisziplinären Forschungseinrichtung zu Informations- und Kommunikationstechnik. Er spekuliert, dass Russland die Technik auch gegenüber homosexuellen Athleten verwenden könnte.
Die Überwachung in Sotschi ist kein punktueller Einsatz von Spähtechnik in Russland, sondern steht im Zusammenhang mit einem landesweiten System namens Sorm. Das Kürzel steht für "System für operative Ermittlungsaktionen" . Sorm wird vom russischen Staat dazu benutzt, Telefonate und Internetkommunikation abzuhören, im Guardian-Artikel bezeichnet Deibert es als "Prism auf Steroiden".
Kostenloses Netz, aber es wird ausgespäht
Aktuell werde die Sorm-Infrastruktur russlandweit modernisiert, besonderer Schwerpunkt liege auf Sotschi.  Dort werde für die Olympischen Spiele ein leistungsfähiges LTE-Netzwerk hochgezogen, das die Besucher der Sportveranstaltung kostenlos benutzen dürften. Gleichzeitig solle im Geheimen ein System der Überwachung mitwachsen, so der Guardian. Eine noch nicht unterzeichnete Anordnung vom März 2013 legt fest, dass Sorm dazu befähigt sein soll, auch Dienste aus dem Westen, namentlich Gmail und Yahoo, zu überwachen.
Ein Mitarbeiter des russischen Geheimdienstes, Alexej Lawrischtschew, hatte sich vor wenigen Tagen noch abfällig über die Sicherheitsmaßnahmen für die Olympischen Spiele in London geäußert und eine Atmosphäre der Überwachung moniert. "Die Straßen und öffentlichen Plätze waren vollgestopft mit Überwachungskameras, sogar – entschuldigen Sie mich – in den Toilettenhäuschen." Russland werde so etwas nicht tun. Damit meinte er offenbar nicht, dass Russland die Spiele nicht überwachen will, sondern, dass man die Sportler und Besucher aus der ganzen Welt lieber im Unklaren darüber lässt, dass man sie ausspioniert.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
