<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Das Ende der Toleranz</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Beruhigungsversuche: Sansibars Präsident Ali Mohamed Shein (links) redet nach einem Besuch bei einem mit Säure angegriffenen Priester mit Gläubigen" alt="Beruhigungsversuche: Sansibars Präsident Ali Mohamed Shein (links) redet nach einem Besuch bei einem mit Säure angegriffenen Priester mit Gläubigen" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2596897!/image/3773784850.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3773784850.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Auf Sansibar, das ein Multikulti-Image pflegt und vom Tourismus lebt, mehren sich die Angriffe auf Christen. Täter sollen Islamisten sein, die die Unabhängigkeit wollen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/afrika/sansibar-das-ende-der-toleranz-12596885.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 17:08:49 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hp0-7hzth</guid>
<ExtractedText>Afrika
Sansibar Das Ende der Toleranz
30.09.2013 ·  Auf Sansibar, das ein Multikulti-Image pflegt und vom Tourismus lebt, mehren sich die Angriffe auf Christen. Täter sollen Islamisten sein, die die Unabhängigkeit wollen.
Artikel Bilder (2) Karte Lesermeinungen (6)
© AFP
Beruhigungsversuche: Sansibars Präsident Ali Mohamed Shein (links) redet nach einem Besuch bei einem mit Säure angegriffenen Priester mit Gläubigen
© AFP
Beruhigungsversuche: Sansibars Präsident Ali Mohamed Shein (links) redet nach einem Besuch bei einem mit Säure angegriffenen Priester mit Gläubigen
Es fällt schwer, dem Mann beim Gespräch ins Gesicht zu schauen; so entstellt ist es. Das rechte Auge ist blind, das linke vernarbt. Ein Ohr fehlt, stattdessen klafft an seiner Stelle ein Loch. Von der Stirn abwärts ziehen sich wulstige Narben quer durch das Gesicht, die Lippen sind dick aufgequollen. Er kann sie nicht mehr richtig schließen, weshalb ihm beim Sprechen Speichel aus dem rechten Mundwinkel läuft, den er mit einem Tuch aufzufangen versucht. „Schauen Sie mich ruhig an: So sieht es aus, wenn ein Mensch zerstört wird“, sagt Sheik Fadhil Suleiman Soraga.
Diese fürchterliche Fratze verdankt der Scheich einem Säureangriff. Im November vergangenen Jahres schleuderte ihm ein Unbekannter eine ätzende Flüssigkeit beim frühmorgendlichen Joggen ins Gesicht. Soraga war nicht der Erste und ist auch nicht der Letzte, der auf so bestialische Weise entstellt wurde. Seit rund zwei Jahren werden auf der tansanischen Ferieninsel Sansibar Repräsentanten vor allem christlicher Einrichtungen in dieser Weise angegriffen, mutmaßlich von radikalen Elementen einer Gruppe, die sich Uamsho (Swahili für „Erwachen“) nennt und vorgibt, für die Unabhängigkeit der Insel von Tansania einzutreten. Die Regierung in Daressalam rückt Uamsho inzwischen in die Nähe der radikalen somalischen Miliz al Shabaab, die für das jüngste Blutbad in einem Einkaufszentrum in der kenianischen Hauptstadt Nairobi verantwortlich ist . Mutmaßlich hat Uamsho in den vergangenen 18 Monaten ein halbes Dutzend Säureangriffe verübt. Für internationales Aufsehen sorgte die Terrorwelle auf Sansibar aber erst, als im vergangenen August zwei junge Britinnen, die in einem katholischen Kindergarten arbeiteten, mit Säure überschüttet wurden.
Drohungen auf Facebook
Doch anders als die übrigen Opfer ist Sheik Soraga ein Muslim, und nicht irgendeiner. Als rechte Hand des Muftis ist er so etwas wie der Oberaufseher für Religionsfragen auf Sansibar. Ihm obliegt es, Gebetsversammlungen zu genehmigen oder zu untersagen und im Auftrag der halbautonomen Regierung der Insel für ein auskömmliches Miteinander der Religionen zu sorgen. Uamsho erkennt seine Autorität nicht an. „Mit denen gab es immer nur Ärger“, sagt der Scheich. Kurz vor dem Angriff hatte sich Soraga in Anwesenheit des tansanischen Präsidenten in der großen Moschee der Insel ausdrücklich gegen die Unabhängigkeitsbestrebungen der radikalen Gruppe ausgesprochen und bei gleicher Gelegenheit der Schaffung eines islamischen Gottesstaates auf der Insel eine Absage erteilt. 24 Stunden später rang er um sein Leben.
Natürlich referiert Sheik Soraga über die Kultur der Toleranz auf der von Muslimen dominierten Insel. Er erzählt von den vielen Mischehen zwischen Muslimen, Hindus und Christen, die auf Sansibar nichts Ungewöhnliches sind, und er schildert, wie der Sultan von Sansibar im 19. Jahrhundert den ersten christlichen Missionaren beim Bau einer Kirche finanziell unter die Arme griff. Der Scheich hat in Medina studiert. Er ist mit der harten, wahhabitischen Auslegung des Korans vertraut, und vieles davon gefällt ihm nicht. „Man sollte sehr genau unterscheiden, was man davon für sich akzeptieren kann und was nicht“, sagt er. Doch die Toleranz, auf die Sansibar so stolz ist, scheint angesichts der jüngsten Angriffe in Gefahr. Schuld daran, so glaubt der Scheich, seien die vielen jungen Sansibaris, die mit Stipendien der Regierung und religiöser Stiftungen in Saudi-Arabien und Iran studieren. „Die Regierung finanziert das, weil sie glaubt, auf diese Weise gute Muslime auszubilden. Doch was wir zurückbekommen, sind Leute, die einer Gehirnwäsche unterzogen wurden.“
Die anglikanische Kirche von Sansibar steht auf dem Gelände des ehemaligen Sklavenmarktes, einst einer der umsatzstärksten der Welt. Heute sind auf dem Gelände neben der Kirche ein Museum und der Kindergarten St. Monicas untergebracht, in dem die beiden 18 Jahre alten Britinnen Katie Gee und Kirstie Trup als Freiwillige arbeiteten. Reverend Emmanuel John Masoud erinnert sich mit Schaudern an den Abend des 7. August, als die beiden beim Bummel durch die pittoreske Altstadt von Stone Town mit Säure angegriffen wurden. So wie er sich an jeden anderen Angriff gegen Christen genau erinnern kann: An das Abbrennen einer Kirche einen Tag vor Ostern im Jahr 2011, an den 24. Dezember 2011, als ein katholischer Priester angeschossen wurde, und an den 17. Mai 2013, als der Pastor Everest Muchi erschossen wurde. Das jüngste Attentat liegt gerade einmal zwei Wochen zurück. Damals wurde der katholische Priester Anselm Mwang’amba beim Verlassen eines Internetcafés mit Säure überschüttet. „Die drohen auf Facebook inzwischen ganz offen mit Gewalt gegen Christen“, sagt Masoud.
Die Kehrseite des Tourismus
Uamsho ist seit 2001 ein eingetragener Verein zur „Förderung des Islams und seiner Werte“, wie es in der Satzung heißt. Dass die Gruppe aber ziemlich schnell mit politischen Forderungen auf sich aufmerksam machte, war schon deshalb nicht verwunderlich, weil das Verhältnis der Sansibaris zu der vom Festland diktierten Politik immer schon ein gespanntes war. Das ehemalige britische Protektorat Sansibar war 1963 in die Unabhängigkeit entlassen worden, genau wie Tanganjika, wie Tansania früher hieß. Prompt regte sich auf der Insel Widerstand der schwarzen Bevölkerung gegen die Bevormundung durch die Araber. Sansibar war einst Bestandteil des Sultanats von Oman. Im Frühjahr 1963 wurde die „Volksrepublik Sansibar und Pemba“ ausgerufen, doch ihr war nur ein kurzes Leben beschieden. Im Verlauf desselben Jahres schloss Sansibar nach massivem Druck der Briten eine Union mit Tanganjika, die Vereinigte Republik Tansania entstand. Seither verfügt Sansibar über Teilautonomie mit einem eigenen Parlament und einem eigenen Präsidenten, der von vielen Sansibaris allerdings als Marionette des Festlandes betrachtet wird. Wenn in Tansania gewählt wird, kommt es auf Sansibar nahezu immer zu Krawallen.
Reverend Masoud gehört zu den Gründungsmitgliedern der „Community of all Religious Leaders“, in denen sich Christen und Muslime im Jahr 2005 zusammengetan hatten, um den wiederkehrenden Auseinandersetzungen bei Wahlen ein Ende zu bereiten. „Das hat ganz gut funktioniert“, erzählt Masoud, „der Hass zwischen den politischen Parteien von der Insel und denen vom Festland schien vorbei.“ Bis Uamsho begann, Kirchen abzufackeln und das Büro der Regierungspartei „Chama Cha Mapinduzi“ (CCM) gleich dazu. „Selbst da habe ich noch gedacht, es sei politisch, weil die Christen auf der Insel traditionell vom Festland kommen und der CCM nahestehen“, sagt Masoud. Inzwischen aber ist er davon überzeugt, dass es Uamsho tatsächlich um die Schaffung eines Gottesstaates geht. „Ich habe den Eindruck, einige Muslime hier glauben, sich alles erlauben zu können, weil sie im Fernsehen sehen, was Muslime in Pakistan, Nigeria und Somalia so alles veranstalten“, sagt der Priester. Hat das mit der unterschwelligen Angst vor einer schleichenden Christianisierung der Insel zu tun? „Das ist doch Quatsch. Wir stellen nicht einmal ein Prozent der Bevölkerung.“
Sansibar und seine 1,5 Millionen Einwohner leben fast ausschließlich vom Tourismus, der 80 Prozent der Einnahmen der Insel beisteuert. Die Gäste kommen überwiegend aus Italien, Südafrika, Großbritannien und Deutschland. Im vergangenen Jahr verzeichnete die Insel 100.000 Besucher, die nach Angaben der örtlichen Tourismusagentur im Durchschnitt 362 Dollar pro Person und Nacht ausgaben. Der Tourismus sorgt dafür, dass Sansibars Wirtschaft jährlich um Werte zwischen sechs und acht Prozent wächst. Doch nicht allen auf der Insel gefällt die häufig freizügige Kleidung der Touristen, der Alkoholausschank in den Bars und Restaurants, der um sich greifende Drogenkonsum und der starke Zuzug von Festlandtansaniern, die in der boomenden Tourismusbranche Jobs suchen.
Keine Jobs für Hochschulabsolventen
Der Polizeichef von Sansibar ist ein dünner Mann Anfang 50. Mussa Ally Mussa gibt sich jovial und auskunftsfreudig, und natürlich schöpft auch er zunächst eine volle Kelle aus dem Topf der multikulturellen Geschichte, um zu erklären, dass auf Sansibar eigentlich nicht sein kann, was gerade ist. Gleichzeitig aber bestätigt er, dass Uamsho immer mehr Zulauf bekomme. „Die schießen wie Pilze aus dem Boden.“ Nach dem jüngsten Säureattentat Anfang September hatte dieser Polizeichef noch auf einer Pressekonferenz die Festnahme von zehn Verdächtigen verkündet und quasi en passant eine Verbindung zwischen Uamsho und den radikalen Somaliern von al Shabaab hergestellt, weil einige der Festgenommenen auf dem Weg nach Somalia gewesen seien, um sich dort dem Dschihad anzuschließen. Im Gespräch mit dieser Zeitung aber will Mussa davon nichts mehr wissen. „Wir haben keine Beweise für eine Verbindung zu al Shabaab“, sagt er stattdessen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
