<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Zeugin im NSU-Prozess will Zschäpe nahe Tatort gesehen haben</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Beate Zschäpe am Montag vor Gericht" alt="Beate Zschäpe am Montag vor Gericht" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2598031!/image/21381475.jpg_gen/derivatives/article_teaser/21381475.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eine Zeugin im NSU-Prozess will Beate Zschäpe und drei Männer im März 2006 in Dortmund mit ihrem Fernglas beobachtet haben. Wenige Tage später wurde dort Mehmet Kubasik ermordet.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/nsu-prozess/nsu-prozess-nachbarschaftliche-naturbeobachtung-12597986.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 14:49:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hqo-7i0o2</guid>
<ExtractedText>© dpa
Beate Zschäpe am Montag vor Gericht
Mit dem Fernglas habe sie die Gruppe beobachtet, sagt die Zeugin. Das Fernglas, wird sie später auf Nachfrage des Vorsitzenden Richters weiter ausführen, läge neben dem Fenster, für „Naturbeobachtungen“. Oder auch, um die Leute in der Gaststätte gegenüber zu betrachten. Dort sei es oft sehr laut gewesen. Doch auch ein Vertreter der Bundesanwaltschaft wird sie noch zweimal fragen, warum man denn ein Fernglas neben einem eigentlich mit Stoff verhängten Dachboden-Fenster liegen habe. Das Fernglas ist nur eine von vielen Ungereimtheiten in den Angaben der Veronika von A., die am Montag im NSU-Prozess ausgesagt hat. Vor rund zwei Wochen hatte Doris Dierbach, die die Angehörigen des Mordopfers Halit Yozgat aus Kassel vertritt, in einem Beweisantrag die Ladung der Zeugin gefordert. Sie soll die zweite Augenzeugin überhaupt sein, die Beate Zschäpe an einem der Tatorte gesehen haben will.
Veronika von A., 63 Jahre alt, gibt als Beruf „freie Journalistin“ an und war von 1980 bis 1988 Mitglied des Bundesvorstands der Deutschen Kommunistischen Partei, später wurde sie ausgeschlossen. Sie schildert mit wohlgewählten Worten, wie sie am 31. März 2006 in ihrem Haus in Dortmund auf einen Möbelwagen wartete. Schon Tage zuvor sei ihr ein Wohnmobil mit einem „Z“ im Kennzeichen in der Straße aufgefallen. Ein paar Tage später sei sie dann auf den Dachboden gegangen. Dort habe sie durch das Fenster mit dem Fernglas auf das Nachbargrundstück geschaut: „Da bin ich dann zurückgeprallt.“ Sie habe eine Gruppe von schwarz gekleideten Personen gesehen – drei Männer und eine Frau. Einen Mann habe sie als ihren Nachbarn erkannt: „Ohne dass ich ihn kenne, würde ich ihn als ‚Skinhead‘ bezeichnen, da er die Szenemerkmale trug.“
„Sie hat meinen Blick gehalten“
Der Mann habe eine Glatze gehabt und eine Tarnhose getragen und „wie ein Feldherr“ sein Grundstück gezeigt. Die Gruppe habe bedrohlich gewirkt. Dann habe sie das Fernglas zur Seite gelegt und aus dem geöffneten Fenster geschaut. Die Frau habe sofort zu ihr hochgeschaut: „Sie hat meinen Blick gehalten.“ Dann hätten auch die Männer zu ihr geschaut. Ganz schnell sei danach die ganze Gruppe im Haus verschwunden. Das Grundstück sei ihr schon länger ein Dorn im Auge gewesen: Sie und ihr Mann hätten schon gedacht, dass dort Neonazis „belastendes Material“ vergraben hätten. Fünf Jahre später, als im November 2011 im Fernsehen die Bilder von Uwe Böhnhardt und Uwe Mundlos gezeigt wurden, habe sie zu ihrem Mann gesagt: „Das sind die Männer, die bei uns auf dem Grundstück waren.“
Kurz darauf, als Fotos von Beate Zschäpe veröffentlich wurden, habe sie gesagt: „Das ist die Frau, die ich auf dem Grundstück gesehen habe.“ „Wieso waren Sie sich so sicher?,“ fragt der Vorsitzende Richter. „Die haben ja in einer Reihe gestanden, da konnte ich sie genau sehen.“ Doch Veronika von A. ging danach nicht zur Polizei. Im Februar 2013 erst habe sie sich an einen Journalisten gewandt, per E-Mail, doch der meldete sich erst Wochen später. Im Juni 2013 hat sie nach ihren Schilderungen von dem Brief gehört, den Zschäpe an einen Inhaftierten in Dortmund geschrieben hatte. Daraufhin habe sie Kontakt zu den Rechtsanwälten aufgenommen, die diesen „Brieffreund“ als Zeugen laden wollen.
„Warum sind Sie nicht zur Polizei gegangen?“
Doch wenn sie die Situation als so „bedrohlich“ wahrgenommen habe, fragt der Vorsitzende Richter mehrmals nach, „warum sind Sie nicht zur Polizei gegangen?“ Die Bundesanwaltschaft sei ihr „zu hoch angesiedelt“ gewesen, sagt sie nur. Offenbar ging es der Zeugin vor allem um eins: aufzuzeigen, dass Dortmund durchaus ein Neonazi-Problem habe. So schildert Veronika von A., wie es in der Gaststätte gegenüber zu „Heil-Hitler-Rufen“ gekommen sei, dass „diese wunderbare Stadt an Neonazis verloren geht“. Also wollte sie alles erzählen, sobald es hieße, der NSU habe nichts mit Dortmund zu tun.
„Frau von A., Sie haben ja heute Gelegenheit gehabt, Frau Zschäpe zu sehen, hat sich da etwas geändert an Ihrem Eindruck?“, fragt der Vorsitzende Richter. „Nun, ich habe sie ja schon oft gesehen auf Fotos, aber dieser Grundzug und dieser feste Blick – ich würde doch sagen: Ja!“ Und die Zeugin blickt direkt zu Beate Zschäpe, die im schwarzen Hosenanzug zwischen ihren Anwälten sitzt: „Wenn Sie nicht ein perfektes Double haben, glaube ich, dass ich das so wiederholen kann!“ Die Angeklagte hält den Blick ein paar Sekunden aus, doch wendet sich dann verlegen lächelnd zu ihrem Verteidiger, der ebenso lächelnd auf seinen Bildschirm schaut.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
