<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 11 Dec 2015 15:44:50 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Bauernhof-Berufe: Leben von der Landlust</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Auf dem Kartoffel-Schulfeld: Wenn der Bauernhof zum Lernort wird, verändern sich auch die Berufe auf dem Land." alt="Auf dem Kartoffel-Schulfeld: Wenn der Bauernhof zum Lernort wird, verändern sich auch die Berufe auf dem Land." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3040291120/1.3756372/article_teaser/auf-dem-kartoffel-schulfeld.jpg /&gt;&lt;p&gt;Das Landleben gilt als schick unter wohlhabenden Akademikern. Ställe werden zu Streichelzoos, Kartoffeläcker zu Spielplätzen und Scheunen zu Eventlocations. Auf den Höfen arbeiten mittlerweile Lehrer, Banker und Schauspieler. Und was ist mit den Bauern?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/arbeiten-auf-dem-bauernhof-lehrer-banker-schauspieler-13749139.html</link>
    <pubDate>Tue, 18 Aug 2015 14:04:55 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-86owj</guid>
<ExtractedText>Arbeiten auf dem Bauernhof: Lehrer, Banker, Schauspieler
Bauernhof-Berufe Leben von der Landlust
Das Landleben gilt als schick unter wohlhabenden Akademikern. Ställe werden zu Streichelzoos, Kartoffeläcker zu Spielplätzen und Scheunen zu Eventlocations. Auf den Höfen arbeiten mittlerweile Lehrer, Banker und Schauspieler. Und was ist mit den Bauern?
18.08.2015, von Nadine Bös
© Edgar Schoepal
Auf dem Kartoffel-Schulfeld: Wenn der Bauernhof zum Lernort wird, verändern sich auch die Berufe auf dem Land.
Bilderstrecke
© Edgar Schoepal Auf dem Kartoffel-Schulfeld: Wenn der Bauernhof zum Lernort wird, verändern sich auch die Berufe auf dem Land.
Der feuchte Kartoffelackerboden hängt überall. Auf Anja Deneckes Wanderschuhen bis hoch zum Knöchel. Auf den zwanzig Paar Gummistiefeln der Kindergartenkinder, die hinter ihr über das Feld stapfen. An den weißen Markenturnschuhen der Erzieherin, die leise grummelt und versucht, das Gröbste in einer Pfütze abzuwaschen. Anja Denecke ist in ihrem Element. Mit einer Harke fährt sie durchs Erdreich, gräbt die reifen Kartoffeln nach oben. „Jetzt sammelt mal schön“, ruft sie den Kindern zu. „Ich will hinterher von jedem richtig schmutzige Finger sehen. Ich kontrolliere das.“
Autorin: Nadine Bös, Redakteurin in der Wirtschaft. Folgen:
Später wird Anja Denecke mit den Kindern darüber sprechen, welche Gerichte man aus Kartoffeln zubereiten kann, warum Kartoffelpüree gesünder ist als Pommes frites und welche heimischen Gemüsesorten die Drei- bis Fünfjährigen so aufzählen können („Melone“, „Banane“, „Ananas“). Sie wird den Kindern dabei helfen, ins Führerhaus eines Treckers zu klettern, wird sie Kirschen vom Baum naschen lassen und ihnen erklären, warum die Hofziegen alle eine gelbe Marke im Ohr tragen („nein, das ist kein Preisschild, die sind nicht zu verkaufen“).
Eigentlich ist Denecke Betriebswirtin für das Hotel- und Gaststättengewerbe. Bis 2012 war sie Restaurantchefin in einem Ramada-Hotel. „Dann wollte ich weg aus der Gastronomie, weg von dem Stress, den abendlichen Schichten bis in die Nacht. Ich wollte wieder ein planbares Leben haben“, sagt die 37-Jährige. Jetzt macht sie Bauernhofführungen für Großstadtkinder auf dem Gertrudenhof im nordrhein-westfälischen Hürth. Sie zeigt ihren jungen Gästen Äcker, Felder, Ställe, erklärt, wie die Lebensmittel entstehen, die wir täglich essen, und wie man daraus gesunde Mahlzeiten zubereiten kann. Zusätzlich nutzt sie ihr betriebswirtschaftliches Wissen, um im Büro des Landwirtschaftsbetriebs mitzuarbeiten. „Ich habe weiterhin mit Lebensmitteln zu tun, nur auf eine ganz andere Weise“, sagt sie.
Nur einer ist Bauer
Auf dem Gertrudenhof haben fast alle ihre Kollegen keinen geradlinigen Lebenslauf - schon gar nicht einen mit einer landwirtschaftlichen Ausbildung. Nur ein einziger Mitarbeiter des Betriebes ist gelernter Bauer, besser gesagt, studierter Agrarwirt: Peter Zens, der Chef selbst. Denn von der Landwirtschaft lebt der Hof längst nicht mehr oder jedenfalls nur noch indirekt. Stattdessen ist der Betrieb ein sogenannter Erlebnis- und Lernbauernhof. Großstadtfamilien kommen am Wochenende her, um sich zu erholen, die Kinder auf dem riesigen Spielplatz herumtollen zu lassen und um im Hofladen für das Sonntagsessen einzukaufen. Lehrer kommen mit ihren Klassen, Erzieherinnen mit ihren Kindergartengruppen und Eltern mit ihren Kindergeburtstagsgästen. Das Obst, das Gemüse und die Pflanzen, die hier wachsen - insgesamt sind es 30 verschiedene Kulturen -, gibt es hauptsächlich, um sie während der Führungen live auf dem Feld zeigen zu können. Und natürlich, um sie in kleinen Mengen im Hofladen zu verkaufen. Die Tiere sind ausschließlich zum Streicheln da; streng genommen, ist dieser Teil des Bauernhofs gar kein Hof mehr, sondern ein Zoo. In der Scheune gibt es zwar noch Strohballen; ganz wie früher sind sie zu riesigen Haufen aufgetürmt. Doch nicht die Tiere, sondern die Kinder der Hofbesucher sollen das Stroh nutzen: zum Drin-Herumtoben, zum Obendrauf-Klettern, zum Hinterher-in-den-Kleidern-hängen-Haben.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
