<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Wer wird Champion des Jahres? Coole Springer im Angebot</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="FINA World Championships" alt="FINA World Championships" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2599816!/image/2353551269.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2353551269.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sportler wählen Sportler: 4000 von der Sporthilfe geförderte Athleten trafen die Vorauswahl, 78 küren beim Club der Champions in Apulien aus sechs Nominierten ihren „Champion des Jahres 2013“. FAZ.NET stellt die Kandidaten vor.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/wer-wird-champion-des-jahres-coole-springer-im-angebot-12599787.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 16:53:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7i223</guid>
<ExtractedText>Mehr Sport
Wer wird Champion des Jahres? Coole Springer im Angebot
01.10.2013 ·  Sportler wählen Sportler: 4000 von der Sporthilfe geförderte Athleten trafen die Vorauswahl, 78 küren beim Club der Champions in Apulien aus sechs Nominierten ihren „Champion des Jahres 2013“. FAZ.NET stellt die Kandidaten vor.
Von Uwe Marx, Apulia
© dpa
Sascha Klein - Wasserspringen
Gerade erst 28 Jahre alt geworden, musste Klein (links) so lange wie wenige nur auf seinen größten Erfolg warten. Der Wasserspringer aus Dresden war sehr erfolgreich – aber er stand immer auch einer noch viel erfolgreicheren sportlichen Großmacht gegenüber: den Chinesen, die es gewohnt sind, die Wettbewerbe von Brett und Turm zu dominieren. 2013 in Barcelona aber schlug Kleins große Stunde, als er mit seinem Sprungpartner und Kumpel Patrick Hausding (rechts) im Synchronwettbewerb WM-Gold gewann – nach neun EM-Titeln, einem zweiten und zwei dritten Plätzen bei Weltmeisterschaften sowie Olympia-Bronze 2008 und Olympia-Silber 2012. Die Entscheidung, wer aus dem Doppel Klein/Hausding einen Preis für größere Lässigkeit im Kreis der Sportler bekommen würde, fiele äußerst knapp aus – mit winzigen Vorteilen für Sascha Kein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
