<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Wahl zum Fußballspruch 2013: Verbale Verrenkungen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Freiburger Trainer Christian Streich schickt gleich zwei Sprüche ins Rennen" alt="Der Freiburger Trainer Christian Streich schickt gleich zwei Sprüche ins Rennen" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2581242!/image/1719364919.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1719364919.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Verteidigt Mehmet Scholl seinen Titel bei der Wahl zum Fußballspruch des Jahres? Die Konkurrenz ist namhaft. FAZ.NET stellt die Kandidaten und ihre Sprüche vor - von Rudi Völler bis Christian Streich.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/wahl-zum-fussballspruch-2013-verbale-verrenkungen-12581218.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 11:07:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7hnqa</guid>
<ExtractedText>Zitate des Tages: Glanzstücke und Kapriolen 
Im vergangenen Jahr lag Mehmet Scholl ganz vorne mit seinem Spruch über Mario Gomez bei der EM: „Ich hatte zwischendurch Angst, dass er sich wundliegt und mal gewendet werden muss.“ Der frühere Nationalspieler und ARD-Experte ist auch in diesem Jahr in der Vorauswahl der zwölf besten Sprüche vertreten und hat somit die Chance zu einem bisher einmaligen Erfolg. Doch die Konkurrenz ist hart. FAZ.NET stellt die Kandidaten vor.
  1/13  
© dpa
Zwei auf einen Streich
Da lacht der Streich: Der Trainer des SC Freiburg ist gleich mit zwei Sprüchen vertreten und kann sicher auch über die anderen lachen.
  1/13  
© dpa
Aus diesen zwölf Sprüchen wählt die Jury der „Deutschen Akademie für Fußballkultur“ um F.A.Z.-Sportredakteur und Eurogoals-Autor Christian Eichler die besten vier aus. Diese werden am 25. Oktober bei der großen Gala in Nürnberg dem Saalpublikum präsentiert, das den Sieger bestimmt. Dann steht auch fest, ob Scholl seinen Titel von 2012 verteidigt oder ob ein anderer sich im nächsten Jahr wieder versuchen darf.
Umfrage
Was ist Ihr Fußballspruch 2013?
„Wenn er Postbote wäre, würde er meinen Hund beißen oder gleich aufessen“ (Scholl über van Gaal)
„Links ist ähnlich wie rechts, nur auf der anderen Seite“ (Patrick Funk)
„Der Eine holt Kraft aus dem Gebet, der Andere aus der Badewanne.“ (Christian Streich)
„Es macht Spaß unserer Mannschaft zuzuschauen, auch wenn es wehtut.“ (Rudi Völler)
„Man macht auch nicht in drei Tagen aus einer Würstchenbude eine Großraumdiskothek.“ (Norbert Meier)
„Man verändert sich immer, weil man ja Stoffwechsel hat. Man ist ja nicht tot.“ (Christian Streich)
„Ich wollte eigentlich Eto’o aber der Präsident hat wohl Edu verstanden“ (Mike Büskens)
„Sieg oder Sarg“ (Oliver Fink)
„Gegen Barcelona spielt niemand gern, außer Masochisten.“ (Thomas Müller)
„Wenn du den Ball nicht hast, ist es schwer Fußball zu spielen.“ (Lucien Favre)
„Manchmal ist weniger Demokratie bei der Planung einer WM besser.“ (Jeroma Valcke)
„Der Trainer hat gesagt, wir sollen weiter Tore schießen.“ (Timm Klose)
Bitte aktivieren Sie ihre Cookies.
Die Fußballsprüche der vergangenen Jahre
Mehmet Scholl (2012): „Ich hatte zwischendurch Angst, dass er sich wundliegt und mal gewendet werden muss.“
Roman Weidenfeller (2011): „I think we have a grandios Saison gespielt!“
Udo Lattek (2010): „Im Kölner Stadion ist immer so eine super Stimmung, da stört eigentlich nur die Mannschaft.“
Neven Subotic (2009): „Er muss ja nicht unbedingt dahin laufen, wo ich hingrätsche.“
Hans Meyer (2008): „In schöner Regelmäßigkeit ist Fußball doch immer das Gleiche.“
Josef Hickersberger (2007): „Wir haben nur unsere Stärken trainiert, deswegen war das Training heute nach 15 Minuten abgeschlossen.“
Lukas Podolski (2006): „So ist Fußball. Manchmal gewinnt der Bessere.“
Quelle: FAZ.NET
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
