<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Surfen: Mit Opa und Papi in der Sylter Welle</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="In den Wellen: Robbie Naish" alt="In den Wellen: Robbie Naish" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2601949!/image/863241978.jpg_gen/derivatives/article_teaser/863241978.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Weltmeister heißt Philipp Köster und er surft auch vor Sylt. Aber die alten Windsurf-Helden wie Robby Naish oder Björn Dunkerbeck reißen immer noch die jugendliche Szene mit - auch vor Westerland.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/surfen-mit-opa-und-papi-in-der-sylter-welle-12600135.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 17:23:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7i2br</guid>
<ExtractedText>In den Wellen: Robbie Naish
© picture-alliance/ dpa
In den Wellen: Robbie Naish
Wenn Bernd Flessner heute in die Sailor’s Lounge am Brandenburger Strand kommt, schüttelt er manchmal nur amüsiert den Kopf. Oder er schaut kurz rein - und geht weiter. „Wir haben hier früher Karten gespielt und gequatscht, über Reviere, die besten Flugverbindungen, die letzte Nacht, was auch immer. Heute haben alle Kopfhörer auf und gucken in ihre Smartphones“, sagt Flessner. „Kommunikation ist für mich etwas anderes.“ Flessner erinnert sich an das vergangene Jahr, als er vor diesem Treffpunkt der Surfergemeinde stand und zufällig Björn Dunkerbeck traf: Die beiden Altstars schauten in die Lounge, sahen, was sie sahen, grinsten - und gingen gemeinsam woandershin. Um sich in Ruhe zu unterhalten.
Natürlich klingt es manchmal so, als schüttele Papi den Kopf über seine Kinder, wenn der 44 Jahre alte Flessner im Schlussbogen seiner Karriere von den nachwachsenden Kräften spricht, die schon mal 25 Jahre jünger sind als er. Verbitterung ist nie dabei. Er beschreibt nur die Zustände. Mit einem Schmunzeln: „So schlecht waren die siebziger und achtziger Jahre gar nicht zum Aufwachsen.“ In diesem Jahr feiert der Weltcup auf Sylt das Jubiläum seines 30jährigen Bestehens. Und wieder werden die zwei bekanntesten Windsurfer aller Zeiten und der deutsche Altstar dabei sein: Robby Naish, Björn Dunkerbeck und Bernd Flessner. Naish reist als Geschäftsmann und ewiger Held der Szene an; bis vor sechs Jahren war er noch ständig aktiv dabei. Im April wurde er fünfzig Jahre alt.
Weitere Artikel
Surfen in Neuseeland: Bis ans Ende der Welle 
Dunkerbeck, 44 Jahre alt, und der gleichaltrige Flessner starten in der Disziplin Slalom. Das Kursrennen draußen vor der Küste verlangt Kraft, Erfahrung, Ausdauer und taktisches Vermögen - Fähigkeiten, die man im vergleichsweise hohen Surfalter mitbringen kann. Und es gibt noch einen Grund: „Das Material für den Slalom ist sehr teuer, das können sich viele junge Athleten nicht leisten“, sagt Robby Naish. „Wir sind da ziemlich unter uns, denn es ist ziemlich statisch da draußen auf dem Wasser, und das ist vielen jungen Surfern zu wenig Action.“
Der Weltmeister kommt aus Deutschland
In den Disziplinen Freestyle und Wellenreiten - dort stellt Deutschland im überragenden Jungstar Philip Köster den Weltmeister - könnten die alten Herren nicht mehr mithalten. Der Sprünge wegen. Zu extrem, zu hart der Bewegungsablauf. Aber die Szene will und kann nicht auf ihre Helden verzichten, die nationalen wie Flessner, mit 16 Meistertiteln erfolgreichster deutscher Surfer, und die internationalen wie Naish und Dunkerbeck. „Sie alle drei stehen für das gesamte Genre Surfen“, sagt Matthias Neumann, seit vielen Jahren Veranstalter des Sylter Weltcups, „sie ziehen die ganze Szene mit. Ihr Lebensgefühl hat viele junge Surfer angesteckt. Ich weiß, dass viele nur nach Sylt kommen, um Dunkerbeck oder Naish mal zu sehen.“ Das klingt so, als hätte Neumann seine Zugpferde auch mit 60 Jahren gern noch dabei. In Gesprächen mit Sponsoren ist der Verweis auf Dunkerbeck und Naish ein As in Neumanns Ärmel.
Es ist eine Szene in Bewegung. In den neunziger Jahren wurden so viele Boards und Segel verkauft, dass die Preisgelder bei den Weltcups in die Höhe schossen. „Da bekam man 17 000 Dollar Preisgeld für einen Sieg“, erinnert sich Flessner. Die Tour hatte zwölf Stopps auf der ganzen Erde vor vielen Fans, die Felder waren groß und ausgeglichen. Viel mehr Fahrer konnten vom Surfen leben - heute mögen es die Top Ten in jeder der drei Disziplinen sein. Und Philip Köster ist mit seinen geschätzten 100 000 Euro Einnahmen aus drei größeren Sponsoringverträgen schon ein Großverdiener. Im Jahr 2013 ist alles drei Nummern kleiner. Das Gesamtpreisgeld für die je drei Wettbewerbe bei Männern und Frauen liegt am Brandenburger Strand von Westerland bei 120 000 Euro. Und es gibt nur noch sechs Weltcup-Stopps. Asien beispielsweise fehlt im Kalender. Auf Gran Canaria war das Budget kürzlich so knapp, dass die derzeit besten Surferinnen Iballa und Daida Moreno mit eigenen Mitteln aushelfen mussten, um den Heim-Weltcup zu retten.
Dunkerbeck kann an dieser Entwicklung nichts Unnormales erkennen: „Wir haben früher gut verdient, und jetzt ist es weniger. Es geht doch vielen Sportarten so.“ Auch Dunkerbeck, der Däne mit niederländischen Wurzeln, der für die Schweiz fährt, sieht sich als Botschafter einer Sportart, von der er nicht lassen kann - und die ihn überhaupt nicht kaltlässt: er hat 41 Weltmeistertitel in den drei Disziplinen gesammelt, kommt aber jedes Jahr voller Ehrgeiz nach Sylt. Als ihm im vergangenen Jahr im letzten Rennen mit einem lauten Knall der Mast brach und er Antoine Albeau den Sieg überlassen musste, war er für den Rest des Tages nicht mehr zu gebrauchen. Alle Medientermine gestrichen. Er holte sie am nächsten Tag nach.
Mit Familie um die Welt
Als aktiver Surfer zieht Dunkerbeck mit seiner Frau und drei kleinen Kindern um die Welt. „Sie sind alle drei Weltenbummler.“ Für Naish war die Geburt seines zweiten Kindes 2006 ein Grund, aufzuhören - und er ist auch schon Opa. Flessner macht nach Sylt Schluss, weil die Familie ihre Rechte fordert: Seine Kinder sind ein Jahr und vier Jahre alt. Flessner hat in den vergangenen Jahren immer die deutsche Flagge hochgehalten. Ohne Chancen auf ganz vordere Plazierungen, aber immer eifrig dabei. Ein Profi eben. „Mit der Zeit wurde der Druck immer größer, gegen jüngere zu bestehen“, sagte der Mann von der Insel Norderney. „Wenn ich morgens aufstand und dachte: Jetzt laufen, dann aufs Wasser, und heute Abend in den Kraftraum, habe ich nur noch gedacht: Bitte nicht.“
Eine langwierige Nasennebenhöhlenentzündung bekräftigte ihn im ersten Halbjahr, jetzt einen Schluss-Strich zu ziehen. Er sagt: „Ich konnte mich nach 26 Jahren Surfen nicht mehr motivieren.“ Wie die bekannteren, vermögenderen Kollegen Naish und Dunkerbeck wird er dem geliebten Sport erhalten bleiben. Er will weiter offene Surf-Rennen wie das jüngste „Rund um Norderney“ veranstalten, in einem Ferienklub als Surfcoach für Manager und andere Gestresste arbeiten, Veranstaltungen wie der auf Sylt beratend zur Seite stehen - und sich mehr um die Familie kümmern.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
