<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>3:0 gegen Marseille: Dortmund souverän ohne Klopp</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sachlicher Sieger: Klopp-Vertreter Zeljko Buvac holt drei Punkte" alt="Sachlicher Sieger: Klopp-Vertreter Zeljko Buvac holt drei Punkte" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2600493!/image/2581828182.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2581828182.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Dortmunder Trainer darf wegen seiner Sperre gegen Marseille nicht auf die Bank, aber seine Mannschaft trumpft dennoch unbeeindruckt auf und siegt verdient 3:0.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/3-0-gegen-marseille-dortmund-souveraen-ohne-klopp-12600483.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 22:41:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7i2lf</guid>
<ExtractedText>Olympique Marseille: Fußball ohne  Zuckerguss 
Der BVB musste ohne die Regie-Anweisungen von Jürgen Klopp auskommen. Dem Cheftrainer war während der Partie jeglicher Kontakt zu seiner Mannschaft untersagt, er durfte den Kabinentrakt und den Innenraum des Stadions nicht betreten. Die Europäische Fußball-Union hatte Klopp mit einer Sperre belegt, weil er vor zwei Wochen in Neapel dem Vierten Offiziellen aus dem Schiedsrichterteam allzu vehement entgegengetreten war und seinen Unmut mit geradezu furchteinflößender Mimik zum Ausdruck gebracht hatte.
Während Klopp das Spiel gegen Marseille auf dem Balkon vor einer Loge verfolgte, stand sein Assistent Zeljko Buvac in seinem schwarzen Trainingsanzug meist mit verschränkten Armen am Spielfeldrand und gab seiner ruhigen Art entsprechend den Chef. Er sah eine konzentrierte zweikampfstarke Dortmunder Elf, die von Beginn an angriffslustig zu Werke ging und bei ihren schnellen Vorstößen Druck aufbaute. Reus gab schon in den Anfangsminuten die ersten Warnschüsse ab. Sein erster Versuch war zu hoch angesetzt, den zweiten parierte Torhüter Mandanda.
© dpa
Mann im Mittelpunkt: Marco Reus
Dortmund bestimmte den Takt dieser Partie und ging schließlich auch in Führung. Von Henrich Mchitarjan auf der linken Seite angespielt, beförderte der junge Linksverteidiger Eric Durm, der abermals den verletzten Nationalspieler Schmelzer ersetzte, die Kugel in den Fünfmeterraum. Dort gab ihr Lewandowski den entscheidenden Kick. Wenig später bot sich Lewandowski die Chance, den Vorsprung auszubauen, doch der polnische Stürmerstar scheiterte aus kurzer Entfernung an Mandanda. Nach etwa einer halben Stunde kehrte auf dem Rasen ein wenig Ruhe ein. Die Heimelf kontrollierte das Geschehen, büßte jedoch vorübergehend etwas von ihrer Dynamik ein. Kurz vor der Pause traf Lewandowski zwar ein zweites Mal, wurde aber wegen Abseits zurückgepfiffen.
Langerak vertrat Weidenfeller wie Buvac Klopp
Marseille gelang es nur selten, die Dortmunder Abwehr in Bedrängnis zu bringen. Torwart Mitchell Langerak bekam wenig Gelegenheit, sich auszuzeichnen. Dass er zwischen den Pfosten stand, war eine weitere Folge des missratenen Auftritts in Neapel. Neben Klopp war gegen Marseille auch Stammtorhüter Roman Weidenfeller gesperrt, der in Süditalien mit der Roten Karte des Feldes verwiesen worden war.
Der 25 Jahre alte Australier, der sich schon einige Male als Vertreter Weidenfellers bewährt hatte, war jedoch wenig gefordert, in der ersten Hälfte brauchte er nur bei einem Freistoß von Mathieu Valbuena einzugreifen, auch später bekam er nicht viel zu tun. Die Olympique-Profis hatten weniger Knalleffekte zu bieten als ihre Fans, die vor dem Anpfiff die Champions-League-Hymne mit einem Feuerwerk begleiteten, das dem Verein eine ordentliche Geldstrafe einbringen dürfte.
© F.A.Z., Grafik: Carsten Feig
Interaktiv
Auch nach dem Seitenwechsel erwischte Dortmund den besseren Start. Die Borussen grämten sich nicht lange wegen eines verweigerten Elfmeters, nachdem der Ball Benjamin Mendy an die Hand gesprungen war. Ein paar Minuten später durften sie dann wieder jubeln – und sich bei Mandanda bedanken. Von Mats Hummels irritiert, bekam der Torhüter eine Freistoßflanke von Reus (52.) aus mehr als dreißig Metern nicht zu fassen und vermochte den Ball mit seiner unorthodoxen Handbewegung nicht mehr abzuwehren.
Dortmund kam wieder in Fahrt und wollte noch mehr. Durm bot sich die große Chance, bei seinem Debüt in der Königsklasse gleich als Torschütze in Erscheinung zu treten, aber Mandanda machte seinen Fehler wieder gut und entschärfte den Flachschuss des Verteidigers mit einer Fußabwehr. Dennoch konnte er nicht verhindern, dass Dortmund noch ein weiteres Tor erzielte. Bei Lewandowskis Elfmeter (80.) war er machtlos.
Borussia Dortmund - Olympique Marseille 3:0 (1:0)
Borussia Dortmund: Langerak - Großkreutz, Subotic, Hummels, Durm - Bender, Sahin - Aubameyang (71. Blaszczykowski), Mchitarjan (88. Sokratis), Reus (82. Hofmann) - Lewandowski
Olympique Marseille: Mandanda - N’Koulou, Fanni, Mendes, Mendy - Romao, Imbula - Payet (73. Lemina), Valbuena (81. Jordan Ayew), André Ayew - Khalifa (81. Thauvin)
Schiedsrichter: Fernández (Spanien)
Tore: 1:0 Lewandowski (19.), 2:0 Reus (52.), 3:0 Lewandowski (80./Foulelfmeter)
Gelbe Karten: Bender, Subotic / Fanni, N’Koulou, Romao
Quelle: FAZ.NET
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
