<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/wirtschaftspruefer-image-buerogolf</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/wirtschaftspruefer-image-buerogolf</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Wirtschaftsprüfer: Bürogolf fürs Image</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/wirtschaftspruefer-image-buerogolf"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/golf/golf-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Den deutschen Wirtschaftsprüfern geht der Nachwuchs aus. Der Beruf gilt als langweilig, die Ausbildung als schwer. Spaßveranstaltungen für Einsteiger sollen das ändern.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere -  Constantin Wißmann</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Wirtschaftsprüfer : Sie können auch anders
Wirtschaftsprüfer : Sie können auch anders
Mit Bürogolf-Turnieren wollen Wirtschaftsprüfer ihr Image aufbessern und um mehr Nachwuchs werben. von  Constantin Wißmann
12. Oktober 2013  17:00 Uhr  8 Kommentare
Bevor er zum ersten Schlag ansetzt, schaut Dirk Beil noch einmal auf seine       Finger, als wolle er fragen, ob die so richtig aufgestellt sind. "Ich habe noch nie Golf       gespielt", sagt er. Das verwundert ein wenig. Denn Beil ist als Partner bei einer Münsteraner       Wirtschaftsprüfungsgesellschaft dafür zuständig, die Geschäfte von Unternehmen zu       kontrollieren. Und die besten Geschäfte, sagt man, werden ja auf dem Golfplatz gemacht.
Aber auch bei seinem ersten Spiel steht Beil nicht auf dem saftigen Grün einer schönen Anlage       im Münsterland, sondern auf einem karierten Teppich in der dritten Etage eines Hotels am       Stadtrand von Münster. Das "Loch" ist eine Art Aschenbecher auf dem Boden. Dahinein soll Beil       den Ball treiben, durch einen Türrahmen hindurch, an mehreren Konferenztischen vorbei.
Anzeige
Bürogolf nennt sich das Ganze. Man kennt es aus US-amerikanischen Filmen, wenn Manager selbst       im Büro an ihrer Putt-Technik arbeiten. Daraus hat sich in den USA so etwas wie eine       Trendsportart entwickelt. Auch in der Frankfurter Bankenszene wird es angeblich viel gespielt.       Und es ist das Geschäftsmodell einer Eventfirma, die damit ein wenig Abwechslung in den Alltag       von Unternehmen bringen will.
Beim lustigen Spielchen sollen die Teilnehmer "gemeinsam Netzwerken", wie es auf der Webseite       steht, ohne die langweiligen Standards Fachvortrag, Stehtisch und Schnittchen. Stattdessen       gibt es an diesem Septembertag in Münster bei der deutschen Bürogolf-Meisterschaft Currywurst       und vegetarische Paella. Dazu jede Menge Bier und Wein. Die Stimmung unter den etwa 100 hier       versammelten Bürogolfern ist daher schon prächtig, bevor einer von ihnen den ersten Ball       versenkt hat.
Dirk Beil aber ist nicht nur zum Spaß hier. Er spielt, sozusagen, für die Zukunft seiner       Zunft.
Die deutschen Wirtschaftsprüfer machen sich Sorgen um den Nachwuchs. Sie befürchten, dass sie       unter dem allerorts prognostizierten Fachkräftemangel besonders leiden werden. Schon jetzt       sind fast die Hälfte von ihnen 50 Jahre und älter. Im vergangenen Jahr sank erstmals die Zahl       der Kandidaten für das Examen zum Wirtschaftsprüfer. 785 nahmen teil, zehn Prozent weniger als       zuvor. Diesem Trend wollen die Wirtschaftsprüfer entgegenwirken, zum Beispiel indem einige       Wirtschaftsprüfungsgesellschaften ihre Räume zu Golfplätzen ummodeln. Natürlich nur zeitweise.
Auch Beils Firma Dr. Schumacher &amp; Partner macht mit. Hoffentlich dann mit etwas mehr       Fantasie, als bei der Meisterschaft im Hotel zu sehen ist. Hier geht es vor allem um Werbung,       Werbung für Firmen, die sich an jedem "Loch" präsentieren, hübsche Hostessen erklären den       Golfern, was sie dort zu tun haben. Bei der Münsterschen Zeitung etwa muss man um       mehrere Zeitungsstapel herumspielen. Nun ja.
Die Teilnehmer, allesamt im casual dress, lassen sich jovial auf die Sache ein,       feuern sich gegenseitig an, auch wenn einige ihren sportlichen Ehrgeiz nur schwer verbergen       können. Zum "Netzwerken" allerdings bleibt kaum Zeit bei der manchmal arg komplizierten Suche       nach dem nächsten Loch. Beil mag das egal sein, er nutzt das hier als Training für die       Veranstaltung im eigenen Haus. Im Oktober findet dort ein "Qualifikationsturnier zur Deutschen       Schüler- und Studentenmeisterschaft im Bürogolf" statt.
Das mag alles ein wenig merkwürdig anmuten, ist aber Bestandteil einer groß angelegten       Kampagne des Instituts der Wirtschaftsprüfer (IDW). "Gerade junge Menschen haben oft keine       klare Vorstellung von unserem Tätigkeitsspektrum", sagt IDW-Vorstand Manfred Hamannt.       Teilweise liegt das in der Natur der Sache. Wirtschaftsprüfer sind zur Verschwiegenheit       gegenüber ihren Klienten verpflichtet und können deswegen nur vage über ihre Arbeit reden. Mit       der Folge, dass die meisten Menschen sie wenig wahrnehmen oder sogar negativ. Denn wenn       Wirtschaftsprüfer Fehler machen, handelt es sich, schlagzeilenwirksam, oft um       schwindelerregende Summen. Während der Finanzkrise etwa wurde die Bilanzsumme der vom       Steuerzahler geretteten Bank Hypo Real Estate um ein Siebtel zu hoch angesetzt. Die bestellten       Abschlussprüfer des renommierten Hauses PricewaterhouseCoopers übersahen das, in der Presse       war vom "55-Milliarden-Rechenfehler" die Rede.
Hinzu kommt das veränderte BWL-Studium, aus dem die Wirtschaftsprüfungsgesellschaften       traditionell den Großteil ihres Nachwuchses gewinnen. Im früheren Diplomstudiengang wäre noch       jeder im Grundstudium an das Fach herangeführt worden, ehe er sich im Hauptstudium dann ganz       darauf hätte spezialisieren können, sagt Hamannt. Für diese Einführungskurse fehle im heutigen       BWL Bachelor meist die Zeit. Viele Studenten kämen dann gar nicht erst auf die Idee, einen der       Masterstudiengänge für Wirtschaftsprüfer zu beginnen.
Vor allem aber geht es Hamannt und seinen Kollegen um eine Imagekorrektur. Viele stellen sich       unter Wirtschaftsprüfern unscheinbare Herren in Anzügen vor, die den ganzen Tag im stillen       Kämmerlein auf Zahlenkolonnen starren. Klar, auf Techno-Raves träfe man auch in der Realität       wohl eher selten auf sie. Doch mit der Bürogolf-Aktion wollen sie zeigen, dass selbst       Wirtschaftsprüfer nicht immer alles ganz so ernst nehmen. Gleichzeitig will das IDW so dafür       sorgen, dass sich doch mehr Studenten für den Schwerpunkt entscheiden. Den Gewinner aller       Turniere belohnt der Verband mit einem sehr konkreten Preis: Er oder sie bekommt ein       komplettes Wirtschaftsstudium bezahlt.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
