<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:21:17 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Hitler-Biographie: Das Monstrum kam aus der Mitte der Gesellschaft</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das Ornament der Masse: Adolf Hitler bei einem Treffen der SA in Dortmund, 9. Juli 1933" alt="Das Ornament der Masse: Adolf Hitler bei einem Treffen der SA in Dortmund, 9. Juli 1933" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2614049!/image/475419036.jpg_gen/derivatives/article_teaser/475419036.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der erste Band von Volker Ullrichs Hitler-Biographie behandelt die „Jahre des Aufstiegs“. Das meisterliche Buch macht mit vielen neu erschlossenen Quellen deutlich, wie wenig außergewöhnlich dieser Lebensweg zunächst verlief.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/rezensionen/sachbuch/hitler-biographie-das-monstrum-kam-aus-der-mitte-der-gesellschaft-12613976.html</link>
    <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 18:59:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gr6-7id08</guid>
<ExtractedText>Das Ornament der Masse: Adolf Hitler bei einem Treffen der SA in Dortmund, 9. Juli 1933
© AKG
Das Ornament der Masse: Adolf Hitler bei einem Treffen der SA in Dortmund, 9. Juli 1933
Warum noch ein monumentales Hitler-Buch, nach der magistralen, stilistisch so glanzvollen Biographie von Joachim Fest (1973), nach dem immerhin unverächtlichen Buch von John Toland (deutsch 1977) und nach Ian Kershaw (1998, 2000)? Auf welche Frage antwortet Volker Ullrich? Ganz einfach gesagt: Er war der trivialisierenden Erklärungen und Deutungen von Hitlers Untaten überdrüssig geworden, die im vergangenen Jahrzehnt eher zu- als abnahmen. Was hörte man nicht alles von der verdrängten Homosexualität (Lothar Machtan, „Hitlers Geheimnis. Das Doppelleben eines Diktators“, 2001) oder schlechthin von Asexualität (hier erübrigen sich die Belege aus der populären wie der Sachliteratur, so zahlreich sind sie).
Dazu kam der Versuch Thomas Webers, Hitlers soldatische Leistungen im Ersten Weltkrieg zu entzaubern – mit denen es gar nicht so weit her gewesen sei („Hitlers erster Krieg. Der Gefreite Hitler im Weltkrieg – Mythos und Wahrheit“, 2011). Nimmt man hinzu, dass auch im Fernsehen erst seit kurzem jene Passagen aus Hitlers Reden gezeigt werden, in denen er nicht als das brüllende Monstrum geradewegs wie aus Chaplins „Großem Diktator“ erscheint, dann hat man ungefähr das historische Bild zusammen, von dem Ullrich sich absetzen wollte.
Das Versager-Image greift zu kurz
Mit guten Gründen. Und nur deshalb geht er so ausführlich auf den „Menschen“ Hitler ein und widmet dem Thema „Hitler und die Frauen“ ein eigenes Kapitel. Nämlich nicht aus voyeuristischem Begehren, sondern, um es sich nicht zu einfach zu machen mit dem „Führer“. Man wird mit ihm nicht so leicht fertig, wie es die Legende vom Teppichbeißer glauben machen wollte. Man kann ihn nicht einfach entsorgen als Ungeheuer, das aus den unbekannten Tiefen über die Deutschen kam wie Godzilla. Deshalb – und nur deshalb – findet man bei Ullrich auch Sätze über die „volltönende, registerreiche Stimme“, die „natürliche Kraft seiner Baritonstimme“. Und deshalb kommt Ullrich zu einem abgewogenen Urteil über den Soldaten des Ersten Weltkriegs. Sinnlos wäre es, die Auszeichnungen wegdisputieren und dekonstruieren zu wollen: Eisernes Kreuz II.Klasse, Militärverdienstkreuz III.Klasse, Regimentsdiplom für hervorragende Tapferkeit, Verwundetenabzeichen in Schwarz mit Schwertern, Eisernes Kreuz I.Klasse, Dienstauszeichnung 3.Klasse.
Schon Ludolf Herbst hat in einer bedeutenden, leider fragmentarisch gebliebenen Studie („Hitlers Charisma: Die Erfindung eines deutschen Messias“, 2011) auch die implizite These von Joachim Fest versuchsweise umgedreht. Geht man einmal nicht von dem Bild des jugendlichen Versagers aus, dem die Aufnahme in die Akademie verweigert wurde, fragt also nicht danach, was Hitler, der Schulabbrecher, nicht gelernt hat, sondern was er sich in seiner Jugend tatsächlich aneignen konnte – schon wird die Wagner- und Kunstbegeisterung, wird das Prekariatsleben im Männerheim zum Schlüssel. Von Wagner prägte sich ihm die Kunst der Inszenierung ein, aus dem Männerheim aber die Lage der unteren Schichten, deren Sprache und Gedanken er verstand wie kein anderer Politiker seiner Zeit.
Mehr Beschreibung als Erklärung
Hier knüpft Ullrich an. Mit Karikaturen ist es nicht getan. Schon Bertolt Brecht machte sich lustig über jene Intellektuellen, die Hitler die „53000 Sprachschnitzer in seinem Buch ,Wie ich es schafftete‘“ nachweisen wollten: „Inzwischen siegt er draußen.“ Ullrich also kann nachweisen, wozu Hitler während des Ersten Weltkriegs den Genesungsurlaub in Berlin nutzte: zum Besuch der Museen. Mit der These von der Unkultur kommt man nicht weiter, vielmehr war es Kultur, energisch und autodidaktisch-fragmentarisch erworben (unter Ausschluss der modernen Kunst), die seine Gedanken bestimmte – bis in die gespenstischen Szenen im Bunker Anfang 1945, als er sich die Architekturmodelle für das künftige Linz zeigen ließ. Ist doch auch „Mein Kampf“ ein Grenzfall des deutschen Bildungsromans. Von Lenin gibt es keine autobiographischen Schriften, man kann sogar sagen, eine Autobiographie wäre seiner Autorität eher abträglich gewesen. Denn das marxistische Credo war einer Herausstellung der eigenen Lebensgeschichte und -leistung nicht günstig; es galten vielmehr die objektiven Gesetze des historischen Prozesses. „Mein Kampf“ dagegen deutete schon im Titel auf die Person des Verfassers und betonte den eigenen Anteil an Entscheidungen der NSDAP.
Wenn Ullrich also die Entzauberungen, die der jüngeren Hitler-Literatur so angelegen waren, seinerseits entzaubert, dann nicht in einer entlastenden Absicht. Eher soll man innewerden, wie sehr Hitler eben doch etwas mit der „Mitte“ der deutschen Gesellschaft zu tun hatte. Ausgerechnet in dem Kapitel über den Kirchenkampf der Nationalsozialisten findet man dazu Sätze Hitlers, die auch den Kenner überraschen können. So aus dem Jahr 1937: „Wir müssen die Kirchen beugen und sie uns zu Dienern machen. Das Zölibat muss auch fallen.“ Und 1941: „Das Dogma des Christentums zerbricht vor der Wissenschaft.“
Nun ist aber die Frage, ob Ullrichs stets an Schlüsselstellen wiederholtes Leitmotiv seiner Deutung – Hitlers „Verstellungskunst“ – wirklich weiter trägt. Als Beschreibung ist sie evident, als Theorie eher dünn.
Auch die Sozialdemokratie war gegen Versailles
Theodor Heuss, trotz seiner Zustimmung zum „Ermächtigungsgesetz“ ein genuiner Liberaler, schrieb 1932: „Die Geburtsstätte der nationalsozialistischen Bewegung ist nicht München, sondern Versailles.“ In keiner politischen Frage war sich die deutsche (und auch internationale) Öffentlichkeit damals so einig, in keiner anderen zeithistorischen ist sie heute so gespalten. Hier ist nun eindeutig der kritische Punkt von Ullrichs Darstellung erreicht. Man kann es an einer logischen Lücke in seinem Argument nachweisen. Am 23.März 1933, als das Ermächtigungsgesetz im Reichstag beschlossen werden sollte, trat mit Otto Wels zum letzten Mal ein Sozialdemokrat den Nationalsozialisten mutig vor einem öffentlichen Forum entgegen, mit den historisch gewordenen Worten „Freiheit und Leben kann man uns nehmen, die Ehre nicht...wehrlos ist aber nicht ehrlos.“
Unmittelbar nach Wels ergriff Hitler das Wort mit dem Satz „Spät kommt ihr, doch ihr kommt“. Man erfährt bei Ullrich aber nicht, worauf genau sich Hitler bezog; so, wie er den Satz zitiert, scheint er aus dem Nichts zu kommen. Gerade hier hängt alles vom Kontext ab, vom rhetorischen, begründenden Zusammenhang. Wels nämlich bereitete sein Argument vor, und da beginnt das Problem auch für Ullrich. Wels stimmte Hitlers außenpolitischer Forderung nach deutscher Gleichberechtigung zu, umso mehr, wie er hinzufügte, „als wir sie bereits von jeher grundsätzlich verfochten haben“. Er, Wels, sei 1919 als „erster Deutscher“ vor einem internationalen Forum der „Unwahrheit von der Schuld Deutschlands am Ausbruch des Weltkrieges entgegengetreten“. Zustimmend nimmt er auch eine andere Formulierung Hitlers auf, um sie gegen ihren Urheber zu wenden: „,Aus dem Aberwitz der Theorie von ewigen Siegern und Besiegten kam der Wahnwitz der Reparationen und in der Folge die Katastrophe der Weltwirtschaft.‘ Dieser Satz gilt für die Außenpolitik; für die Innenpolitik gilt er nicht minder.“ Denn auch innenpolitisch, so Wels, sei die „Theorie von ewigen Siegern und Besiegten, wie der Herr Reichskanzler sagte, ein Aberwitz“.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
