<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 20:46:36 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>200 Jahre Verdi: Der Weltmusiker aus Roncole</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Landmann und Genie: Giuseppe Verdi, der hier in Busseto thront, gilt zumindest in seiner oberitalienischen Heimat als größter Italiener aller Zeiten" alt="Landmann und Genie: Giuseppe Verdi, der hier in Busseto thront, gilt zumindest in seiner oberitalienischen Heimat als größter Italiener aller Zeiten" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2610600!/image/54784334.jpg_gen/derivatives/article_teaser/54784334.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Seine Opern wurden in den europäischen Hauptstädten uraufgeführt, er selbst lebte im Bauernland der Poebene. Eine Reise durch die Heimat Giuseppe Verdis, der an diesem Donnerstag vor zweihundert Jahren geboren wurde.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/200-jahre-verdi-der-weltmusiker-aus-roncole-12609637.html</link>
    <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 18:01:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7i9np</guid>
<ExtractedText>Reise
200 Jahre Verdi Der Weltmusiker aus Roncole
09.10.2013 ·  Seine Opern wurden in den europäischen Hauptstädten uraufgeführt, er selbst lebte im Bauernland der Poebene. Eine Reise durch die Heimat Giuseppe Verdis, der an diesem Donnerstag vor zweihundert Jahren geboren wurde.
Von Helmut Luther
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (2)
© Helmut Luther
Landmann und Genie: Giuseppe Verdi, der hier in Busseto thront, gilt zumindest in seiner oberitalienischen Heimat als größter Italiener aller Zeiten
© Helmut Luther
Landmann und Genie: Giuseppe Verdi, der hier in Busseto thront, gilt zumindest in seiner oberitalienischen Heimat als größter Italiener aller Zeiten
Das Hinweisschild ist handgemalt. Hier geht es von der Hauptstraße, die entlang des Flussufers nach Polesine führt, zur Tenuta Agricola Mezzadri. Zum Bauernhof, um den herum altes Ackergerät rostet, führt eine Schlaglochpiste mit Pfützen, denn es hat geregnet in den vergangenen Tagen, wie so oft in der tellerflachen oberitalienischen Tiefebene, durch die sich Italiens größter Fluss wälzt, der Po. Erst nach mehrmaligem Läuten öffnet sich die Haustür, nur einen Spaltbreit. Heraus blickt ein alter Herr mit Filzhut und zerschlissenem Pullover. Dem Mann ist deutlich anzusehen, dass er die Tür am liebsten gleich wieder zuschlagen würde. „Keine Bilder“, brummt Roberto Mezzadri und lässt den Besucher endlich herein, der Fotoapparat muss jedoch verschwinden. Erst kürzlich seien Japaner hier aufgetaucht, erklärt Mezzadri. „Zuerst sagten sie: ,Nur ein paar Erinnerungsbilder‘, dann haben sie alles gefilmt, um unsere Produkte zu kopieren.“
Das Firmengeheimnis heißt Culatello: die beste Hälfte vom schwarzrot gefleckten Parma-Schwein, mindestens sechzehn Monate in der Luft getrocknet. Während dieser Zeit verliert der Schinken die Hälfte seines ursprünglichen Gewichtes und verwandelt sich, langsam die Form einer zu groß geratenen Birne annehmend, in eine süßlich schmeckende Delikatesse. Verantwortlich dafür sei vor allem eine klimatische Besonderheit, erklärt Robertos Sohn Fernando, der inzwischen von einem Kontrollgang zurückgekehrt ist, seine schlammverschmierten Gummistiefel stehen jetzt vor der Haustür neben den väterlichen Stiefeln. „Mit den Ostwinden steigen vom Po feuchte Luftmassen auf.“ In den hiesigen Ziegelsteinkellern wüchsen Schimmelpilze heran, die dem Culatello zusammen mit Gewürzen sein Aroma verliehen. Mehr über Techniken und Rezepte wollen die Mezzadris aber nicht verraten, auch ohne Kamera wird kein Blick in den Keller erlaubt.
Wie passt das zusammen?
„Was wenige Kilometer entfernt auf der anderen Flussseite als Culatello angeboten wird, kann man vergessen, die kriegen das nicht hin“, behauptet stattdessen der Seniorchef. Ein bisschen ähneln die beiden – der Alte hager und groß gewachsen, der Junge bullig mit kurzen, schwarzen Haaren – Don Camillo und Peppone, wie sie die Vorzüge ihres Culatello preisen und sich dabei dauernd ins Wort fallen. So heißen die berühmten, zerstrittenen Dorfpotentaten in den Erzählungen Giovannino Guareschis. Der Schriftsteller, der mit seinem Werk der kleinen Welt der Poebene ein Denkmal setzen wollte, stammte selbst aus dieser Region. 1968 wurde er in Roncole begraben.
© F.A.Z.
Der berühmteste Spross des winzigen Dorfes ist freilich Giuseppe Verdi. Roncole, das sich heute mit dem stolzen Beinamen Roncole Verdi schmückt, gehört zur Fünftausend-Einwohner-Gemeinde Busseto und befindet sich auf halber Strecke zwischen den 65 Kilometer auseinanderliegenden Provinzzentren Parma und Piacenza. In diesem Landstrich, in dem neben Culatello Küchenklassiker wie Parmesankäse und Parmaschinken hergestellt werden, ist man noch vom Knirps bis zur Greisin Mitglied im Kirchenchor, die Männer fahren praktische Dreirad-Transporter, mangels Disco trifft sich die Jugend bis spätnachts auf der Piazza. Gleich hinter Verdis Geburtshaus dehnen sich Getreidefelder aus, umrahmt von faulig riechenden Wasserkanälen. Wenig entfernt rauscht der graue Po durch die Ebene, flankiert von Schilfgürteln und sumpfigen Wäldern.
Der kleine Verdi wird hier über die Gräben gesprungen sein oder Vogelnester ausgeraubt haben. Der später unermesslich reiche Komponist hat rundherum Hunderte Hektar Grund aufgekauft. Seine Opern wurden in Paris, Mailand, London oder St. Petersburg uraufgeführt. Die meiste Lebenszeit verbrachte der Künstler jedoch in seiner Heimatregion, in der sich im Radius von ein paar Kilometern die Dörfer aneinanderreihen, aus denen alle seine Vorfahren stammen. Kurvt man durch dieses im Winter häufig nebelverhangene, im Sommer unter einer Dunstglocke brütende Bauernland und erklingen aus dem CD-Spieler Verdi-Melodien, fragt man sich, wie das zusammenpasst: diese grüne, friedliche, monotone, auf die Dauer auch langweilige Tiefebene und eine Musik, die beflügelt. Bei der man am liebsten rechts ranfahren würde, um lauthals die schmissigen Chorlieder mitzusingen – hört ja keiner zu.
Verdis Orgel
Und dennoch behauptet jeder, den wir hier fragen, dass Giuseppe Verdi in der Po-Landschaft tief verwurzelt war. „Verdi suchte die Einsamkeit, hier fand er Ruhe und Inspiration“, sagt etwa Stefano Pareti. Und zitiert gleich den Maestro persönlich: „Ich bin und werde immer ein Bauer von Roncole sein.“ Wir treffen Stefano Pareti in einem Café an der Piazza Cavalli, dem von zwei bronzenen Pferdestatuen bewachten Hauptplatz Piacenzas. Hier soll unsere Reise in den Fußstapfen des Musikgenies beginnen. Schon zu Verdis Zeiten war Piacenza ein politisches und wirtschaftliches Zentrum. „Er hielt sich oft in der Stadt auf. Verdi war ein geschickter Unternehmer, besaß mehrere Gutshöfe und beschäftigte ein Heer von Dienstleuten. In Piacenza verhandelte er mit Geschäftspartnern oder nahm als Abgeordneter an den Sitzungen der Provinzregierung teil“, erzählt Pareti, der selbst in den achtziger Jahren Bürgermeister von Piacenza war. Im Sitzungssaal des Palazzo della Provincia treffen wir ihn zum ersten Mal: Giuseppe Verdi als lebensgroße Bronzebüste. Doch im Gegensatz zu den bekannten Altersbildern, die an den greisen Tolstoi erinnern, hat der Musiker hier ein rundes, weiches Gesicht und strahlt etwas Gemütliches aus. Verdi war eben, so sieht es Stefano Pareti, ein echtes Kind der Poebene, die für ihre kulinarischen Spezialitäten berühmt sei. „Zu seinen Lieblingsspeisen gehörten gekochte Schweinsschulter und Risotto mit Fleischsülze. Auf Reisen nahm er stets den eigenen Koch mit – sowie Kisten voller Pasta, Culatello und Wein.“
Gewohnt hat Giuseppe Verdi bei seinen Stadtvisiten stets im mondänen Albergo San Marco. Der Palazzo war zeitweilig Sitz der städtischen Polizei, heute steht das Gebäude leer und kann nicht besichtigt werden. Durch ein Fenster erspähen wir mit Blumenranken bemalte Wände sowie ein kunstvoll verziertes Eisengeländer im Belle-Epoque-Stil. Prunkvolle Bauten, Nobelgeschäfte und Szenelokale gibt es in Piacenza viele. Durch die Straßen eilen Männer mit Businesskoffern und Damen in engen Jeans und kniehohen Lederstiefeln, die Augen bedeckt von einer modischen Sonnenbrille. Doch so richtig glänzt Piacenza eigentlich nur im Zentrum. Je weiter man sich von den Hauptstraßen entfernt, desto poröser werden die Palazzi. Geschäfte dämmern mit heruntergelassenen Rollläden vor sich hin, an vernagelten Fenstern hängen Verkaufsschilder, und in den Mauerritzen halbverfallener Ziegelbauten gurren die Tauben. Viele junge Stadtbewohner ziehen ins Umland, weil sich dort große Betriebe angesiedelt haben und die Wohnungen billiger sind.
So müssen wir einen hässlichen Siedlungsbrei hinter uns lassen, um wieder aufzuatmen. Im lokalen Tourismusbüro erhielten wir Faltblätter zur Erkundung der „Verdi-Region“. Wir folgen einem Tipp von Stefano Pareti, der als erste Station Saliceto di Cadeo empfahl. Verdi besuchte dort seine Großeltern mütterlicherseits, die Kirche zum Heiligen Apostel Petrus hütet eine Orgel, auf der das kleine Genie geübt hat. Nach Saliceto führen schmale, als Fahrradroute ausgeschilderte Teersträßchen. Man passiert verödete Bauernhöfe, Felder mit wogendem Getreide, Weinäcker und von Hecken überzogenes Sumpfland – hier irgendwo wird der erfolgreiche Komponist mit seinen Jagdfreunden nach Fasanen und Reihern geschossen haben. Heute genügen ein Mann und ein Traktor, um die riesigen Ackerflächen zu bewirtschaften. „Deshalb verfallen die Gehöfte allmählich, weil hier sonst niemand mehr arbeitet“, erklärt Don Stefano. Der junge Pfarrer von Saliceto empfängt uns mit tief über die Ohren herabgezogener Wollmütze – es sei immer so kalt hinter den dicken Mauern, entschuldigt er die für seinen Stand eher unübliche Kopfbedeckung. Dann zeigt uns der Geistliche die Orgel auf einer Empore, die hölzerne Brüstung ist mit dem Emblem des heiligen Petrus verziert, zwei gekreuzten Schlüsseln. Auf der Orgel aus dem achtzehnten Jahrhundert habe Giuseppe Verdi Teile seiner Oper „La Forza del Destino“ komponiert, erzählt Don Stefano stolz. Er selbst sei leider nicht besonders musikalisch, „ich könnte nicht mal alle Verdi-Opern aufzählen“. Aber ein religiöser Hymnus, zu dem den Komponisten ein Fresko im benachbarten Cortemaggiore inspiriert haben soll, gefalle ihm sehr gut.
„Schön, schön! Langeweile, Langeweile!“
In dem Städtchen, pittoresk wie zu Verdis Zeiten, mit Arkadengängen, zipfelbemützten Kirchen und steingepflasterten Plätzen, über die Schwalben im Zickzackflug jagen, ist heute Wochenmarkt. Angeboten werden billige Kleider sowie grüne Pflänzchen für den Gemüsegarten, gekauft wird wenig. Vor einem Lieferwagen hat sich eine Warteschlange gebildet, darunter Frauen in exotisch bunten Kleidern, sie lassen sich von einem Mann mit Schweißerbrille die gebrauchten Küchenmesser nachschleifen. „Die Milchkühe für den Parmesankäse, der hier produziert wird, versorgen hauptsächlich Inder – das sind ja heilige Tiere für sie“, erfahren wir von einer Rentnergruppe, die sich in einer finsteren Bar zum Kartenspiel trifft. Spricht man die Männer auf Giuseppe Verdi an, weiß fast jeder eine Geschichte zu erzählen.
Verdi, so heißt es, habe der Heimat etwas zurückgeben wollen – nach dem Wofür fragen wir nicht, man will nicht unhöflich sein –, daher habe er für die arme Landbevölkerung ein Krankenhaus und einen Kindergarten errichten lassen. Er sei ein großer Wohltäter gewesen, ein „benefattore“, sagen die Alten, was im Italienischen ziemlich andächtig klingt. Andererseits war der Künstler wohl ein bisschen knauserig. Sein Großvater, erzählt etwa Ricardo, habe Verdi immer die Telegramme ins Haus gebracht. „Der vereinbarte Preis betrug fünf Centesimi. Als Giuseppe Verdi einmal zehn Centesimi gab, meinte er beim nächsten Mal, dass er dafür schon bezahlt hätte.“ Da lachen die anderen. Die Anekdote verschafft dem Komponisten Sympathien. So ähnlich hätten es diese alten Männer wohl auch gemacht. „Ein Bauer hält sein Geld hübsch zusammen“, erläutert einer die Moral der Geschichte.
Weitere Artikel
Verdi-Haus: La Forza del Denaro  
Und wie sie so dahocken, knorrige Typen, und mit den Händen auf den Tisch klopfen, um ihren Worten Nachdruck zu verleihen, das ist aber nie böse gemeint, dann glaubt man plötzlich eine physiognomische Verwandtschaft zu entdecken. Man braucht ja nur die Fotos in der Villa Verdi anzuschauen, seinem Haus in Sant’ Agata, das der Meister über Jahrzehnte hinweg ständig erweiterte: in die blassen Gesichtszüge eines Elfenbeinturmbewohners blickt man nicht. In Sant’Agata lebte Giuseppe Verdi ein halbes Jahrhundert, dort empfing er Gäste aus ganz Europa, komponierte unermüdlich und fuhr täglich um fünf Uhr morgens mit seinem Einspänner eine windschiefe Platanenallee entlang, um den Fortgang der Feldarbeiten zu kontrollieren. Müsste, wo seine unsterblichen Melodien entstanden, nicht der Geist des Komponisten zu spüren sein? In den öffentlich zugänglichen Sälen ist Verdis Arbeitspult ausgestellt, sein Sterbebett, die gipserne Totenmaske. „Schön, schön! Langeweile, Langeweile!“, hat er mit Bleistift an den Rand des Librettos von Richard Wagners Lohengrin gekritzelt. In den Räumen riecht es wie in Großmutters Kleiderschrank. Aber ohne persönliche Erinnerung wirken die Gegenstände, darunter Reliquien wie eine Haarlocke des Meisters, vor allem alt und leblos. Weder das Knarren der Dielenböden noch die Erläuterungen einer Museumsführerin bringen einem das Musikgenie, das hier seine Ideen ausbrütete, wirklich näher. Denn es fehlt hier das Wichtigste – die Musik.
Wie im Hotel
Zwar wird es ringsum Verdi-Konzerte zuhauf geben, wenn im Sommer der Festivalbetrieb läuft – über hundert Konzert- und Theatersäle gibt es in der Region. Aber der authentischste und anrührendste Erinnerungsort ist wohl die Casa Verdi in Mailand, wo der Komponist mit seiner zweiten Ehefrau Giuseppina Strepponi begraben wurde. Wie ein Märchenschloss ragt das vom Komponisten gestiftete Altersheim für Musiker an der Piazza Buonarroti empor, kein schlechter Ort für die letzte Lebensetappe, ein Tempel der Musen und des guten Geschmackes mit Marmorportal und neugotischen Fensterbögen. Zurzeit leben hier etwa fünfzig betagte Tenöre, Pianisten, Diven und Geiger gemeinsam mit sechzehn Musikstudenten des Teatro alla Scala. Nachdem sich eine hölzerne Flügeltür geöffnet hat, wehen einem aus dem Obergeschoss Klavierakkorde, Tonleiterübungen eines Soprans entgegen, Bruchstücke aus Il Trovatore: „Udiste ... Mira, di acerbe lacrime.“
Wir haben Glück. Heute Abend geben Musikstudenten ein Konzert zu Ehren des Stifters, wir dürfen bei der Generalprobe dabei sein. Während sich im großen Saal unter venezianischen Kristalllüstern der bärtige Baritonsänger Mikheil Kiria aus der Ukraine mächtig aufpumpt, die Silberstimme der italienischen Sopranistin Alcide Quintavalla schmelzend tönt, trinken nebenan einige alte Musiker ihren Nachmittagstee. Da ist etwa die Pianistin Paula Pricipe. Sie gebe immer noch Klavierunterricht, erzählt die 84 Jahre alte Dame, und arbeite bei der Hauszeitung mit. „Mein Kopf ist noch gut, nur die Beine wollen nicht mehr“, meint Signora Principe und zeigt auf den Rollator, der hinter ihr steht. Am Nachbartisch sitzt Luisa Mondelli, ehemalige Sopransängerin in roter Strickjacke, um den Hals eine Perlenkette. Frau Mondelli ist neunzig Jahre alt, körperlich und geistig wirkt sie viel jünger. Seit zehn Jahren lebe sie in der Casa Verdi. „Wie im Hotel“, mehr lässt sich die alte Dame zu diesem Thema nicht entlocken, schweift dafür umso lieber zurück in die Vergangenheit. „Ich stand mit der Callas auf der Bühne – gespielt wurde La Traviata, Callas war Violetta und ich Annina, ihre Vertraute und Dienerin.“ Um ihre Meinung zur Sopranistin von heute Abend befragt, antwortet Signora Mondelli schlau: ganz ordentlich mache die junge Frau ihre Sache, „aber die Callas gibt es nur einmal.“ Nach dem Konzert, wenn auf der Bühne Blumen überreicht werden, fühlt sich Luisa Mondelli, die hinten zuhörte, unbeobachtet und lässt alle Vorsicht fahren. Sie winkt Dino heran, einen Betreuer, und zischt ihm etwas Unfreundliches „über die da vorne“ ins Ohr. Dino, der die Schwächen von Signora Mondelli kennt, verzieht genervt das Gesicht. Giuseppe Verdi hingegen, der die Szene von einem Wandbild überblickt, lächelt milde.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
