<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:28:21 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:54:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/papst-frauen-priester-kardinaele</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/papst-frauen-priester-kardinaele</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Papst: Frauen als Priester? Nein, als Kardinäle!</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/papst-frauen-priester-kardinaele"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/kardinaele-papst/kardinaele-papst-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Männerbünde im Vatikan werden bleiben, sagt Theologin Johanna Rahner im Interview. Dennoch könnten Frauen in der katholischen Kirche bald mehr Macht bekommen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Evelyn Finger</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Papst: Frauen als Priester? Nein, als Kardinäle!
Der Papst und die Frauenfrage. Ein Gespräch mit Johanna Rahner. Von  Evelyn Finger
6. Oktober 2013  15:48 Uhr  63 Kommentare
Gibt es bald auch weibliche Kardinäle?  |  © Michael Kappeler/dpa
DIE ZEIT: Frau Rahner, die E-Mails römischer Katholiken enden neuerdings mit der Abschiedsformel         "Schöne Grüße aus dem revolutionären Rom!" Ist dort Revolution?
Johanna Rahner: Ich höre, im Vatikan wird wieder gelacht. Das scheint unter Benedikt nicht so üblich         gewesen zu sein. Da ist eine neue Atmosphäre. Aber Revolution hieße strukturelle         Veränderung, neue Machthabe, Ende alter Männerbünde. Das sehe ich nicht.
Anzeige
ZEIT: Der Papst lässt sich jetzt beraten.
Johanna Rahner
50, lehrt Systematische Theologie in Kassel. 2014 übernimmt sie in der Nachfolge Hans Küngs die Leitung des Instituts für Ökumenische Forschung in Tübingen.
Rahner: Ich bin sicher, dass Benedikt XVI. und Johannes Paul II. das auch getan haben. Neu ist,         dass Franziskus es öffentlich verkündet, dass er die Bischöfe auffordert, sich aktiv         einzumischen. Es gibt auch eine Revolution des Denkens. Vielleicht ist das ein Anfang.
ZEIT: Und das Frauenpriestertum? Franziskus hat die Frauen wortreich gerühmt.
Rahner: Er fordert zunächst mal die Präsenz der Frauen in kirchlichen Leitungsfunktionen. Damit         stellt er indirekt die Machtfrage. Falls er sie zugunsten der Frauen beantwortet, ihnen also         Beteiligungsvollmacht gibt, wären wir einen Schritt weiter.
ZEIT: Mehr Macht, aber keine priesterliche Würde. Wie passt das zusammen?
Rahner: Nach katholischem Verständnis bedeutet das Priesteramt nicht Machtausübung, sondern Dienst         an der Gemeinde. Aber es wäre eine theologisch delikate Aufgabe, weibliche Leitungsvollmacht         klar vom Priesteramt zu trennen. Vielleicht gelingt es. Ein Kollege sagt gern: Historisch         gesehen müssen Kardinäle keine Priesterweihe haben.
ZEIT: Frauen gleich als Kardinäle!
Rahner: Ja. Bleibt die kleine Komplikation, dass nach geltendem Recht nur Bischöfe Kardinal werden         können. Am schwierigsten ist, dass es keine christliche Tradition des weiblichen         Priestertums gibt. Deshalb haben auch die Protestanten erst seit fünfzig Jahren         Pfarrerinnen, und immer noch gibt es innerkirchlichen Widerstand. Johannes Paul II. hatte         übrigens eine Schweigepflicht zum Thema Frauenpriestertum verhängt.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
