<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:25:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:27:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/mathematik-schule-bildungsoekonomie-eric-hanushek-ludger-woessmann</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/mathematik-schule-bildungsoekonomie-eric-hanushek-ludger-woessmann</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Mathematik : Rechnen macht reich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/mathematik-schule-bildungsoekonomie-eric-hanushek-ludger-woessmann"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/rechnen-schueler/rechnen-schueler-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Gefährden schlechte Mathematiknoten unsere Zukunft? Ein Gespräch mit dem amerikanischen Bildungsökonomen Eric Hanushek und seinem deutschen Kollegen Ludger Wößmann.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Peter Wagner</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schule
Mathematik und Ökonomie: Rechnen macht reich
Gefährden schlechte Mathematiknoten unsere Zukunft? Ein Gespräch mit dem amerikanischen Bildungsökonomen Eric Hanushek und seinem deutschen Kollegen Ludger Wößmann Von Peter Wagner
2. Oktober 2013  16:42 Uhr  51 Kommentare
Zwei Schülerinnen aus Schwerin  |  © Jens Büttner/dpa
ZEIT: Herr Hanushek, Herr Wößmann, wenn zwei angesehene Bildungsökonomen auf die Bühne klettern         und davor warnen, dass schlechte Mathekenntnisse das Wohlergehen einer Nation gefährden,         hören viele hin. Aber warum sind Sie gar so sehr auf Mathe fixiert?
Ludger Wößmann: Ich bekomme eine nahezu perfekte Vorhersage der künftigen wirtschaftlichen Entwicklung         einer Nation, wenn ich mir die Testergebnisse von Schülern dieses Landes in Mathe und         Naturwissenschaften anschaue.
Anzeige
ZEIT: Sie könnten sich doch auch anschauen, wie zum Beispiel Lesekenntnisse mit der         wirtschaftlichen Entwicklung verknüpft sind.
Eric Hanushek
Jahrgang 1943, gilt als führender Bildungsökonom der USA. Er forscht an der Universität Stanford und saß dem National Board for Education Sciences vor. Bekannt wurde Hanushek durch seine Erkenntnis, dass die Qualität der Lehrer den Lernerfolg von Schülern bestimmt – und nicht die finanzielle Ausstattung der Schulen.
Eric Hanushek: Das Testen von Lesefähigkeiten ist im internationalen Vergleich nicht so zuverlässig wie         Mathe. Ich kann hier einen englischen Text vorlesen und Sie einen deutschen. Wie sollen wir         sagen, wer von uns beiden besser liest? Mathematik und Naturwissenschaften bieten die         Möglichkeit, genau zu messen, wie es um die Fähigkeiten von Schülern steht. Außerdem kann         ich Sie beruhigen. Selbst wenn wir die Lesefähigkeiten mit in die Auswertung nehmen – unsere         Rückschlüsse auf das Wirtschaftswachstum ändern sich dadurch nicht.
ZEIT: Auf Seite 61 Ihres soeben in Amerika erschienenen Buches Endangering Prosperity zeigen Sie eine Kurve, die von links nach rechts steigt. Ich kann sehen, wie sich das Bruttoinlandsprodukt der USA in den nächsten achtzig Jahren         verändern würde, wenn die amerikanischen Schüler in Mathe und Naturwissenschaften so gut         würden wie jene in Kanada oder Singapur. Da scheint es ganz schön viel Potenzial zu geben.         Wie sind Sie auf diesen Zusammenhang gekommen?
Hanushek: Wir haben uns angeschaut, wie Schüler weltweit bei Tests abschneiden, die mit Pisa         vergleichbar sind. Wenn man über mehr als 40 Jahre hinweg die Testergebnisse und das         Wirtschaftswachstum in einem Land ins Verhältnis setzt, bekommt man ein verblüffendes         Ergebnis: Das Bildungsniveau der Schüler hat ganz klar einen Effekt auf das         Wirtschaftswachstum. Mit diesem Wissen haben wir simuliert, welchen Effekt eine Schulreform         in den USA auf die Wirtschaft haben könnte. Herausgekommen ist die Abbildung, von der Sie         sprechen.
ZEIT: Herr Wößmann, gilt die Kurve auch für Deutschland?
Ludger Wößmann
wurde 1973 geboren. Er leitet das Zentrum für Bildungs- und Innovationsökonomik am ifo Institut für Wirtschaftsforschung in München und ist Professor für Bildungsökonomik an der Ludwig-Maximilians-Universität. Er ist Gründungsmitglied des Aktionsrats Bildung und war Gastprofessor an den Universitäten Harvard und Stanford.
Wößmann: Absolut. Vor gut zwölf Jahren, bei den ersten Pisa-Ergebnissen, lagen wir noch deutlich         hinter den Amerikanern. Seitdem haben wir sie überholt. Nach allem, was wir wissen, hat         diese Verbesserung eine Auswirkung auf das Wirtschaftswachstum. Wenn die besseren         Matheschüler auf den Arbeitsmarkt kommen, werden sie innovativer sein und Fähigkeiten haben,         die der Wirtschaft helfen. Doch Kanada und Finnland sind auch uns immer noch voraus. Es gibt         noch viel zu tun.
ZEIT: Der Bildungsreformer Wilhelm von Humboldt wünschte sich einst eine Bildung, die nicht von         der Wirtschaft gelenkt wird. Finden Sie nicht, dass es ein Armutszeugnis ist, wenn uns die         Aussicht auf ein höheres Bruttoinlandsprodukt zum Lernen motivieren muss?
Wößmann: Moment! Humboldt kritisierte nicht die alltägliche Nützlichkeit von Bildung, sondern die         Spezialisierung der Menschen auf nur einen Beruf. Er wünschte sich mehr Allgemeinbildung.         Wenn wir den Leuten mehr generelle Fähigkeiten beibringen, so seine Ansicht, dann sind sie         nicht mehr nur auf einen Beruf festgelegt und können vielleicht später noch wechseln. Und         einige unserer jüngsten Forschungen gehen genau in diese Richtung: Die deutsche Fokussierung         auf die berufliche Ausbildung birgt Gefahren.
ZEIT: Kritisieren Sie das berühmte duale Ausbildungssystem?
Wößmann: Ich will sagen, was wir wissen. Wenn Menschen Anfang fünfzig arbeitslos werden und bleiben,         dann hat das häufig damit zu tun, dass sie eine sehr spezielle Ausbildung genossen haben.         Ihnen fällt es wesentlich schwerer, sich auf einem sich verändernden Arbeitsmarkt         anzupassen.
Jüngste Forschungen zeigen: Die deutsche Fokussierung auf die berufliche Ausbildung birgt Gefahren
Ludger Wößmann
ZEIT: Nun sind in Südeuropa gerade besonders viele anpassungsfähige, junge, gut gebildete         Menschen arbeitslos. Die Occupy-Bewegung in den USA entstand, weil gut ausgebildete Menschen         keine adäquaten Jobs fanden. Ein Problem mit schlecht ausgebildeten Menschen gibt es doch         gerade nicht, oder?
Wößmann: Oh doch: Selbst in Spanien ist die Arbeitslosigkeit bei jungen Menschen ohne Ausbildung         mehr als doppelt so hoch wie bei jungen Hochschulabsolventen. Die öffentlichen Diskussionen         ignorieren allzu oft die Tatsachen. Aber wir beschäftigen uns in unserem Buch nicht mit         Konjunkturzyklen oder der Finanzkrise. Wir denken darüber nach, was langfristig getan werden         muss.
ZEIT: Sie haben die Zahlen aus dem amerikanischen Schülerleistungstest mit den Pisa-Daten         zusammengebracht, um einen noch genaueren Stand der USA im weltweiten Vergleich zeigen zu         können. Warum diese Mühe?
Hanushek: Anders als in anderen Ländern ist es in den USA sehr schwierig, den Leuten klarzumachen,         dass wir ein Problem mit dem Schulsystem haben. Die neuen Zahlen zeigen, dass wir mit         unseren Fähigkeiten in Mathematik gerade einmal Litauen hinter uns lassen.
Wößmann: Die USA stehen mit der Leistungsfähigkeit ihrer 15-jährigen Schüler in Mathematik im         internationalen Vergleich zwischen Portugal und Italien auf Platz 32.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
