<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:44:13 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:39 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/prefab-sprout-crimson-red</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/prefab-sprout-crimson-red</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Prefab Sprout: Zu Besuch bei Professor Pop</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/prefab-sprout-crimson-red"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/musik/2013-10/prefab/prefab-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Früher wollten Prefab Sprout mit ihrer Musik die Welt verändern. Heute arbeitet ihr Frontsänger Paddy McAloon allein und begreift sich als Privatgelehrter.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Jürgen Ziemer</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Prefab Sprout: Professor Pop
Prefab Sprout: Professor Pop
Früher wollten Prefab Sprout mit ihrer Musik die Welt verändern. Heute arbeitet ihr Frontsänger Paddy McAloon allein und begreift sich als Privatgelehrter. Ein Besuch bei dem großen Songwriter in der englischen Provinz von Jürgen Ziemer
7. Oktober 2013  13:47 Uhr  4 Kommentare
"Als Autor braucht man manchmal die Arroganz einen Juwelendiebs", sagt Paddy McAloon.  |  © Kevin Westenberg
Septemberstimmung im nordenglischen Städtchen Durham. Ein paar müde       Sonnenstrahlen fallen zwischen den Wolken herab, doch die wirklich guten Tage sind vorbei.       Vielleicht ahnt das auch der ältere Herr mit dem Rauschebart und den langen weißen Haaren, der       über die mittelalterliche Elvet Bridge schlendert, als gäbe es dort keine Touristen, die in       kreischbunter Funktionskleidung im Weg stehen. Man könnte ihn für einen Literaten halten oder       einen exzentrischen Professor. Doch Paddy McAloon ist Popmusiker, der Kopf der Band Prefab       Sprout – auch wenn er sich lange von der Welt der Charts verabschiedet hat.
Wie eine Flaschenpost schickt er im Abstand von vielen Jahren immer mal wieder ein Album in den Ozean der Neuerscheinungen. Kritiker feiern den Mann dann regelmäßig wie einen Heiligen, einen Brian Wilson aus Englands grimmigem Norden. Allein die Tatsache, dass vor einigen Wochen neue Songs auf YouTube auftauchten, führte zu hysterisch-hymnischen Vorabbesprechungen, die Hoffnung, dass es im Herbst ein neues Album von Prefab Sprout geben könnte, trieb die Euphorie auf einsame Spitzen. Aber warum bloß, wer ist dieser Paddy McAloon? Ein Genie oder doch bloß ein begabter Kunsthandwerker des Pop?
Anzeige
Alben wie From Langley Park To Memphis oder Andromeda Heights sind seltene Exemplare einer Gattung, die man Autorenpop nennen könnte – so literarisch in ihrem Anspielungsreichtum, dass man sich bisweilen Fußnoten wünscht, und musikalisch so kenntnisreich in Szene gesetzt, dass sich Connaisseure behaglich in die Polster ihr Kopfhörer kuscheln. In den Achtzigern gab es bei Prefab Sprout sogar einen gewissen Willen zur Jugendlichkeit: Das Cover ihres Klassikers Steve McQueen zeigt drei Jungs, ein Mädchen und ein altes Triumph-Motorrad – die Musikgruppe als romantische Außenseiterbande. Dahinter die kalten Nebel und kahlen Äste der nordenglischen Provinz: eine perfekte Schnittmenge aus James Dean, Nouvelle Vague und britischer Working-Class-Attitude. Die Rebellion von Prefab Sprout fand im Programmkino statt.
Prefab Sprout
Anfangs ähnelten sie noch einer echten Band: Prefab Sprout, in den frühen         Achtzigern in Nordengland gegründet. Neben Paddy McAloon an der Gitarre         zupfte Bruder Martin den Bass, es gab einen Schlagzeuger, und Freundin Wendy           Smith steuerte zarte Zweitstimmen bei. Doch nach diversen Versuchen, sich in den         Top Ten zu etablieren, entwickelte die Gruppe sich mehr und mehr zu einem Solounternehmen.         Heute macht McAloon              alles allein: schreiben, arrangieren, aufnehmen.         Geblieben ist die Hoffnung auf einen Pop für den denkenden Menschen.
Das neue Album Crimson/Red von Prefab Sprout ist erschienen bei Embassy of Music/Warner.
28 Jahre liegen zwischen Steve McQueen und dem Paddy McAloon, der jetzt vor dem Royal County steht – einer an Britishness nicht zu überbietenden Häuserzeile, die inzwischen ein Hotel beherbergt. Freundlich strahlen seine Augen – jedenfalls stellt man sie sich freundlich und strahlend vor, denn unter der riesigen Sonnenbrille, die er noch über seiner normalen Brille trägt, sind sie kaum zu erkennen. Jetzt geht ein Ruck durch seine Figur: Aber natürlich, klar, der Journalist aus Hamburg, der über das neue Prefab-Sprout-Album Crimson/Red reden möchte! "Gehen wir doch rein und suchen uns ein Plätzchen", sagt er, als wären wir alte Freunde. Kaum in den weichen Polstern einer Sitzecke gelandet, beginnt Paddy McAloon zu erzählen – atemlos ausschweifend, aber immer klug und reflektiert.
Es ging ihm nicht gut in letzter Zeit, vor allem gesundheitlich. Vor etwa zehn Jahren löste sich auf beiden Augen die Netzhaut, was zu einer zeitweiligen Erblindung führte und bis heute operativ behandelt wird. 2006 folgte ein schwerer Tinnitus, der zusammen mit einer sogenannten Hyperakusis dafür sorgt, dass McAloon selbst kleine Geräusche als unerträglich laut empfindet. Seitdem ist es ihm unmöglich, mit anderen Musikern in einem Raum zu arbeiten. Ein Flugzeug hat der 56-Jährige schon lange nicht mehr betreten, Konzerttourneen sind undenkbar. Aus Prefab Sprout, einer Band von vier Freunden aus Durham, wurde das Projekt eines Solokünstlers. "Niemand würde ein Album von Paul McCartney als Werk der Beatles durchgehen lassen", klagt McAloon. Aber was soll er tun?
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
