<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:11:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:45:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/Trojanow-Einreise-USA-Verbot</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/Trojanow-Einreise-USA-Verbot</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Ilija Trojanow: "Ich möchte mit dieser Bundesregierung nichts zu tun haben"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/Trojanow-Einreise-USA-Verbot"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/trojanow-2/trojanow-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das US-Einreiseverbot für Ilija Trojanow sorgt für große Empörung. Im Interview wirft der Autor der Bundesregierung vor, ihre Bürger nicht ausreichend zu schützen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Christopher Pramstaller</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 16:43:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
ZEIT ONLINE: Sie sind wieder zurück in Deutschland. Wie aufgebracht sind Sie noch?
Trojanow: Ich bin per se keine Person, die in solchen Ausnahmesituationen besonders heftig reagiert, weil ich davon schon einige erlebt habe. Wenn man viel reist und viel in der Welt recherchiert hat, ist man gewisse Wirrungen und Belastungen gewohnt. Für mich persönlich war das also kein großer Schlag. Ich frage mich aber, was genau die Hintergründe sind. Und die Tatsache, dass ich darüber nur spekulieren kann, irritiert mich sehr. Das ist exemplarisch für diese Black-Box, in der Dienste und Behörden im völlig Geheimen operieren.
ZEIT ONLINE: 2009 haben Sie zusammen mit Juli Zeh das Buch Angriff auf die Freiheit geschrieben. Außerdem waren sie einer der Erst-Unterzeichner eines Protestbriefs wegen der NSA-Affäre an die Bundeskanzlerin. Sie vermuten einen Zusammenhang?
Trojanow: Ja. Sie haben nur zwei von einer Vielzahl von Aktivitäten genannt. Ich übertreibe wohl nicht, wenn ich mich zu den Autoren im deutschsprachigen Raum zähle, die in den vergangenen Jahren besonders aktiv waren, wenn es um Bürgerrechte und Datenschutz ging. Das ist eine Erklärungsmöglichkeit. Wir wissen von anderen Kollegen, zum Beispiel all jenen, die derzeit die Snowden-Akten aufarbeiten, dass sie  schikaniert werden und wir wissen von vielen anderen Fällen, in denen Journalisten, Autoren und Wissenschaftler überwacht werden. Der Zusammenhang würde mich also nicht überraschen.
Ilija Trojanow
Ilija Trojanow, 48, ist ein deutscher Schriftsteller. Seit mehreren Jahren beschäftigt er sich mit den Themen Bürgerrechte und Überwachung.
ZEIT ONLINE: Sie kennen den Grund ihrer Einreiseverweigerung der USA nicht. Gibt es eine Möglichkeit, sie jemals zu herauszufinden?
Trojanow: Nein, die gibt es nicht. Das haben diese Behörden schließlich auch nicht nötig. Es würde dem Selbstverständnis von Homeland Security widersprechen. Was dort geschieht, ist in deren Augen Recht, weil sie die Sicherheit der Vereinigten Staaten garantieren. Eine Rechtfertigung scheint unnötig.
ZEIT ONLINE: Wurde Ihnen zum ersten Mal ein Visum verweigert?
Trojanow: Als ich letztes Jahr ein Arbeitsvisum als Gastprofessor in St. Louis beantragt habe, wurde ich unglaublich lange hingehalten, weit über die normalen Fristen hinaus. Als ich die Gründe wissen wollte, habe ich immer die gleiche Antwort bekommen: Wir geben grundsätzlich keine Auskunft.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
