<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:11:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:45:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/deutscher-fernsehpreis-gewinner</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/deutscher-fernsehpreis-gewinner</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Preisverleihung: Ottfried Fischer erhält Fernsehpreis für sein Lebenswerk</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/deutscher-fernsehpreis-gewinner"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/film/2013-10/fernsehpreis-ottfried-fischer-2/fernsehpreis-ottfried-fischer-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der bayerische Schauspieler Ottfried Fischer hat beim Deutschen Fernsehpreis den Ehrenpreis erhalten. Auch die umstrittene ZDF-Doku "Auf der Flucht" wurde ausgezeichnet.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 21:20:31 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
Preisverleihung: Ottfried Fischer erhält Fernsehpreis für sein Lebenswerk
Der bayerische Schauspieler Ottfried Fischer hat beim Deutschen Fernsehpreis den Ehrenpreis erhalten. Auch die umstrittene ZDF-Doku "Auf der Flucht" wurde ausgezeichnet.
2. Oktober 2013  23:04 Uhr  17 Kommentare
Schauspieler Ottfried Fischer bei der Verleihung des Deutschen Fernsehpreises im Coloneum in Köln  |  ©  Rolf Vennenbernd/dpa
Der bayerische Schauspieler und Kabarettist Ottfried Fischer – bekannt unter anderem in seiner Rolle als "Bulle von Tölz" – wurde beim Deutschen Fernsehpreis mit dem Ehrenpreis der Stifter für sein Lebenswerk ausgezeichnet. Als beste Schauspielerin wurde Susanne Wolff für ihre Rolle in dem ARD-Drama Mobbing geehrt. Wolff setzte sich gegen Naja Uhl, Claudia Michelsen, Julia Jäger und Alice Dwyer durch.  
Bester männlicher Hauptdarsteller wurde Matthias Brandt. Nominiert waren außerdem Robert Atzorn, Lars Eidinger, Jan Josef Liefers, Tom Schilling und Volker Bruch.
Anzeige
Der ZDF-Dreiteiler Unsere Mütter, unsere Väter hat den in der Kategorie bester Mehrteiler gewonnen. In drei Filmen erzählt Unsere Mütter, unsere Väter die Geschichte von fünf Freunden zwischen 1941 und 1945. Bester Fernsehfilm ist das ARD-Drama Operation Zucker. Der Spielfilm erzählt eine Geschichte über die Zwangsprostitution rumänischer Kinder in Deutschland mit Hauptdarstellerin Nadja Uhl.
"Auf der Flucht" wird ausgezeichnet
Geehrt wurden auch in der Kategorie Besondere Leistungen die Filmemacher Hans-Georg Ullrich und Detlef Gumm für ihre Langzeitdokumentation "Berlin – Ecke Bundesplatz" im RBB Fernsehen, der Autor und Philosoph Richard David Precht für seine Gesprächssendung "Precht" im ZDF sowie der Regisseur und Autor Joachim Lang, der Schauspieler Götz George und der Dokumentarfilmer Jan George für das Dokudrama "George" in der ARD.
Auch die ZDF-Serie Auf der Flucht hat einen Preis bekommen. Internationale Hilfsorganisationen hatten die Sendung, in der Prominente sich auf die Spur von Flüchtlingen begeben, kritisiert.
Der deutsche Fernsehpreis wurde in diesem Jahr in insgesamt 16 Kategorien vergeben. ARD, ZDF, RTL und Sat.1 gründeten den Preis 1998. Seit 1999 wird er jährlich in Köln verliehen. Der Preis soll die Qualität des deutschen Fernsehprogramms fördern und hervorragende Leistungen würdigen.
Die Jury hat einen Vorsitzenden und mindestens acht, höchstens elf weitere Mitglieder, die für zwei Jahre gewählt werden. Jurymitglieder dürfen in keinem arbeitsvertraglichen Verhältnis zu einem öffentlich-rechtlichen oder privaten Rundfunk- oder Fernsehanbieter stehen.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
