<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:12:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:21 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/39/slow-food-restaurantfuehrer-wieland-schnuerch</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/39/slow-food-restaurantfuehrer-wieland-schnuerch</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Slow Food Restaurants: "Spaß an gutem, unverfälschtem Essen"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/39/slow-food-restaurantfuehrer-wieland-schnuerch"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/lebensart/essen-trinken/2013-09/teaser-slowfood/teaser-slowfood-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein neuer Restaurantführer versammelt deutsche Lokale, die nach dem Slow-Food-Prinzip kochen. Der Initiator Wieland Schnürch spricht über Tütensoßen und Traditionsküche.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Georg Etscheit</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Partnerschaft
Slow Food: Immer langsam
Ein neuer Restaurantführer versammelt deutsche Lokale, die nach dem Slow-Food-Prinzip kochen. Der Initiator Wieland Schnürch spricht über Tütensoßen und Traditionsküche. Von  Georg Etscheit
28. September 2013  09:34 Uhr  25 Kommentare
In Blumberg am Südrand des Schwarzwaldes wird im Romantik Restaurant Carpe Diem nach Slow-Food-Regeln gekocht.   |  © Andreas Vennemann
DIE ZEIT: In Italien hat die Slow-Food-Bewegung eine lange Tradition – der legendäre Restaurantführer Osterie d’Italia, die rote Bibel, erscheint dort schon seit 22 Jahren. Nun haben         Sie für Deutschland ein Pendant entwickelt, den Genussführer Deutschland, der Ende         September erscheint. Wozu brauchen wir den eigentlich?
Wieland Schnürch: In München, wo ich wohne, aber nicht nur hier, gibt es ja inzwischen an jeder Straßenecke         irgendein ausländisches Lokal. Und natürlich auch die Sterne- oder Haubenrestaurants, wie         sie der Guide Michelin oder der GaultMillau empfehlen. Aber wo bekommt man         noch richtig gute deutsche Hausmannskost und regionale Spezialitäten? Nach solchen         Gaststätten haben wir gesucht.
Anzeige
ZEIT: Wer ist wir?
Schnürch: Mehr als 400 ehrenamtliche Slow-Food-Tester, die das Land seit mehr als zehn Jahren         durchkämmen. Was da geleistet wurde, war gastronomische Detektivarbeit!
ZEIT: Und welche Fährten sind für Sie dabei von Interesse?
Wieland Schnürch
59, ist Gastro-Aktivist und Rechtsanwalt.
Schnürch: Die Forderungen der Slow-Food-Bewegung lauten: gut, sauber, fair. Gut bedeutet, dass es         uns zunächst einmal, ganz subjektiv, schmecken muss. Sauber heißt, dass keine künstlichen         Aromen und Geschmacksverstärker verwendet werden dürfen. Da kennen wir kein Pardon. Wirte,         die in unseren Führer aufgenommen werden, müssen frisch kochen, mit Produkten aus ihrer         Region und der jeweiligen Saison. Und sie müssen faire Preise bieten. Das Gros der         Hauptgerichte sollte unter 20 Euro liegen.
ZEIT: Wie wird man Tester?
Schnürch: Wenn Sie wollen, können Sie das auch! Sie müssen nur Mitglied bei Slow Food werden, bei         einer unserer Orts- und Regionalgruppen also, die wir Convivien nennen. Und Sie sollten Spaß         an gutem, unverfälschtem Essen haben.
ZEIT: Zum Beispiel?
Schnürch: Zum Beispiel an einem bayerischen Schweinsbraten mit röscher Kruste, Natursoße und frisch         gedrehten Kartoffelknödeln. An einem cremigen, gut durchgezogenen "Gerupften", einer in         Franken verbreiteten Mischung aus Camembert, Butter und feingehackten Zwiebeln, oder auch an         einer Odenwälder Wildbratwurst mit "Geräjsde", so heißen dort die Bratkartoffeln. Ein         bisschen Geld brauchen Sie allerdings auch, denn unsere Tester müssen ihre Mahlzeiten selbst         bezahlen – ein großer Unterschied übrigens zu den Kollegen der Edelrestaurantführer.
ZEIT: Sie sind Rechtsanwalt für Wirtschafts- und Immobilienrecht. Wie kommt man da dazu, kreuz         und quer durch die Republik zu reisen und Köchen in die Töpfe zu schauen?
Schnürch: Ich bin 1997 zu Slow Food gestoßen, weil ich einen Ausgleich zu meinem eher         genussfeindlichen Brotberuf suchte. Fünf Jahre später habe ich dann, angeregt vom Guide         unserer italienischen Schwesterorganisation, die Idee zu einem lokalen Genussführer         entwickelt. Wir haben zunächst einmal unsere Lieblingswirtshäuser in und um München         zusammengetragen. Einige davon haben wir dann auf unserer Internetseite veröffentlicht – mit         sehr erfreulicher Resonanz.
ZEIT: Und heute?
Schnürch: Inzwischen läuft das viel systematischer. Wir haben in ganz Deutschland 60 Testgruppen –         kein anderer Führer dürfte über so viele Tester verfügen wie wir. Jedes Lokal, das         grundsätzlich in Betracht kommt, wird mehrfach im Jahr besucht. Wenn wir uns dann auf eines         geeinigt haben, befragen wir den Wirt: Was kommt in der Küche zum Einsatz? Ist die         Fleischbrühe aus der Tüte oder frisch aus den Knochen gekocht? Woher bezieht der Koch das         Fleisch?
ZEIT: Das lassen sich die Wirte gefallen?
Schnürch: Die meisten freuen sich sogar über unser Interesse. Ich scheue mich allerdings nicht zu         sagen, dass dahinter schon so etwas wie ein pädagogisches Programm steht. Wir wollen die         Wirte überzeugen, dass man auch anders kochen kann, als nur Tüten aufzureißen.
ZEIT: Warum legen Sie überhaupt so großen Wert auf die regionale Herkunft der Zutaten?
Schnürch: Weil lange Transporte immer die Qualität beeinträchtigen. Zudem garantiert Nähe auch mehr         Transparenz. Die von uns empfohlenen Wirte listen auf ihrer Speisekarte auf, woher die         Produkte kommen, welcher Bauer die Schweine gezüchtet oder den Salat angebaut hat.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
