<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:15:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2013/05/praktikum-konzert-bon-jovi-ausbeutung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/campus/2013/05/praktikum-konzert-bon-jovi-ausbeutung</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Serie Prima Praktika: Mein Praktikum bei Bon Jovi</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2013/05/praktikum-konzert-bon-jovi-ausbeutung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/uni-leben/2013-09/bon-jovi-muenchen-2/bon-jovi-muenchen-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Lächeln, nicht twittern, kein Mittagessen und all das für lau: Durch Zufall bekam unsere Autorin eine Praktikumsstelle im Gefolge der Band Bon Jovi. Fan wurde sie nicht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Martina Kix</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 20 Aug 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Studiengänge
Praktikum bei Bon Jovi: Willkommen in der Familie
Unsere Autorin dachte, sie müsste Bon Jovi nach der Abi-Party nie wieder hören. Dann bekam sie eine E-Mail vom Management der Band – und wurde Praktikantin. Von Martina Kix
25. September 2013  15:45 Uhr  50 Kommentare
Jon Bon Jovi im Mai im Münchener Olympiastation – einem Konzert seiner "Because we can"-Tour.  |  © Marc Müller/dpa
Die Frau mit der Eins wartet schon seit Tagen vor dem Münchner Olympiastadion. Sie wird die       Erste sein, die ihre Eintrittskarte bekommt. Die Erste, die mit tiefem Dekolleté vor der Bühne       steht und schreit. Ein Securitymann hat ihr die Eins auf den Handrücken gemalt. Das war am       Donnerstagabend. Jetzt ist Samstagvormittag, in neun Stunden beginnt das Konzert. Sie sieht       abgekämpft aus: Ihre Haare sind zerzaust, die Augenringe hat sie mit Make-up überdeckt. "Ich       mache das für Bon Jovi", sagt sie. Auch ich bin für Jon Bon Jovi hier. Aber ich bin kein Fan.       Ich bin seine Praktikantin.
In den neunziger Jahren war die Band Bon Jovi die uncoolere Alternative zu Nirvana und ihr       Sänger Jon so was wie der Kurt Cobain der braven Bürger: kein Punk, sondern Kuschelrocker.       Eingeweihte gingen damals auf Raves oder auf die ersten deutschen Hip-Hop-Jams. Uneingeweihte       hörten Bon Jovi.
Anzeige
Mir begegnete die Band zum letzten Mal bei meiner Abiparty in einer Disko in Herford. Ich       tanzte zu It’s My Life und dachte, dass ich das nie wieder tun würde, wenn ich erst einmal       Studentin wäre und in einer Großstadt lebte. Einige Jahre später bekam ich die E-Mail, die Bon       Jovis Management an Studenten der Hochschulen in München geschickt hatte: Praktikanten       gesucht! Seinem Schicksal kann man nicht entkommen. Also schrieb ich eine       Praktikumsbewerbung.
ZEIT Campus 5/2013
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Campus Magazin, das am Kiosk erhältlich ist. Klicken Sie auf das Bild, um auf die Seite des Magazins zu gelangen.
Zwei Tage vor dem Konzert im Olympiastadion erhielt ich die Zusage. "We are very excited to       have you be part of our family", stand in der E-Mail der Bon Jovi Internship Campaign. Und ein       paar Hinweise, wie sich Familienmitglieder zu verhalten haben: "Expectations while working: No       tweeting or posting backstage images that include the band or their belongings; no gum chewing       while talking to fans; no phone usage while interacting with fans; no sneaking around       backstage; no drinking or eating in front of guests; smile and greet all of our guests; be as       informative and friendly as possible; have fun! Can we photograph the show? Yes. [...] Will we       meet the band? No."
Nach dieser E-Mail haben fünf der zehn ausgewählten Praktikanten gleich wieder abgesagt,       erfahre ich später. Außerdem ist das Praktikum selbstverständlich unbezahlt. Ich bleibe       trotzdem dabei.
Meine erste Aufgabe als Praktikantin ist, vor dem Olympiastadion eine Ticketausgabe       aufzubauen. Die Eintrittspreise für das Konzert beginnen bei 70 Euro. Dafür kriegt man einen       Stehplatz hinten im Stadion oder einen Sitzplatz auf der Tribüne. Ich soll die Fans betreuen,       die teurere Karten bestellt haben. Etwa das Diamond-Ticket, das 450 Euro kostet. Man bekommt       es nur, wenn man Mitglied im Fanclub ist, das kostet zusätzlich bis zu 130 Euro im Jahr. Mit       dem Diamond-Ticket darf man nach ganz vorne, in den Diamond Circle. Das Ticket ist eine       Reservierung für die erste Reihe.
Ich ziehe Metallstangen aus Säcken, entrolle das schwarze Pavillondach, stelle weiße       Klapptische auf. Meine Mitpraktikantin Hanna rammt die Fahnen mit Fanclub-Logo in die Erde.       Hanna ist 25, studiert Produktion an der Hochschule für Fernsehen und Film und kennt It’s My       Life aus dem Radio. Fan sei sie nicht, erzählt sie beim Aufbauen. Sie mache das Praktikum,       weil sie wissen wolle, wie bei so einem großen Konzert das Licht und der Sound gesteuert       werden. Als wir fertig sind, wackelt das Pavillondach im Wind. Der Fanclub-Bereich sieht aus       wie eine Losbude auf dem Straßenfest. Aber immerhin steht Bon Jovi drauf.
Mein erster Bon-Jovi-Moment:
Eine 40-Jährige mit rot gefärbten Haaren und Bon-Jovi-Herz auf der Brust fragt:
"Warum kriege ich die Tickets noch nicht?"
"Weil wir Verspätung haben."
"Aber es hieß doch um 12 Uhr?"
"Nein, wir eröffnen erst um 14 Uhr. Das Konzert beginnt ja auch erst um 20 Uhr."
"Aber ich habe 450 Euro für mein Ticket bezahlt! Es gibt doch heute ein Mittagessen. Was ist       mit dem Mittagessen?"
"Essen gab es nur auf der The Circle-Tour, nicht auf der Because We Can-Tour, sorry."
Mit offenem Mund dreht sie sich um zu ihrer Freundin, ebenfalls um die 40, ebenfalls im       Bon-Jovi-Shirt, die Haare blond gefärbt. "Das gibt es doch nicht!" Sie stampfen davon. Ich       hätte sie gerne getröstet: Ein Mittagessen bekomme ich auch nicht. Und ein Wasser erst, als       ich über Kopfschmerzen klage.
Melanie, eine 22 Jahre alte Amerikanerin, ist für uns Praktikanten zuständig. Sie ist der Typ       "ambitionierte Tussi": gebleichte Zähne, Pferdeschwanz, Walkie-Talkie. An ihrer Jeans baumeln       drei Access-All-Areas-Pässe in Gelb, Blau und Rot. Ich frage sie, ob sie Bon-Jovi-Fan sei.       "Nein", sagt sie. Ihr Stiefvater sei Manager der Band. Deshalb habe sie den Job als Assistant       VIP Coordinator bekommen: "It’s family business, you know?"
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
