<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 11 Dec 2015 15:44:50 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Safe-Harbor-Abkommen: Meine Daten gehören mir</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Wohin strömen die Daten und wer liest mit? Arbeitnehmer dürfen das bestimmen - zumindest in der Theorie." alt="Wohin strömen die Daten und wer liest mit? Arbeitnehmer dürfen das bestimmen - zumindest in der Theorie." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3514284984/1.3956063/article_teaser/wohin-stroemen-die-daten-und.jpg /&gt;&lt;p&gt;Geheimdienste in Amerika können auf Daten deutscher Arbeitnehmer zugreifen. Eigentlich müssten die Unternehmen den Datenfluss stoppen. Wie kann man sich wehren?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/safe-harbor-abkommen-meine-daten-gehoeren-mir-13947306.html</link>
    <pubDate>Wed, 09 Dec 2015 05:46:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-8axt6</guid>
<ExtractedText>Safe-Harbor-Abkommen: Meine Daten gehören mir
Safe-Harbor-Abkommen Meine Daten gehören mir
Geheimdienste in Amerika können auf Daten deutscher Arbeitnehmer zugreifen. Eigentlich müssten die Unternehmen den Datenfluss stoppen. Wie kann man sich wehren?
09.12.2015, von Helene Bubrowski
© Cornelis Gollhardt/laif
Wohin strömen die Daten und wer liest mit? Arbeitnehmer dürfen das bestimmen - zumindest in der Theorie.
© Cornelis Gollhardt/laif Wohin strömen die Daten und wer liest mit? Arbeitnehmer dürfen das bestimmen - zumindest in der Theorie.
Wer hierzulande in einem großen Unternehmen arbeitet, muss damit rechnen, dass seine Daten längst bei der NSA gelandet sind. Angaben zu Tausenden Arbeitnehmern fließen täglich über den Atlantik. In den Personalabteilungen vieler Konzerne ist der Datentransfer nach Amerika selbstverständlicher Bestandteil der Arbeitsprozesse: etwa bei der Abstimmung über Personalentscheidungen im Konzern, bei der Bonusvergabe an Mitarbeiter oder bei vielen Fragen der Lohn- und Gehaltsabrechnung. Der Chef eines Mitarbeiters aus Mannheim sitzt eben heute nicht mehr unbedingt am selben Ort, sondern ebenso gut in Massachusetts. Auch kleinere Firmen müssen Daten nach Amerika schicken, wenn sie dort Online-Leistungen in Anspruch nehmen.
Autorin: Helene Bubrowski, Redakteurin in der Politik. Folgen:
Die Crux an der Sache: Amerikanische Sicherheitsbehörden können generell auf die Daten zugreifen, sobald sie auf einem Server in Amerika gespeichert sind. Die Europäer erfahren nicht, wer Einblick genommen hat und was mit den Daten passiert ist. Bislang konnten sie sich nicht dagegen wehren.
Deshalb ist der Europäische Gerichtshof eingeschritten. Er hat das Safe-Harbor-Abkommen für nichtig erklärt und damit den Unternehmen die wichtigste rechtliche Grundlage für die Datenübertragung nach Amerika genommen. Daher dürften viele Unternehmen seit Anfang Oktober eigentlich nicht einfach so weitermachen wie bisher. Zwar ging es in dem Fall konkret um das soziale Netzwerk Facebook , doch die Auswirkungen der Entscheidung reichten weit über die IT-Branche hinaus, erläutert Carsten Domke, Fachanwalt für Arbeitsrecht von der Kanzlei CMS Hasche Sigle.
Die Datenschützer wollen nicht länger zuschauen
Deshalb haben Mitarbeiter, die sich gegen den Datentransfer wehren wollen, derzeit gute Karten. Bei den Datenschutzbeauftragten der Länder sind in den vergangenen Wochen schon etliche Anfragen und Beschwerden von Betriebsräten und Arbeitnehmern eingegangen. Die Datenschützer haben schon angekündigt, dass sie nicht mehr lange dabei zuschauen werden, wie der Datenfluss einfach weiterläuft. Sie verlangen, dass die Unternehmen ihre Verfahren zum Datentransfer „unverzüglich“ datenschutzgerecht gestalten. Wer das nicht schafft, muss von Februar an mit Bußgeldern von bis zu 300.000 Euro rechnen. Bis Ende Januar gewähren die Behörden eine Schonfrist. Doch zur Vorbereitung späterer Verfahren fragen die Datenschutzbeauftragte schon jetzt bei vielen Unternehmen ab, auf welcher rechtlichen Grundlage sie Mitarbeiterdaten nach Amerika schicken.
Mehr zum Thema
Studenten programmieren Smartphone-App für Flüchtlinge
Ein Arbeitnehmer kann von seinem Arbeitgeber als Erstes Auskunft verlangen, wann welche Daten zu welchem Zweck übertragen wurden. Damit kann der Angestellte seinen Chef schon ganz schön ärgern. Die Informationen zusammenzustellen ist sehr aufwendig; wenn viele Mitarbeiter auf einmal ankommen, können sie mit ihren Anfragen eine ganze Abteilung lahmlegen. Wer anonym bleiben will, weil er sich das Verhältnis zu seinem Chef nicht verderben will, hat die Möglichkeit, sich an den Landesdatenschutzbeauftragten zu wenden. Mitarbeiter können zudem den Betriebsrat einschalten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
