<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
<description>Die Lust am Leben: Aktuelle Berichte, Ratgeber und Kolumnen rund um die Themen Mode, Essen, Trinken und Partnerschaft.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 11:01:52 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/lebensart/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Lebensart</title>
      <link>http://www.zeit.de/lebensart/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/42/wochenmarkt-zwiebelkuchen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/42/wochenmarkt-zwiebelkuchen</guid>
      <category>Lebensart</category>
      <title>Serie Wochenmarkt: Der zickige Zwiebelkuchen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/42/wochenmarkt-zwiebelkuchen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/2013/42/wochenmarkt-zwiebelkuchen-2/wochenmarkt-zwiebelkuchen-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wer einen Zwiebelkuchen backen will, muss mit Hefeteig und  Tränen kämpfen. Doch am Ende lohnt sich der Beziehungskampf.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Lebensart - Elisabeth Raether</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Wochenmarkt: Der zickige Zwiebelkuchen
Serie Wochenmarkt: Der zickige Zwiebelkuchen
Wer einen Zwiebelkuchen backen will, muss mit Hefeteig und  Tränen kämpfen. Doch am Ende lohnt sich der Beziehungskampf. von Elisabeth Raether
13. Oktober 2013  14:28 Uhr  35 Kommentare
Kniffliger Zwiebelkuchen  |  © Jason Lowe
Die zur Schau getragene Uneitelkeit ist oft eine radikale Form der Eitelkeit. So auch beim Zwiebelkuchen. Auf dem Tisch gibt er sich bescheiden, doch bei der Zubereitung weiß er sich die Aufmerksamkeit seiner Umgebung mit subtilen Mitteln zu sichern: Es fängt harmlos an, man kippt Mehl in eine Schüssel, in die Mitte macht man eine Mulde. Dort hinein schüttet man die lauwarme Milch, in der man Hefe aufgelöst hat. Die Schüssel stellt man abgedeckt an einen warmen Ort, damit der Vorteig gehen kann, und da gibt es schon das erste Problem: Viel Spaß bei der Suche nach einem warmen Ort in Ihrer schön gleichmäßig temperierten modernen Etagenwohnung.
Alle Wochenmarkt-Rezepte  |  © Miguel Medina/AFP/Getty Images
Nach 30 Minuten wird die Butter in der restlichen Milch geschmolzen und lauwarm mit Salz in die Schüssel gegeben. Mit den Knethaken des Handrührers zum Teig verkneten. Dieser geht wieder an einem warmen Ort, diesmal eine Stunde. Sie stellen erneut die Uhr und ahnen jetzt, dass heute nicht viel mehr als der Zwiebelkuchen in Ihren Gedanken Platz finden wird. Sie wiegen die Zwiebeln ab und stellen fest, dass 1,2 Kilo Zwiebeln sehr viel ist. Sie schneiden sie in feine Streifen. Alles an Ihnen riecht nach Zwiebel. Sie fragen sich, ob Sie den Geruch jemals wieder loswerden, ob Sie je wieder jemand wird küssen wollen. Die Tränen laufen Ihnen die Wangen hinunter.
Anzeige
Mit verquollenen Augen würfeln Sie den Speck, braten ihn in einer großen Pfanne bei mittlerer Hitze aus. Zwiebeln dazugeben, glasig dünsten. Sie verrühren saure Sahne und Eier in einer Schüssel, salzen, pfeffern, würzen mit Muskat. Schließen Frieden. Die Sahne-Eier-Mischung zu den abgekühlten Zwiebeln geben. Den Hefeteig auf einem mit Backpapier ausgelegtem Blech ausrollen, den Belag darauf verteilen. Während der Zwiebelkuchen im Ofen 20 bis 25 Minuten lang bei 180 Grad backt, beten Sie zu Gott, dass Sie beim Hefeteig nichts falsch gemacht haben und er nicht in sich zusammenfällt oder schmierig wird und alles umsonst war.
Zwiebelkuchen 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
