<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Rüstungstechnik im Ersten Weltkrieg: Körper im Eisenstrudel</title>
<link>http://www.spiegel.de/spiegelgeschichte/ruestungstechnik-koerper-im-eisenstrudel-a-926455.html#ref=rss</link>
<description>Maschinengewehre, Flammenwerfer, Panzer, Giftgas: Im Ersten Weltkrieg versorgten Rüstungstechniker die Armeen mit neuen, fürchterlichen Waffen. Vielen Militärs war die Wirkung dieser Erfindungen nicht vertraut. Sie lösten ein unvorstellbares Gemetzel aus.</description>
<pubDate>Sat, 12 Oct 2013 15:40:36 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/spiegelgeschichte/ruestungstechnik-koerper-im-eisenstrudel-a-926455.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553682-thumbsmall-ryal.jpg" hspace="5" align="left" >Maschinengewehre, Flammenwerfer, Panzer, Giftgas: Im Ersten Weltkrieg versorgten Rüstungstechniker die Armeen mit neuen, fürchterlichen Waffen. Vielen Militärs war die Wirkung dieser Erfindungen nicht vertraut. Sie lösten ein unvorstellbares Gemetzel aus.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553682-thumbsmall-ryal.jpg"/>
<ExtractedText>SPIEGEL Geschichte im Abo
Und er sagte auch, nichts sei "abhängiger von ökonomischen Vorbedingungen als gerade Armee und Flotte. Bewaffnung, Taktik und Strategie hängen vor allem ab von der jedesmaligen Produktionsstufe."
Jene ökonomischen Vorbedingungen gab es 1914 nicht, wirklich mobilgemacht hatten nur die Streitkräfte. "In wirtschaftlicher Hinsicht fehlte ein vergleichbares konsequentes Mobilmachungskonzept nahezu völlig", schreibt der Jurist Momme Rohlack in seiner Abhandlung über die Kriegswirtschaft des Ersten Weltkriegs . Über alles musste neu nachgedacht werden. Erst jetzt - und fast schon zu spät.
Viele Waffen, viele Patronen, viele Geschosse
Rathenau schlug eine Zwangsbewirtschaftung der Rohstoffe vor. Mitte August nahm unter seiner Leitung im Falkenhayn-Ministerium die "Kriegsrohstoffabteilung" (KRA) ihre Arbeit auf; sie erfasste erst einmal alle im Reich und im besetzten Gebiet vorhandenen Materialien, kaufte sie dann auf oder beschlagnahmte sie und lieferte sie an die Rüstungsindustrie.
Der KRA, die sich nach Sachkennern zum "erfolgreichsten deutschen Wirtschaftsorgan" entwickeln sollte, folgten im Laufe der Zeit etliche "Kriegsgesellschaften". Es entstand ein aus staatlicher Lenkung und privater Industrieproduktion kombiniertes Wirtschaftssystem - was den Industriellen und Aktionären beste Profite bescherte: hohe Dividenden, riesige Gewinne, die sich in den Kriegsjahren zu Milliarden summierten. Eine sehr günstige Konjunkturlage also, und den Zahlmeister spielte das Reich.
Für diese wirtschaftlichen Zwittergebilde war daher ein langer Krieg ein guter Krieg. Das galt schon deshalb, weil die deutsche Offensivstrategie für einen Bewegungskrieg alsbald obsolet wurde, im Westen jedenfalls. Hier hieß die Strategie Defensive, und die wiederum bedeutete: viele Waffen, viele Patronen, viele Geschosse für die Verteidigung.
Im letzten Kriegsjahr, so hat es der Historiker Hans-Ulrich Wehler ausgerechnet, gab es den "größten Ausstoß an Rüstungsgütern". Als der Krieg begann, verfügte das deutsche Heer gerade mal über 2400 Maschinengewehre, Waffen der Defensive; am Ende waren es 100.000. Und die Zahl der Minenwerfer stieg von 160 auf 16.000.
Auf dem Höhepunkt der Marneschlacht im September 1914 verschoss die deutsche Artillerie mehr Munition als im ganzen deutsch-französischen Krieg 1870/71, und der dauerte immerhin über sechs Monate.
Mit dieser massiven Technisierung einher ging eine bemerkenswerte Kreativität der Kriegsmechaniker. Niemals zuvor seien "in gleich kurzer Zeit neue Erfindungen und neue Verfahren in ähnlicher Fülle ausgedacht, ausprobiert und ins Werk gesetzt" worden, prahlte Rüstungsorganisator Karl Helfferich, im Krieg der Chef des Reichsschatzamtes. Ins Werk gesetzt wurde dabei auch die schrecklichste Waffe der Zeit - Giftgas.
Am Gasprojekt des Berliner Kaiser-Wilhelm-Instituts für physikalische Chemie und Elektrochemie arbeiteten die fähigsten deutschen Naturwissenschaftler; zwei hatten schon den Nobelpreis (für Chemie), andere sollten ihn später bekommen. Und wieder ergänzten sich akute militärische Bedürfnisse und der Geschäftssinn deutscher Unternehmer bestens.
"Vollkommene Gaswirkung festgestellt"
Kriegsbedingt lag, etwa bei Bayer in Leverkusen, die Herstellung von Farbstoffen darnieder; sie hinterließ Abfallprodukte, die kaum brauchbar waren - aber hochtoxisch, Chlor beispielsweise oder Phosgen. Auch andere Unternehmen wie BASF, Hoechst oder AGFA kooperierten eng mit dem Forschungsteam in Berlin - am Ende lag die Gesamtproduktion chemischer Kampfmittel, neben Phosgen und Chlor auch Lost ("Senfgas"), Clark oder Chlorpikrin, bei über 100.000 Tonnen.
Der Einsatz dieser neuen Waffe war zwar ein flagranter Verstoß gegen die Haager Landkriegsordnung von 1899, die Deutschland unterzeichnet hatte. Aber das interessierte weder Industrielle noch Wissenschaftler oder das Militär.
Fast quält es zu lesen, was Institutschef Fritz Haber damals aufschrieb: "Der menschliche Körper mit seinen 2 qm Oberfläche stellte eine Zielscheibe dar, die gegen den Eisenstrudel von Maschinengewehr und Feldkanone nicht mehr unbeschädigt an die verteidigte Stellung heranzubringen war. Der Verteidiger konnte nicht vor dem Sturme in seiner Erddeckung niedergekämpft werden, weil ihn die fliegenden Eisenteile nicht erreichten. Es war eine Sache der naturwissenschaftlichen Phantasie", so Haber weiter, "diesen Zustand vorauszusehen und auf die Abhilfe zu verfallen, die der Stand der Technik möglich macht. Diese Abhilfe ist der Gaskrieg."
Schon der erste Giftgaseinsatz der deutschen Armee an der Westfront, am 22. April 1915 nahe des belgischen Städtchens Ypern, zeitigte katastrophale Folgen: 150 Tonnen Chlorgas, das auf einer Breite von sechs Kilometern aus knapp 6000 Stahlflaschen entwich und durch den Wind zu den gegnerischen Stellungen getrieben wurde, tötete Hunderte, vielleicht sogar einige tausend Soldaten, zwischen 7000 und 15.000 erlitten Vergiftungen.
Schließlich setzten alle Kriegsnationen Giftgas ein. Doch dem Deutschen Reich "gelang es", so der österreichische Geschichtsforscher Felix Radax, "etwa doppelt so viel zum Einsatz zu bringen wie Frankreich, drei- bis viermal so viel wie Großbritannien und ungefähr zehnmal so viel wie Russland oder Italien".
Die Bilanz ist eine schreckliche. Im Gas starben 20.000 Menschen allein an der Westfront, die russischen Toten könnten sich auf über 50.000 belaufen. Etwa eine halbe Million Soldaten wurden schwer geschädigt.
Wie es nach einem Chemieangriff an der italienischen Isonzofront im Herbst 1917 aussah, notierte ein deutscher Major ganz prosaisch: "Vollkommene Gaswirkung festgestellt. Nur vereinzelte noch lebende, schwer kranke Italiener. Etwa 5-6000 Mann tot. Es wurden auch verendete Pferde, Hunde und Ratten gefunden." Sein Resümee: "Das Trefferergebnis war ein günstiges."
Grobe strategische Fehlleistung
Noch fünf Jahre vor Ausbruch des Ersten Weltkriegs hatte der frühere Generalstabschef Alfred von Schlieffen geglaubt, die Entwicklung des Waffenarsenals sei abgeschlossen, und er erklärte deshalb: "Das Denkbare ist erreicht." Jetzt revolutionierten Technologen auf allen Seiten das alte Handwerk der Schlieffens - zu Lande, zu Wasser und in der Luft.
Zum Beispiel Flugzeuge: Höhentaugliche Triebwerke wurden entwickelt, Turbolader und Spriteinspritzung. Die Piloten hielten bereits Funkkontakt zum Boden, mal mit einer Art Morsetechnik, mal - wie bei Engländern und Amerikanern - über regulären Sprechfunk. "Aus dem Einsatz einzelner Aufklärer von 1914", so der Weltkriegs-Spezialist Wolfdieter Bihl, "hat sich bis 1918 ein mit großem Aufwand geführter Luftkrieg entwickelt." Allein die deutschen Luftstreitkräfte verfügten gegen Kriegsende über 5000 Flugzeuge und 61.000 Soldaten.
Schlachtflieger, Bombenflieger - die Fokker -E III der Deutschen war das erste serienmäßig gebaute Jagdflugzeug. Der Pilot konnte im Flug mit seinem Maschinengewehr durch die Propellerblätter feuern, weil das MG über eine Nockenwelle mit deren Rotation synchronisiert war. Wer will, der kann diese Erfindung als den Beginn des modernen Luftkriegs beschreiben. Übrigens: Der erste Motorflug in der Geschichte der Menschheit war gerade mal ein Jahrzehnt her.
Beispiel Marine: Es gab Kreuzer, die 28 Knoten (52 Stundenkilometer) schnell waren, angetrieben von drei Satz Dampfturbinen mit insgesamt 36.000 PS. Jagd-U-Boote erreichten immerhin 15 Knoten (28 km/h), spezielle Horchtechniken spürten U-Boote unter Wasser auf. Mit Pressluft angetriebene Torpedos des britischen Erfinders Robert Whitehead besaßen eine automatische Seiten- und Tiefensteuerung - eine "geniale Erfindung", lobte ein deutscher Marine-Almanach.
Beispiel Heer: Eine grässliche Waffe wurde entwickelt, der Flammenwerfer - von einem deutschen Ingenieur. Splitterhandgranaten, die entsetzliche Verletzungen verursachten, kamen auf den Kriegsmarkt, das MG 08/15 ratterte pro Minute 450 Schuss heraus. Die Geschosse der "Dicken Berta" der Krupp-Werke, ein Mörser mit 42 Zentimeter Rohrdurchmesser, flogen 15 Kilometer weit und durchschlugen dickste Fortmauern. Kruppsche Langrohrgeschütze verfeuerten über 100 Kilo schwere Granaten, die über 120 Kilometer weit flogen und den Scheitelpunkt ihrer ballistischen Flugbahn in 38 Kilometer Höhe erreichten.
Mit einer Armada von fast 400 Panzern, die sie wohl auch in Tarnabsicht "Tanks" nannten, Großbehälter also, griffen die Briten erstmals im November 1917 bei Cambrai an, hinter einer Feuerwalze aus Spreng- und Nebelgranaten. Damit leiteten sie, so Bihl, "einen neuen Abschnitt der Kriegsgeschichte ein". Für deutsche Soldaten ein Psychoschock, denn die Panzer "verbreiteten durch die Ungewohntheit ihres Anblickes und durch ihre augenscheinliche Unverletzbarkeit Furcht und Schrecken", wie der Generalstabshistoriker Max Schwarte berichtete.
6000 Panzer produzierten Frankreich und England, Deutschland hingegen stellte nur 20 her, Typ A7 V; eine grobe strategische Fehlleistung, für den Zeitzeugen Schwarte war dieses "Versagen im Tank-Bau ein Vorzeichen des Zusammenbruchs".
Während Soldaten bereits mit drahtlosen Telefonen hantierten, wurde doch immer wieder im Felde auf altbewährte Methoden zurückgegriffen. Auf Meldehunde zum Beispiel, die Patronen, Proviant und Kapseln mit Nachrichten am Körper ganz nach vorn an die Front trugen, geachtet wegen ihres "Spürsinns" und ihrer "Zuverlässigkeit", notierte ein Offizier. Und fügte als weiteren Vorteil deren "geringe Trefferfläche" an. Auch berittene Spähtrupps kamen gelegentlich zum Einsatz. Oder Brieftauben.
Bei den Rüstungsfirmen klingelte es in den Kassen
Fritz Haber, der Giftgas-Crack und glühende Patriot, für den feststand: "Der Wissenschaftler dient im Frieden der Menschheit, im Kriege dem Vaterland", half dem Kaiserreich ein weiteres Mal - zusammen mit seinem Mitstreiter Carl Bosch. Beide hatten, vier Jahre vor Kriegsbeginn, ein Verfahren entwickelt, mit dessen Hilfe aus Stickstoff und Wasserstoff Ammoniak hergestellt werden konnte. Ein Segen für die Landwirtschaft, denn nun gab es genug Düngemittel.
Und ein Glück für das kriegführende Deutschland. Denn das künstliche Ammoniak konnte in Salpetersäure umgewandelt werden - Salpeter, dessen Import aus Chile durch die Blockade der Engländer verhindert worden war. Um die Produktion von Schießpulver schnellstens sicherzustellen, wurden Werke aus dem Boden gestampft, finanziert vom Staat über Kredite, von denen er nicht profitierte; die Anteilseigner der BASF wohl.
Denn sie partizipierten während des gesamten Krieges an einer durchschnittlichen jährlichen Gewinnausschüttung von 25 Prozent, in anderen Branchen waren es 35 Prozent. "Es ist sogar das Kuriosum vorgekommen", notierte 1965 der DDR-Wissenschaftler Alfred Schröter, "dass mehr als 100 Prozent Dividende verteilt werden sollten."
Gerade bei den Rüstungsfirmen klingelte es in den Kassen. Krupp erzielte 1916/17 einen Reingewinn von knapp 80 Millionen Mark (1913/14: rund 32 Millionen), Rheinmetall von gut 15 Millionen (vorher 1,4). Phoenix Ruhrort hatte im ersten Kriegsjahr netto 15 Prozent Plus gemacht - aber 52 Prozent 1916/17.
Die wichtigsten Stahl- und Montanbetriebe konnten 1917, berechnet auf das letzte Friedensjahr 1913, ihren Gewinn um sagenhafte 800 Prozent steigern. Zu Recht prangerte eine Kommission des Reichstags solch "skandalöse Kriegsgewinnlerei" an, ihre Kritik jedoch blieb folgenlos. Der Staat, analysierte Hans-Ulrich Wehler, sei "weder willens noch von der inneren Kräftekonstellation her imstande" gewesen, dagegenzuhalten.
Mit anderen Worten: Die Kriegslage auszunutzen erschien keinesfalls als ein moralisches Delikt, im Gegenteil. "Die Gewinne", seufzte ein hoher Beamter des Reichsschatzministeriums, "sind bei der Industrie gemacht, und den Verlust musste das Reich tragen."
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
