<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Wochenend-Tipp: Saurier im Shoppingcenter</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/palaeontologie-tipp-fuer-das-wochenende-dinos-in-frankfurt-a-927229.html#ref=rss</link>
<description>Noch bis Sonntagabend kann man sich in Frankfurt am Main die derzeit wohl größte, nicht stationäre Saurier-Ausstellung der Republik anschauen. 34 beeindruckende Repliken sollen Besucher in ein Shoppingcenter locken.
</description>
<pubDate>Sat, 12 Oct 2013 09:40:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/palaeontologie-tipp-fuer-das-wochenende-dinos-in-frankfurt-a-927229.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Noch bis Sonntagabend kann man sich in Frankfurt am Main die derzeit wohl größte, nicht stationäre Saurier-Ausstellung der Republik anschauen. 34 beeindruckende Repliken sollen Besucher in ein Shoppingcenter locken.
]]></content:encoded>
<ExtractedText>Wochenend-Tipp Saurier im Shoppingcenter
Pina Keffel/ NWZ
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
12.10.2013  | Von Frank Patalong
Noch bis Sonntagabend kann man sich in Frankfurt am Main die derzeit wohl größte, nicht stationäre Saurier-Ausstellung der Republik anschauen. 34 beeindruckende Repliken sollen Besucher in ein Shoppingcenter locken.
Saurier sind vor allem bei Kindern populär, entsprechend groß ist inzwischen die Zahl der Freizeitparks, in denen man mehr oder weniger realistisch dargestellte Dinos zu sehen bekommt.
Das kann ganz schön ins Geld gehen. Wohl dem, der in der Nähe von Frankfurt am Main lebt. Dort leistet sich ein großes Shoppingcenter derzeit eine Dino-Show von erheblicher Größe - als Werbemaßnahme, Eintritt frei. Noch bis Sonntag, 13. Oktober, kann man da seinen Nachwuchs fürs Foto ins Maul des T. rex setzen, wenn man will - und der Nachwuchs das mitmacht. NWZ-Geschäftsführer Georg-Hubertus Lackner erklärte uns, wo aus Sicht eines Shoppingcenters der Sinn einer Saurier-Ausstellung liegt.
SPIEGEL ONLINE: Herr Lackner, derzeit begegnet man in Ihrem NordWestZentrum 34 Saurier-Nachbildungen von teils enormer Größe. Wie gerät so etwas in ein Einkaufszentrum?
Lackner: Wir haben eine Futterstrecke ausgelegt und die Dinos aus der Vergangenheit angelockt! Scherz beiseite, die große Nachfrage, vor allem auch der Jugend, mehr über die Saurier zu erfahren, hat uns bewogen, nunmehr zum dritten Mal dieses Thema atemberaubend und doch informativ aufzuarbeiten.
SPIEGEL ONLINE: Sie sind also Wiederholungstäter. Aber warum Dinosaurier? Warum nicht echte Messel-Fossilien?
Lackner: Nun, Dinos sind faszinierend! Und in der Zusammenarbeit mit dem Senckenberg-Museum können wir natürlich eine einmalige Ausstellung bieten.
SPIEGEL ONLINE: Das größte Exponat ist ein 46 Meter langer und acht Meter hoher Seismosaurier. Eignet sich so ein Tier aus Marketing-Sicht denn als gigantisch geratenes Zugpferd?
Lackner: Eindeutig ja!
SPIEGEL ONLINE: Und wie nehmen Ihre Kunden das alles wahr? Als ungewöhnlich üppige Deko , oder wollen die auch mehr darüber wissen?
Lackner: Die Kunden und Besucher sehen in der Ausstellung eine tolle Kombination aus überproportionaler Deko, einmaligen Fotomotiven und spannend gemachter Information.
SPIEGEL ONLINE: Und wo kommen die Figuren her?
Lackner: Eine Spezialfirma lässt diese Dinos fertigen, sie kommen natürlich auch anderenorts zum Einsatz. Der Seismosaurus wurde speziell für uns gefertigt, hier mussten hohe Anforderungen erfüllt werden. Das Tier sollte zum einen sehr groß werden, zum anderen muss es transportabel sein und auch durch gewisse Engstellen des Centers passen, ohne das es an Wirkung fehlt.
Dinosaurier-Ausstellung im NordWestZentrum , Frankfurt am Main
34 teils lebensgroße Plastiken, Info-Angebote des Senckenberg-Museums
Samstag, 12. Oktober, 10 bis 20 Uhr
Sonntag, 13. Oktober, bis 19 Uhr (verkaufsoffen ab 13 Uhr)
Stündliche Gratis-Führungen (Dauer ca. 50 Min.):
Sa. 10-12 Uhr und 14-17 Uhr
Die Fragen stellte Frank Patalong
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
