<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:11:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:45:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/buechner-geburtstag-literatur</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/buechner-geburtstag-literatur</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Kolumne Fünf vor 8:00: Kurzes Leben, großes Werk</title>
      <description>Der Dichter Georg Büchner wurde vor 200 Jahren geboren. Obwohl er schon mit 23 Jahren am Typhus starb, schuf er Weltliteratur. Er war ein Genie.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Ulrich Greiner</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 05:30:47 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
Georg Büchner: Kurzes Leben, großes Werk
Der Dichter Georg Büchner wurde vor 200 Jahren geboren. Obwohl er schon mit 23 Jahren am Typhus starb, schuf er Weltliteratur. Er war ein Genie. Von  Ulrich Greiner
3. Oktober 2013  19:14 Uhr  9 Kommentare
Ulrich Greiner, 67, ist Herausgeber des Magazins ZEITLiteratur. Von 1998 bis 2009 war er verantwortlicher Redakteur des Ressorts Literatur bei der ZEIT; davor ihr Feuilletonchef.  |  © Vera Tammen
Der 200. Geburtstag Georg Büchners steht zwar erst am 17. Oktober bevor, aber neue Ausgaben und Biografien sind längst erschienen, Ausstellungen wurden eröffnet, neue Inszenierungen vorgestellt.
Was bei all diesen schönen Anstrengungen des Gedenkens unweigerlich zur Sprache kommt, ist das früh vollendete Leben dieses Dichters, dessen Werk unbestritten zur Weltliteratur gehört.
Anzeige
"Früh vollendet" ist ein fragwürdiger Begriff. Dass Büchner früh starb, nämlich im Alter von 23 Jahren, ist eine Tatsache; dass sein Leben vollendet gewesen sei, ein Euphemismus. Als er im Februar 1837 dem Typhus erlag, war er im Begriff, eine wissenschaftliche Karriere zu beginnen.
Eben hatte er seine Dissertation über das Nervensystem der Barbe veröffentlicht, war zu einer Probevorlesung an die frisch gegründete Universität Zürich eingeladen worden und hätte in Kürze mit einem medizinischen Lehrstuhl rechnen können. Er hatte noch einiges vor sich, etwa die Heirat mit seiner Verlobten Wilhelmine, und leicht kann man sich vorstellen, er wäre Professor geworden mit einem Haus voller Kinder. 
Und doch ist das Wort "vollendet" nicht ohne Sinn, wenn man das Werk betrachtet. Dantons Tod , ein Höhepunkt deutscher Dramenkunst, schrieb er in fünf Wochen. Da war er 21 Jahre alt. Und rasch folgten die Erzählung Lenz , die Komödie Leonce und Lena , schließlich der Woyzeck . Eine Steigerung scheint da kaum möglich. 
Doch Büchners Fall ist nicht ohne Beispiel. Friedrich von Hardenberg, den wir unter dem Namen Novalis kennen, starb mit 28 Jahren. Seine Hymnen an die Nacht und der Heinrich von Ofterdingen zählen zu den bedeutendsten Werken der Romantik. Friedrich Schlegel schrieb als 23-jähriger das Essay Über das Studium der griechischen Poesie, mit dem er bei den damaligen Koryphäen des Fachs höchste Anerkennung fand. Andere Beispiele ließen sich anfügen.
Fünf vor 8:00
Abonnieren Sie die Morgenkolumne von Josef Joffe, Theo Sommer, Matthias Naß, Robert Leicht und Ulrich Greiner – täglich per E-Mail.
Ihre E-Mail-Adresse:
Jetzt anmelden
Um zu begreifen, was dies bedeutet, muss man sich die geringere Lebenserwartung vor Augen halten. Ein heute geborener Junge kann mit 77 Jahren rechnen. Um 1700 betrug die Lebenserwartung etwa 30 Jahre. Erst Mitte des 19. Jahrhunderts stieg sie stark an.
Nun fließt in die Statistik die damals erhebliche Säuglingssterblichkeit mit ein. Wer als Kind überlebt hatte, durfte auf deutlich mehr als 30 Jahre hoffen. Gleichviel: Die Kindheit war kürzer, man war früher erwachsen, heiratete jung und ergriff früher einen Beruf.
Die Zeit war auch aus anderen Gründen knapp. Als Büchner, der wegen seiner Flugschrift Der Hessische Landbote steckbrieflich gesucht wurde, nach Straßburg floh, brauchte er für die 200 Kilometer von Darmstadt aus vier Tage. Das schreibt Hermann Kurzke in seiner großartigen neuen Biografie . Das heißt: Das Leben der Menschen zu Büchners Zeit war grob geschätzt halb so lang wie das unsrige. Das Reisen dauerte zehnmal so lang, die Kommunikation (Brief statt Telefon oder Email) unendlich viel länger. 
Wir Heutigen haben objektiv viel mehr Zeit, subjektiv viel weniger. Die Menschen damals hatten objektiv viel weniger Zeit. Und doch hatten einige von ihnen die Muße, die innere Freiheit zum großen Werk.
Nein, es gibt da keine Kausalität, aber auffällig ist es doch.
WEITERFÜHRENDE LINKS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
