<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pine A64: Schnellere Alternative zum Raspberry Pi</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/pipine-a64-schnellere-alternative-zum-raspberry-a-1067414.html#ref=rss</link>
<description>Der Pine A64 soll der schnellere Raspberry Pi werden. Ein Kickstarter-Projekt sammelt Geld für den Bastelcomputer mit einem vierkernigen 64-Bit-Prozessor. Die Preise sollen bei 15 Dollar beginnen.</description>
<pubDate>Sun, 13 Dec 2015 10:03:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/pipine-a64-schnellere-alternative-zum-raspberry-a-1067414.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Der Pine A64 soll der schnellere Raspberry Pi werden. Ein Kickstarter-Projekt sammelt Geld für den Bastelcomputer mit einem vierkernigen 64-Bit-Prozessor. Die Preise sollen bei 15 Dollar beginnen.]]></content:encoded>
<ExtractedText>der.schultze 13.12.2015
Wie lange lag der Artikel unveröffentlicht in der Schublade?  Die Kampagne ist nicht bei etwa 25.000 $, sondern bei über 400.000 $. Ist wohl ein Lückenfüller?  Schultze
Wie lange lag der Artikel unveröffentlicht in der Schublade?  Die Kampagne ist nicht bei etwa 25.000 $, sondern bei über 400.000 $. Ist wohl ein Lückenfüller?  Schultze
vitalik 13.12.2015
Kenne mich da zu wenig aus, aber wenn das Ding mit den ganzen Zusatzplatinen und Modulen von Raspberrry Pi kompatibel ist, kann es was werden. Raspberry Pi hat einen unglaublichen Hype erfahren und es gibt ja mittlerweile [...]
Kenne mich da zu wenig aus, aber wenn das Ding mit den ganzen Zusatzplatinen und Modulen von Raspberrry Pi kompatibel ist, kann es was werden. Raspberry Pi hat einen unglaublichen Hype erfahren und es gibt ja mittlerweile unzählige Tutorials, Ratgeber, Webseiten, Foren und sogar Zeitschriften, die sich damit beschäftigen. Ich glaube der Neuling wird es da schwer haben.  Übrigens, warum hat isch der Autor des Artikel ausgerechnet das Gerät ausgesucht? Es gibt doch maßenweise ähnlicher Computer auf dem Markt. Reichelt hat selbst welche im Angebot und wenn man auf den China Seiten kuckt, findet man hunderte andere dieser Art.  Genauso sind die 15 Euro irreführend. Raspberry Pi sollte ja auch irgendwas um die 20 Dollar kosten, aber wieviele bestellen es sich schon beim Hersteller (wenn dieser überhaupt noch selbst verkauft)? Bei den bekannten Elektronikketten kostet das Ding ja auch viel mehr. Einerseits, wel diese damit auch Geld verdienen wollen, andererseits, weil man ja trotzdem ein Netzteil, Speicherkarte, Gehäuse usw braucht.
ThomasGB 13.12.2015
Mali-GPU klingt interessant. Das hat wenigstens Chancen auf Verwirklichung (im Gegensatz zum ruhmreichen Power VR).  Es fehlt:  - Was für USB-Schnittstellen (USB2 oder USB3)?  - Wie wird der LAN angesteuert? Wie beim Raspberry [...]
Mali-GPU klingt interessant. Das hat wenigstens Chancen auf Verwirklichung (im Gegensatz zum ruhmreichen Power VR).  Es fehlt:  - Was für USB-Schnittstellen (USB2 oder USB3)?  - Wie wird der LAN angesteuert? Wie beim Raspberry über USB oder mit einem eigenen Controller? Wenn nicht zumindest letzteres der Fall ist, dann lohnt sich der Umstieg kaum.
irondude 13.12.2015
Wer nen Einplatinencomputer mit Bums haben will greift zum Banana PI M3. Hat Gigabit Lan, SATA und acht kerne und dazu 2GB RAM
Wer nen Einplatinencomputer mit Bums haben will greift zum Banana PI M3. Hat Gigabit Lan, SATA und acht kerne und dazu 2GB RAM
ThomasGB 13.12.2015
Und vielleicht in einem Jahr 'mal ein funktionierendes Betriebssystem. Aber zunächst muß vermutlich erst einmal die vereinte Linux-Community von Profi bis Anfänger die Hardware-Adressen wieder versuchen die [...]
Zitat von irondudeWer nen Einplatinencomputer mit Bums haben will greift zum Banana PI M3. Hat Gigabit Lan, SATA und acht kerne und dazu 2GB RAM
Und vielleicht in einem Jahr 'mal ein funktionierendes Betriebssystem. Aber zunächst muß vermutlich erst einmal die vereinte Linux-Community von Profi bis Anfänger die Hardware-Adressen wieder versuchen die Hardware-Adressen zu erraten (das ist bei JEDEM Board von SinoVoip so!).  Mein wohlgemeinter Rat: Finger weg, ist wirklich hinausgeworfenes Geld.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
