<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:52:40 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Wahlanalyse: Von Großen und Gernegroßen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Zu- und Abwanderung von Wählerstimmen bei der Bundestagswahl 2013" alt="Zu- und Abwanderung von Wählerstimmen bei der Bundestagswahl 2013" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2587122!/image/1595842856.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1595842856.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die kleinen Parteien haben sich politisch selbstverzwergt. Den Grünen ist ihr programmatischer Kern abhanden gekommen. Die AfD ist in jene „Protest“-Position eingerückt, die im Westen die Linke innehat. Eine Wahlanalyse.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/bundestagswahl/wahlanalyse-von-grossen-und-gernegrossen-12587181.html</link>
    <pubDate>Tue, 24 Sep 2013 06:27:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hpp-7hsbx</guid>
<ExtractedText>Zu- und Abwanderung von Wählerstimmen bei der Bundestagswahl 2013
© F.A.Z.
Zu- und Abwanderung von Wählerstimmen bei der Bundestagswahl 2013
Deutschland im Jahr 1990: Die Wahl zum ersten Deutschen Bundestag nach der Wiedervereinigung wird zu einem Triumph der Unionsparteien. Mit Helmut Kohl, dem „Kanzler der Einheit“, als Spitzenkandidaten kommen CDU und CSU gemeinsam auf mehr als 43 Prozent der Stimmen. Kein Riss zwischen Ost und West geht durch das Land. Deutschland im Jahr 2013: Wieder geht kein Riss durch die Bundesrepublik, jedenfalls keiner, der die Unionsparteien beträfe. Die Union schneidet in den neuen Ländern ähnlich gut ab wie in der früheren Bundesrepublik. Selbst in den Stadtstaaten und in Brandenburg erzielt die CDU Landesergebnisse, von denen sie vor Jahren nur träumen konnte. Auch der Erfolg in den Flächenländern im Westen und Süden, etwa im grün-rot regierten Baden-Württemberg und in Bayern, straft all jene Lügen, die die Wählerschaft der Union vor der Wahl in Lethargie verfallen sahen.
Freilich ist der 15. Sieg der Union in einer Bundestagswahl nicht die Folge überlegener Programmatik oder eines überzeugenden Personalangebots. Der Erfolg hat nur einen Namen: Angela Merkel. Sie hat, so hat es die Mannheimer Forschungsgruppe Wahlen um Matthias Jung und Andrea Wolf ermittelt, das „beste Kanzlerimage seit 1990“. Das Ansehen der Kanzlerin ist hoch, die Zufriedenheit mit ihrem Regierungsstil und der Kompetenzvorsprung vor ihrem Herausforderer Peer Steinbrück nicht minder – und das weit über die eigene Anhängerschaft hinaus. Am Wahltag bekannten drei Viertel der SPD-Wähler gegenüber den Meinungsforschern von Infratest dimap um Richard Hilmer, Merkel vertrete Deutschland in der Welt gut. Unter den Grünen-Wählern waren es immerhin sieben von zehn.
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der Union in Prozent
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der Union in Prozent
Diese Union war am Sonntag nicht zu schlagen – nicht jedenfalls in einer Lage, in der mehr als ein Drittel der Wähler kundgab, ihnen sei es gleich, welche Parteien in Berlin regierten – Hauptsache, Merkel bleibe Bundeskanzlerin. Das hat es in Deutschland noch nicht gegeben. Doch auf wen hätten die Bürger sonst ihre Hoffnung setzen können, dass es mit der Wirtschaft weiter vorangeht, dass die Eurokrise gut überstanden wird und dass immer mehr Bürger Arbeit finden?
Auf diesen Politikfeldern konnte die CDU in den vergangenen Jahren viel Boden gutmachen – so viel, dass sich die SPD mit Nebenschauplätzen wie dem Eintreten für angemessene Löhne, niedrige Mieten oder der Abschaffung des Betreuungsgelds zufriedengeben musste. Dumm nur, dass diese Programmatik von einem Spitzenkandidaten namens Steinbrück repräsentiert wurde, dem niemand abnahm, er habe als „linke“ Spitze der SPD die Rolle seines Lebens gefunden, geschweige denn, dass er in den Kompetenz- und Persönlichkeitswerten mit der Bundeskanzlerin jemals auf Augenhöhe gewesen wäre. Mehr als die Hälfte der in der Woche vor der Wahl oder am Wahltag selbst befragten Bürger sagte denn auch, Steinbrück habe seiner Partei im Wahlkampf mehr geschadet als genützt.
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der SPD in Prozent
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der SPD in Prozent
In Zahlen ausgedrückt, liest sich diese Meinung so: Von den in die Millionen gehenden Stimmen, die die SPD im Jahr 2009 verlor, gewann sie am Sonntag nur wenige zurück. Und hätte sie ausweislich der von Infratest dimap erstellten Bilanz der Wählerwanderung nicht erheblich von ehemaligen FDP-, Linkspartei- und Grünen-Wählern profitiert, wäre aus dem Anstieg von 23,0 Prozent auf jetzt 25,7 Prozent der Stimmen nichts geworden. So aber kann die Forschungsgruppe Wahlen zu dem Ergebnis kommen: „Erstmals seit knapp einem halben Jahrhundert legen beide großen Parteien zu.“
Doch ist die relative Stärke der SPD mehr noch als die Stärke der CDU eine direkte Folge der Schwäche der sogenannten kleinen Parteien. Weil sich aber zwei von ihnen, die FDP und die Grünen, zwischendurch gar nicht mehr klein fühlten, traf sie der Absturz in der Wählergunst am Sonntag umso härter.
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der FDP in Prozent
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der FDP in Prozent
Die FDP, die vor fünf Jahren mit 14,6 Prozent der Zweitstimmen ihr bestes Bundestagswahlergebnis überhaupt erzielte, verlor mehr als zwei Drittel ihrer Wähler und scheiterte zum ersten Mal seit 1949 an der Fünfprozenthürde. Gründe für diesen in der Geschichte des deutschen Parlamentarismus beispiellosen Niedergang gibt es viele, nicht nur die Ansicht vieler Wähler, es sei ihnen gleich, wen Kanzlerin Merkel regiere. Beispiellos schlecht ist die allgemeine Ansicht über die Leistungsbilanz der vier FDP-Politiker, die dem Bundeskabinett angehörten, noch schlechter aber die Ansicht ehemaliger Sympathisanten der Freien Demokraten über die Bilanz vierjähriger Regierungsarbeit: „Hat nichts bewegt“, sagten Infratest dimap drei Viertel der vormaligen FDP-Wähler, 82 Prozent sagten, die FDP kümmere sich zu viel um bestimmte Wählergruppen, und neun von zehn stimmen der Aussage zu: „Hat viel versprochen, aber fast nichts davon umgesetzt.“ Vernichtender kann das Urteil über die Arbeit einer Regierungspartei nicht ausfallen.
Trösten kann sich die FDP in dieser Lage nur mit einem: Zwar hat sie in keinem der neuen Bundesländer mehr als vier Prozent der Zweitstimmen erzielt (was auch darauf zurückzuführen ist, dass ein Vierteljahrhundert nach der Wiedervereinigung die Überreste der ehemaligen „liberalen“ Blockparteien verschwunden sind; 1990 erhielt die FDP mehr als elf Prozent der Zweitstimmen). Aber in den bevölkerungsstarken westlichen und südlichen Flächenländern von Nordrhein-Westfalen über Hessen bis Bayern erhielt die FDP am Sonntag immer noch mehr als fünf Prozent der Zweitstimmen – wenn es für die FDP je etwas Neues geben sollte, dann im Westen.
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der Grünen in Prozent
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der Grünen in Prozent
Dort könnte ihr mittelfristig die Entwicklung der Grünen als der zweiten Gernegroß-Partei zugutekommen. Denn mit einem Verlust von mehr als einer Million Zweitstimmen und einem Stimmenanteil von nur noch 8,4 Prozent stehen die Grünen nur nominell wieder dort, wo sie am Ende des zweiten rot-grünen Kabinetts Schröder im Jahr 2005 schon einmal standen. Seither ist den Grünen mit der Gegnerschaft zur Atomkraft der programmatische Kern abhandengekommen, ohne dass ein neuer Grundkonsens in Sicht wäre. Die Strategie, finanzielle Belastungen mittlerer und höherer Einkommen als Spende für gute Zwecke auszugeben und die Bürger mit Ausgeburten jakobinischen Tugendfurors wie einem „Veggie Day“ zu beglücken, ist nicht aufgegangen.
Wenn Hypermoral vor dem Fall kommt, dann haben die Grünen am 22. September 2013 noch vor der FDP die Probe aufs Exempel gemacht. Besonders allergisch auf den grünen Eifer, dem „Maß und Mitte verlorengegangen ist“ (so der baden-württembergische Ministerpräsident Winfried Kretschmann), reagierten die Wähler in den neuen Ländern: Sie hatten von den Grünen nicht weniger genug als von der FDP.
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der Linken in Prozent
© F.A.Z.
Zweitstimmenanteile der Linken in Prozent
Damit war es zwischen Ostsee und Erzgebirge nicht genug. Mochte sich der Linke-Vorsitzende Gregor Gysi auch freuen wie ein Schneekönig, dass seine Partei 23 Jahre nach der Wiedervereinigung zur drittstärksten Kraft im Deutschen Bundestag geworden sei, so hat die politische Selbstverzwergung der kleineren Parteien auch vor der „Nennt die Dinge beim Namen, löst aber keine Probleme“-Linkspartei nicht Halt gemacht. Selbst der Umstand, dass die Linke nach dem Abgang Oskar Lafontaines geschlossen wie nie seit der Vereinigung von PDS und WASG auftrat, konnte nicht verhindern, dass die Partei etwa 1,4 Millionen Zweitstimmen einbüßte – und dass nicht einmal gleichmäßig über alle Länder verteilt.
Außer in Lafontaines früherer Hochburg, dem Saarland, waren die Verluste nirgendwo so groß wie in den neuen Ländern. Über mehr als einen Anteil von 23,9 Prozent (Sachsen-Anhalt) kam die Partei nicht hinaus. Bis auf Brandenburg konnte die Linkspartei damit die SPD wieder einmal deklassieren. Aber in den meisten der mittlerweile blühenden Landschaften im Osten wurden Linke und SPD selbst zusammen nicht stärker als die CDU.
Die Schwäche der Linkspartei im Osten hat indes auch einen Namen: Er heißt Alternative für Deutschland. Außer in Sachsen-Anhalt konnte die neue Partei überall mehr als fünf Prozent der Zweitstimmen auf sich vereinen – in Sachsen waren es fast sieben Prozent. In den alten Ländern erzielte die als „eurokritisch“ noch wohlwollend beschriebene Gruppierung nur im Saarland, in Hessen und in Baden-Württemberg mehr als fünf Prozent der Zweitstimmen. Im Osten liegen die Hochburgen der Partei nicht zufällig dort, wo in zurückliegenden Wahlen rechtsradikale Parteien überdurchschnittlich gute Ergebnisse erzielten. Die AfD ist damit in jene „Protest“-Position eingerückt, die im Westen die Linke innehat.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
