<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Das Elend der  deutschen Neoliberalen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Im Jahr der Wende 1982: Otto Graf Lambsdorff, Guido Westerwelle, Hans-Dietrich Genscher" alt="Im Jahr der Wende 1982: Otto Graf Lambsdorff, Guido Westerwelle, Hans-Dietrich Genscher" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2602067!/image/2562894898.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2562894898.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach dem Rauswurf aus dem Parlament ergoss sich viel Hass und Häme über die FDP. Woher kommt das? Der Grund liegt mehr als dreißig Jahre zurück: Damals sind die Liberalen neoliberal  geworden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/fdp-das-elend-der-deutschen-neoliberalen-12596139.html</link>
    <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 15:31:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7hz8r</guid>
<ExtractedText>Im Jahr der Wende 1982: Otto Graf Lambsdorff, Guido Westerwelle, Hans-Dietrich Genscher
© F.A.S.
Im Jahr der Wende 1982: Otto Graf Lambsdorff, Guido Westerwelle, Hans-Dietrich Genscher
Ein zwanzigjähriger Bonner Jurastudent tritt im Sommer 1982 auf die politische Bühne mit dem erklärten Ziel, die deutsche Geschichte in eine neue Richtung zu schubsen. Höchste Zeit sei es, sich politisch dem linken Mainstream in den Weg zu stellen, findet der junge Mann: „Wir wollen mit eigener Kraft etwas bewirken, wir wollen einerseits das Leistungsprinzip, andererseits auch gesellschaftliche Vielfalt.“
Der Bonner Student heißt Guido Westerwelle. Er ist stellvertretender Bundesvorsitzender der „Julis“, die von aufmüpfigen jungen Leuten als Gegenbewegung zu den linken „Judos“, der Jugendorganisation der FDP, gegründet wurden. Westerwelles Vorbilder heißen Hans-Dietrich Genscher, der Außenminister, und Otto Graf Lambsdorff, der Wirtschaftsminister: Wenig später, am 9. September 1982, schickt Wirtschaftsminister Lambsdorff dem Kanzleramt ein „Manifest der Marktwirtschaft“, das bald als „Wendepapier“ berühmt werden sollte und willentlich den Bruch der sozial-liberalen Koalition unter Helmut Schmidt herbeiführte.
Am 1. Oktober 1982 wählt der Deutsche Bundestag Helmut Kohl als Bundeskanzler an die Spitze einer christlich-liberalen Regierungskoalition. „Weniger Staat - mehr Markt“ war das Motto in Kohls Regierungserklärung, die Lambsdorffs Papier wörtlich zitierte. „Das Manifest hatte eingeschlagen wie eine Bombe“, sagt der Freiburger Ökonom Lars Feld: Kohl verpflichtet seine Regierung auf die Grundsätze von Liberalisierung und Deregulierung. Und der junge Guido Westerwelle schickte sich an, Karriere in Deutschland und der großen weiten Welt zu machen.
Viele Deutsche verübeln der FDP die Wende 1982 noch immer
Die Wende des Herbstes 1982 haben die Deutschen der FDP bis heute nicht verziehen. Damals wurden aus den deutschen Liberalen die „Neoliberalen“, kalte, herzlose, egoistische Gesellen, die den Markt zu ihrer Religion auserkoren haben und für den Erfolg ihrer Karriere die eigene Mutter verraten würden. Helmut Schmidt, den Kanzler der sozial-liberalen Koalition, haben sie ohnehin auf dem Gewissen. Das nehmen die Deutschen ihnen bis heute schwer übel.
Jetzt wurden die Liberalen bei der Bundestagswahl abermals für ihre Untat von 1982 bestraft. Eigentlich gebietet der Anstand, auf einen, der schon am Boden liegt, nicht zu treten. Nun wurde dieses Gebot verletzt. So viel Hass, Häme und Triumphgeheul, wie sich seit dem Wahlabend angesichts der brutalstmöglichen Niederlage auf und über die Partei ergoss, so viel Aggression (am grölendsten von seiten der CDU!) kann sich gar nicht in einer Legislaturperiode aufgestaut haben, schon gar nicht ausschließlich verursacht worden sein von so jämmerlich schwachen Gestalten wie Philipp Rösler, Daniel Bahr oder Dirk Niebel. Das Debakel der FDP ist mehr als die Enttäuschung ihrer Wähler über nicht eingelöste Wahlversprechen von 2009; es ist die Verdammnis der Liberalen dafür, dass sie Neoliberale (fast so schlimm: „Wirtschaftsliberale“) geworden sind.
© photothek
Im Jahr der Wende 2013: Christian Lindner
Die Deutschen, so kann man den Wahlausgang 2013 nur deuten, mögen zwar den teuren Umverteilungspaternalismus der Linken, Sozialdemokraten und Grünen nicht besonders. Aber noch viel weniger wollen sie den Neoliberalismus der FDP (und der AfD). Seit 1982 gehört es sich in fortschrittlichen Kreisen jeder Couleur nicht mehr, die FDP zu wählen. Tut man es trotzdem, macht man es heimlich, schwört im selben Moment, zur Buße es nie wieder zu tun. Und redet aus lauter schlechtem Gewissen angesichts der eigenen Sünde nur schlecht über die Liberalen. Wie konnte es dazu kommen in einem Land, das auf seine liberale Paulskirchen-Tradition immer stolz war, das mit Reinhold Maier einmal einen FDP-Ministerpräsidenten und mit Theodor Heuss und Walter Scheel sogar zwei liberale Bundespräsidenten gestellt hat?
Die Antwort auf diese Frage muss ansetzen im Jahr 1982. Das Lambsdorff-Papier bezog seine Überzeugungskraft aus der schieren Not. In der Regierungszeit der sozial-liberalen Koalition waren die Schulden des Bundes von 49 Milliarden auf 314 Milliarden D-Mark sprunghaft angewachsen. Seit dem Ende des Krieges gab es in der Bundesrepublik nicht mehr so viele Menschen auf Jobsuche wie zu Jahresanfang 1982: Aber trotz bald zwei Millionen Arbeitslosen verharrte die Inflationsrate bei über fünf Prozent. Die Gewerkschaften hinderte das nicht, Jahr für Jahr die Löhne satt zu erhöhen (vor allem im öffentlichen Dienst) und die Arbeitszeit zu verkürzen. Das Wachstum brach ein; „Stagflation“ wurde das Horrorwort dieser Jahre. Der Regierung unter Helmut Schmidt war es nicht gelungen, die seit dem Ölpreisschock im Sommer 1973 währende schwere Wirtschaftskrise in den Griff zu kommen. Im Gegenteil: Das Land schlitterte immer tiefer in die Katastrophe.
In dieser prekären Situation hatte der Sachverständigenrat („Fünf Weise“) seit den späten siebziger Jahren eine wirtschaftspolitische Wende gefordert. In ihrem Jahresgutachten 1981 schrieben die Weisen: „Die Nachfrage ist keine Größe, die unabhängig vom Angebot entsteht. Das Angebot, das Produzieren, schafft über das Einkommen, das dabei erzielt wird, kaufkräftige Nachfrage.“ Solche Sätze markieren die Abkehr vom Keynesianismus, der über eine Feinsteuerung der Nachfrage die Wirtschaft wieder ins Lot bringen wollte. Auch international wurden in diesen Jahren vor und nach 1980 die Kommandohöhen der Wirtschaftspolitik neu besetzt: In England hatte Margaret Thatcher die Macht übernommen; in den Vereinigten Staaten regierte seit 1980 Ronald Reagan.
Westerwelle wurde zum Gesicht des Neoliberalismus
Und in Bonn brach der junge Guido Westerwelle, von Lambsdorff und Genscher gefördert, mit viel rhetorischem und strategischem Geschick zu seiner Blitzkarriere auf: Im Juli 1983 wird er Chef der Julis. Später wird er Generalsekretär der Partei, dann ihr Bundesvorsitzender. Schließlich deutscher Außenminister. Sein Erfolgskonzept: „Westerwelle grenzt sich in doppelter Weise von den anderen politischen Strömungen ab“, wie sein Biograph Majid Sattar es beschreibt: „Mit der Union - Leistung muss sich wieder lohnen - steht er für das marktwirtschaftliche Prinzip gegen Pessimismus, Fortschrittsskepsis und Technologiefeindlichkeit der Linken; und mit den Linken lehnt er homogene Vorstellungen von der Nation ab, ganz gleich ob beim Thema Einwanderung oder beim Thema Minderheitenschutz für Homosexuelle.“
Von seinen politischen Anfängen an haben die Linken, die Konservativen und erst recht die von der Lambsdorff-Wende enttäuschten FDP-Leute an Westerwelle sich abgearbeitet. Mehr und mehr wurde er zum hässlichen Gesicht des Neoliberalismus. Anfangs war es nicht mehr als der harmlose Spott gegen den „Popper“, wie man damals die jungen Halbstarken mit Schlips und windschnittiger Frisur nannte: „sehr jung, sehr flott und etwas oberflächlich“ (Axel Hacke). Bald aber wurde die Munition deutlich schärfer: Westerwelle, ein „neoliberaler Marktschreier“ mit dem Spitznamen „Seine Eiligkeit“, ein Mann, der vor Ehrgeiz bald platzt. Viele Leute sind überzeugt, Westerwelle müsse es gewesen sein, der die fatale Selbstetikettierung der FDP als „die Partei der Besserverdienenden“ erfunden hat. Es passt einfach zu gut zu seinem Habitus.
Dabei ist das Schimpfwort „neoliberal“ schon einige Zeit früher da gewesen als die Rhetorik der marktwirtschaftlichen Reformen. Seine paradoxe Semantik ist inzwischen gut erforscht. Ursprünglich beanspruchten Ludwig Erhards Vordenker, die Ökonomen der Freiburger Schule der Sozialen Marktwirtschaft, den Begriff „neoliberal“ für sich als positiven Gegenbegriff zum klassischen Liberalismus mit seinem Lob des Laissez-faire. Um den Wettbewerb auf den Märkten zu gewährleisten, bedarf es klarer Regulierungen und eines starken Staates, davon waren die Freiburger Ordoliberalen überzeugt: Der Staat muss nicht nur Kartelle und Monopole zerschlagen, er muss zugleich wissen, dass Märkte auf einer moralischen Werteordnung beruhen. Mit anderen Worten: In den frühen Jahren der Bundesrepublik nach 1945 warf der neue Liberalismus der Freiburger „Neoliberalen“ dem klassischen Liberalismus („Paleoliberalismus“) genau jenes vor, was der Zeitgeist bis heute den Neoliberalen zur Last legt: Marktradikalismus einer Ellenbogengesellschaft, die nichts als das Recht des Stärkeren kennt und das auch noch gut findet.
Die Umdeutung des Begriffs „Neoliberal“
Der Weg der semantischen Usurpation des Begriffs „neoliberal“ führt über weite Umwege - nach Chile . Dort zeigte sich schon in den sechziger Jahren eine Gruppe von marktfreundlichen Intellektuellen an den Ideen der Freiburger Schule interessiert und vom deutschen Wirtschaftswunder beeindruckt. Aus „Neoliberalismus“ wurde, in wörtlicher Übersetzung, der „neoliberalismo“, eine „auf humanistischen Werten basierende geistige Orientierung“. Nachdem in der Zeit der Militärdiktatur von Augusto Pinochet nach 1973 mit Unterstützung des Ökonomiepreisträgers Milton Friedman und seinen „Chicago-Boys“ in Chile marktwirtschaftliche Reformen durchgesetzt wurden, dunkelte der Begriff „neoliberal“ immer mehr ein. Wie das genau vonstattenging, kann man bei semantischen Verschiebungen im Nachhinein nie genau sagen. Aus Lateinamerika jedenfalls schwappte die negative Bedeutung zurück nach Europa, das sich damals sehr für Chile interessierte. Seit den achtziger Jahren kam der Begriff „neoliberal“ als rhetorische Waffe auch in Deutschland in Mode, zuerst in der akademischen Literatur, dann in den Zeitungen und Zeitschriften. Jahrzehnt um Jahrzehnt finden sich seither immer mehr Belege für den pejorativen, also negativen Gebrauch des Begriffs „neoliberal“: Inbegriff einer ungeliebten, weil unregulierten freien Marktwirtschaft, der die sozial Schwachen schutzlos ausgeliefert sind - ein Zustand, den die „neoliberalen“ Ökonomen, Menschen ohne Herz, sogar billigend in Kauf nehmen. „Politik der neuen sozialen Kälte“, warf die Opposition im Wahlkampf 1982/1983 der konservativ-liberalen Regierung vor.
Der Historiker Andreas Rödder, der zurzeit an der „London School of Economics“ an einer „Geschichte der Gegenwart“ arbeitet, spricht von einem „neuen Geschichtsnarrativ“, das sich seit den späten siebziger Jahren herausgebildet hat. Verklärt werden die fünfziger und sechziger Jahre als die gute Zeit des deutschen Sozialstaates (es sind dieselben Jahre, die von den Achtundsechzigern als miefig-restaurative Adenauer-Zeit verunglimpft wurden). Selten ist die komplette Umwertung eines Begriffs so perfekt gelungen. Kampflos haben die Verteidiger des Neoliberalismus das Feld geräumt. Kein Liberaler würde seither es wagen, sich noch stolz neoliberal zu nennen, um den Gegnern den Gebrauch des Begriffs streitig zu machen. Umso verfranster konnte sich die inhaltlich vage, aber politisch extrem wirkungsvolle Formel bis heute ausbreiten: Neoliberal ist die Austeritätspolitik der Europäischen Union; neoliberal ist die Abhörspionage „Prism“ des amerikanischen Staates, weil sie die Daten bei Amazon und Google abzapft; neoliberal ist gar, wer findet, die deutsche Bildungselite müsse nicht vom Staat subventioniert werden. Und neoliberal ist natürlich die FDP.
Lambsdorffs Wende-Papier wurde nie umgesetzt
Es ist mehr als eine Ironie der Geschichte, dass dieses neoliberale Programm, welches das deutsche „Juste Milieu“, die tonangebenden Leute, seit den achtziger Jahren bekämpft und wofür die FDP gerade - „krachend“ - abgewählt wurde, in Wirklichkeit nie umgesetzt wurde. Helmut Kohl nutzte das Lambsdorff-Papier bloß, um an die Macht zu kommen, ansonsten interessierte er sich für Ordnungspolitik wenig; schließlich wolle er nicht den Ludwig-Erhard-Preis erhalten, ließ er gerne ausrichten. Viel lieber sprach der CDU-Kanzler phrasenhaft von der „geistig-moralischen Erneuerung“. Wende-Erfinder Lambsdorff war schon 1984 über die Parteispendenaffäre gestürzt. Abgesehen von einigen fiskalpolitischen Erfolgen seines Finanzministers Gerhard Stoltenberg, dominierte die Sozialpolitik der Ära Kohl/Genscher dessen Arbeitsminister Norbert Blüm (CDU): Ihm wird niemand Neoliberalismus vorwerfen wollen. Anstatt die Sozialsysteme zu befreien (was man von anständigen Neoliberalen doch erwarten müsste), wurde der Wohlfahrtsstaat teuer ausgebaut (Pflegeversicherung). Spätestens mit der Wiedervereinigung mutierte Kohls „Politik der Mitte“ zum blanken Etatismus, wo Staatsfreunde aus Ost und West sich verbrüderten und auf Kosten nachfolgender Generationen munter verschuldeten. Die Gegner des Neoliberalismus haben stets nur rhetorische Windmühlen bekämpft.
Ganz anders der SPD-Kanzler Gerhard Schröder. Wenn einer neoliberale Politik nicht nur rhetorisch, sondern auch praktisch umgesetzt hat, dann der „Genosse der Bosse“, ohne die Grünen, aber zusammen mit seinen Ministern Hans Eichel (SPD), Finanzen, und Wolfgang Clement (SPD), Arbeit und Wirtschaft. „Wir werden Leistungen des Staates kürzen, Eigenverantwortung fördern und mehr Eigenleistung von jedem Einzelnen abfordern müssen.“ Das sind nicht Worte von Helmut Kohl, sondern von Gerhard Schröder in seiner großen Agenda-Rede aus dem Jahr 2003. Der SPD-Kanzler bekam von den Linken seiner Partei und der sich formierenden PDS das Etikett angehängt, er sei der schlimmste Neoliberale; die in neuen Arbeitsplätzen und üppigen Steuereinnahmen zählbaren Erfolge seiner Politik lassen solche Anfeindungen an ihm und am Geschichtsbuch abprallen.
Die FDP dagegen wird gehasst für Dinge, die sie nicht gemacht und schon lange nicht mehr gewollt hat. Sie hat nach 2009 eigentlich gar nichts gemacht (sieht man einmal von der Minisubvention für die Hoteliers ab) und schon gar nicht den Erfolg der schwarz-gelben Regierung verbockt. Doch die Anerkennung dafür, dass die Bürger offenbar mehrheitlich zufrieden sind (mit ihrer Situation und der Lage der Nation in Europa und der Welt), hat die Kanzlerin Angela Merkel kassiert. Das ist der stärkste Beleg meiner These, dass der Rauswurf aus dem Bundestag - Höchststrafe, welche die parlamentarische Demokratie ausspricht - aus früheren Vergehen sich herleitet.
Guido Westerwelle ist jetzt 51 Jahre alt. Erst 51 Jahre. Seine politische Karriere ist am Ende. Er war ein gewiefter und erfolgreicher Wahlkämpfer. Ein erfolgreicher Politiker ist er nicht. Jetzt kommt Christian Lindner. Er ist 34 Jahre alt, sieht aus und redet wie der junge Westerwelle. Wofür er steht, lässt er im Unklaren. Geschichte wiederholt sich nicht. Vielleicht. Aber dem Jahr 1982 entkommt in Deutschland kein (Neo-)Liberaler.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
