<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Technologiekonzern: Ex-Strategiechef Kayser kehrt zu Siemens zurück</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/ex-strategiechef-horst-kayser-kehrt-zu-siemens-zurueck-a-927992.html#ref=rss</link>
<description>Erneute Personal-Rochade bei Siemens: Der ehemalige Strategiechef Horst Kayser kehrt in gleicher Position in das Unternehmen zurück. Er hatte vor fünf Jahren wegen seiner Versetzung nach Großbritannien gekündigt. </description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 16:07:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/ex-strategiechef-horst-kayser-kehrt-zu-siemens-zurueck-a-927992.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-525903-thumbsmall-hlke.jpg" hspace="5" align="left" >Erneute Personal-Rochade bei Siemens: Der ehemalige Strategiechef Horst Kayser kehrt in gleicher Position in das Unternehmen zurück. Er hatte vor fünf Jahren wegen seiner Versetzung nach Großbritannien gekündigt. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-525903-thumbsmall-hlke.jpg"/>
<ExtractedText>Ex-Strategiechef Horst Kayser kehrt zu Siemens zurück
Technologiekonzern: Ex-Strategiechef Kayser kehrt zu Siemens zurück
Von manager-magazin-Redakteuren Angela Maier und Thomas Werres
DPA
Siemens: Änderungen in der zweiten Führungsebene
Erneute Personal-Rochade bei Siemens: Der ehemalige Strategiechef Horst Kayser kehrt in gleicher Position in das Unternehmen zurück. Er hatte vor fünf Jahren wegen seiner Versetzung nach Großbritannien gekündigt.
Hamburg - Der neue Siemens-Chef Joe Kaeser holt Manager seines Vertrauens an zentrale Schaltstellen des Konzerns. Der ehemalige Strategiechef Horst Kayser, der das Unternehmen 2008 verlassen hatte, wird in gleicher Funktion voraussichtlich bereits im November nach München zurückkehren, berichtet das "manager magazin". Der bisherige Amtsinhaber Peter Herweck wechselt dann in eine Führungsposition im Siemens-Industriesektor.
Der 52-jährige Kayser hatte bis April dieses Jahres den Solarzulieferer AEG Power Solutions geführt, davor den Industrieroboterhersteller Kuka . Bei Siemens hatte Kayser vor fünf Jahren wegen seiner Versetzung vom Strategieressort nach Großbritannien, wo er die Landesgesellschaft führte, gekündigt.
Wie das Magazin weiter berichtet, wird die bisherige Osram -Personalchefin Janina Kugel die Leitung der Top-Führungskräfte-Entwicklung von Siemens übernehmen. Sie ersetzt Nicolas Graf von Rosty-Forgách, der künftig nicht mehr für Siemens arbeiten wird.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
