<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Prozess um Schadensersatz: Mann klagt in Paris wegen 1,56-Quadratmeter-Wohnung</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/mann-klagt-in-paris-wegen-1-56-quadratmeter-wohnung-a-928040.html#ref=rss</link>
<description>Manche Besenkammern sind größer: Ein Mann hat in Paris 15 Jahre lang in einer 1,56 Quadratmeter großen Wohnung gelebt. Jetzt verklagt er seine Vermieterin auf Schadensersatz. </description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 19:17:09 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/mann-klagt-in-paris-wegen-1-56-quadratmeter-wohnung-a-928040.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556614-thumbsmall-ncno.jpg" hspace="5" align="left" >Manche Besenkammern sind größer: Ein Mann hat in Paris 15 Jahre lang in einer 1,56 Quadratmeter großen Wohnung gelebt. Jetzt verklagt er seine Vermieterin auf Schadensersatz. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556614-thumbsmall-ncno.jpg"/>
<ExtractedText>1. wie wäre es mit Tausch?
islayfreund gestern, 19:39 Uhr
ich glaube, dass niemand etwas dagegen hätte, wenn dieser arme Mann und unser Limburger Prassprediger mal die Residenzen tauschen würden...
ich glaube, dass niemand etwas dagegen hätte, wenn dieser arme Mann und unser Limburger Prassprediger mal die Residenzen tauschen würden...
linne79 gestern, 19:57 Uhr
Der liebe Bischof würde es auch schaffen, diese Residenz noch für ein paar Millionen etwas aufzupeppen.
Der liebe Bischof würde es auch schaffen, diese Residenz noch für ein paar Millionen etwas aufzupeppen.
3. nennt sich Studio wenns weniger als 22 qm sind
keksguru gestern, 20:08 Uhr
in Paris, denn Wohnraum muß dem Gesetz zufolge 22 Quadratmeter haben. Studio heißt auf deutsch übersezt "Atelier" oder Büro. Eine Freundin zahlt in Vincennes für 15 qm 1100 Euro monatlich, kalt. Die Bude ist so gnadenlos [...]
in Paris, denn Wohnraum muß dem Gesetz zufolge 22 Quadratmeter haben. Studio heißt auf deutsch übersezt "Atelier" oder Büro. Eine Freundin zahlt in Vincennes für 15 qm 1100 Euro monatlich, kalt. Die Bude ist so gnadenlos vollgestellt das glaubt einem keiner.... seltsamerweise haben alle "Studios" eine Dusche und eine Toilette und eine Kochecke.
4.
mgolen gestern, 20:11 Uhr
Ich wünsche ihm viel Glück. Auch unter der Annahme, dass der genannte Preis die Warmmiete war, würde dies immer noch einen Quadratmeterpreis von weit über 100 &#128; / m² bedeuten. Und es klingt nicht wie ein Luxus-Apartment. So etwas [...]
Ich wünsche ihm viel Glück. Auch unter der Annahme, dass der genannte Preis die Warmmiete war, würde dies immer noch einen Quadratmeterpreis von weit über 100 &#128; / m² bedeuten. Und es klingt nicht wie ein Luxus-Apartment. So etwas zu vermieten ist mehr als schamlos.
5. ...
Newspeak gestern, 20:15 Uhr
Das Problem ist ja nicht die Größe...in einer Weltstadt könnte man vielleicht auch für eine Weile so leben, wenn man eben nur ein Bett braucht. Aber 300 Euro dafür hinlegen, Respekt.   Es gibt auch wirklich keine Grenze, die man [...]
Das Problem ist ja nicht die Größe...in einer Weltstadt könnte man vielleicht auch für eine Weile so leben, wenn man eben nur ein Bett braucht. Aber 300 Euro dafür hinlegen, Respekt.   Es gibt auch wirklich keine Grenze, die man sich vorstellen kann, die nicht noch von irgendeinem gierigen Ausbeuter unterboten wird.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
