<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Militärjunta in Argentinien: Oberstes US-Gericht bezweifelt Zuständigkeit für Daimler-Klage</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/oberstes-us-gericht-bezweifelt-zustaendigkeit-fuer-daimler-klage-a-928062.html#ref=rss</link>
<description>Hat Daimler in den 70er-Jahren eng mit der argentinischen Militärjunta zusammengearbeitet und Folter und Willkür gegen Angestellte toleriert? 22 ehemalige Mitarbeiter verklagen den Konzern deswegen in den USA. Doch das Oberste Gericht sieht offenbar wenig Chancen auf Erfolg.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 23:00:30 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/oberstes-us-gericht-bezweifelt-zustaendigkeit-fuer-daimler-klage-a-928062.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Hat Daimler in den 70er-Jahren eng mit der argentinischen Militärjunta zusammengearbeitet und Folter und Willkür gegen Angestellte toleriert? 22 ehemalige Mitarbeiter verklagen den Konzern deswegen in den USA. Doch das Oberste Gericht sieht offenbar wenig Chancen auf Erfolg.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Oberstes US-Gericht bezweifelt Zuständigkeit für Daimler-Klage
Militärjunta in Argentinien: Oberstes US-Gericht bezweifelt Zuständigkeit für Daimler-Klage
Hat Daimler in den 70er-Jahren eng mit der argentinischen Militärjunta zusammengearbeitet und Folter und Willkür gegen Angestellte toleriert? 22 ehemalige Mitarbeiter verklagen den Konzern deswegen in den USA. Doch das Oberste Gericht sieht offenbar wenig Chancen auf Erfolg.
Washington - War der deutsche Autokonzern Daimler in die Vorgänge in der argentinischen Militärjunta in den 1970er Jahren verstrickt? Diese Vorwürfe beschäftigen ehemalige Mitarbeiter und Gerichte nun seit mehr als 30 Jahren. Vor zwei Jahren hatte ein kalifornisches Berufungsgericht die Zivilklage von mehr als 20 Klägern gegen Daimler für zulässig erklärt, endlich schien die Sache Fahrt aufzunehmen. Doch nun könnte der Oberste Gerichtshof in Washington die Entscheidung wieder kassieren. Er zeigte sich am Dienstag skeptisch, dass die US-Justiz für den Fall zuständig sei. Daimler könnte so einer kostspieligen Zivilklage in den USA wegen der mutmaßlichen Zusammenarbeit eines Tochterunternehmens mit der Militärdiktatur entgehen.
Ein Urteil wird nicht vor kommendem Jahr erwartet.
Daimler könnte so einer kostspieligen Zivilklage in den USA wegen der mutmaßlichen Zusammenarbeit eines Tochterunternehmens mit der Militärdiktatur entgehen.
Mehrere Richter sowohl aus dem konservativen als auch dem liberalen Lager des Supreme Court zweifelten die Entscheidung des Berufungsgerichts an, das die Klage für zulässig erklärt hatte. Daimler sei ein deutscher Konzern, der nur 2,5 Prozent seines Umsatzes in Kalifornien mache, sagte die Oberste Richterin Elena Kagan in der einstündigen Anhörung. "Wie kann eine Gerichtsbarkeit über Daimler vorliegen?"
Die 22 Kläger - allesamt frühere Mercedes-Mitarbeiter oder Hinterbliebene von Arbeitern - führen an, Mercedes habe in Argentinien während der Militärdiktatur von 1976 bis 1983 eng mit der Junta zusammengearbeitet und Angestellte bei den Sicherheitsbehörden denunziert. Das Unternehmen habe gewaltsame Übergriffe der Polizei, willkürliche Festnahmen und Folter geduldet und weggeschaut, wenn Arbeiter verschwanden und mutmaßlich hingerichtet wurden.
"Dieser Fall hat nichts mit den USA zu tun"
Bei ihrem Rechtsweg in den USA berufen sich die Kläger auf ein Gesetz zum Schutz von Folteropfern sowie das mehr als zweihundert Jahre alte "Alien Tort Statute", das Verfahren wegen Menschenrechtsverletzungen gegen Ausländer ermöglicht. Klägeranwalt Kevin Russell argumentierte, dass Daimler vor der US-Justiz Rechenschaft ablegen muss, weil mit Mercedes Benz USA eine hundertprozentige Daimler-Tochter in dem Land ihren Sitz hat. Der Konzern habe mit seinen Geschäften in den USA "Milliardengewinne" gemacht, sagte Russell am Dienstag.
"Dieser Fall hat nichts mit den USA zu tun", sagte dagegen Daimler-Anwalt Thomas Dupree. Unterstützt wird das Unternehmen von der US-Regierung, die eine mögliche Klage als Hindernis für die wirtschaftlichen und diplomatischen Interessen der Vereinigten Staaten bewertet. Der Rechtsvertreter der Regierung, Edwin Kneedler, betonte bei der Anhörung vor dem Supreme Court, dass die Mercedes-Tochter in den USA eine "eigenständige Einheit" sei, die nicht im Namen des Gesamtkonzerns tätig werden könne.
Daimler weist die Vorwürfe aus der Zeit der argentinischen Militärdiktatur auch inhaltlich zurück. Der Konzern sei solchen Vorwürfen "seit Jahren" ausgesetzt, obwohl mehrere Gerichte in Deutschland und Argentinien festgestellt hätten, "dass da nichts dran ist", sagte eine Sprecherin.
Die 22 Kläger waren in der ersten Instanz gescheitert, ein Berufungsgericht in Kalifornien entschied im Jahr 2011 jedoch, dass die Klage zulässig sei. Der als wirtschaftsfreundlich geltende Supreme Court hat in einem ähnlichen Fall, bei dem es um eine Klage gegen den niederländisch-britischen Konzern Shell wegen einer Mitschuld an Menschenrechtsverletzungen in Nigeria ging, festgestellt, dass die US-Justiz nicht zuständig sei.
mia/AFP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
