<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Wechsel der Burberry-Chefin Ahrendts: Apple jetzt mit Karo</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/mode-und-technologie-apple-holt-burberry-chefin-angela-ahrendts-a-927983.html#ref=rss</link>
<description>Sie hat die angestaubte britische Modemarke Burberry zu einem Luxuslabel gemacht. Jetzt soll sie bei Apple eine neue Kundenwelt erfinden. Die Anstellung von Burberry-Chefin Angela Ahrendts passt zur Strategie des Tech-Konzerns.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:06:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/mode-und-technologie-apple-holt-burberry-chefin-angela-ahrendts-a-927983.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556499-thumbsmall-ldyv.jpg" hspace="5" align="left" >Sie hat die angestaubte britische Modemarke Burberry zu einem Luxuslabel gemacht. Jetzt soll sie bei Apple eine neue Kundenwelt erfinden. Die Anstellung von Burberry-Chefin Angela Ahrendts passt zur Strategie des Tech-Konzerns.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556499-thumbsmall-ldyv.jpg"/>
<ExtractedText>Mode und Technologie: Apple holt Burberry-Chefin Angela Ahrendts
Wechsel der Burberry-Chefin Ahrendts: Apple jetzt mit Karo
Von Carsten Volkery , London
AFP
Sie hat die angestaubte britische Modemarke Burberry zu einem Luxuslabel gemacht. Jetzt soll sie bei Apple eine neue Kundenwelt erfinden. Die Anstellung von Burberry-Chefin Angela Ahrendts passt zur Strategie des Tech-Konzerns.
"Bei uns stehen nicht die Finanzen an erster Stelle, sondern der Instinkt", hat Angela Ahrendts ihre Geschäftsphilosophie mal beschrieben. Diese Einstellung ist einer der Gründe dafür, warum der US-Konzern Apple die Chefin der britischen Modefirma Burberry nun nach Cupertino holt. Denn das Zitat könnte von Steve Jobs persönlich stammen, dem verstorbenen Gründer von Apple, der auf der Suche nach dem perfekten Produkt keine Mühen scheute.
"Sie teilt unsere Werte", sagte Apple-Chef Tim Cook am Dienstag, als der Konzern die Personalie bekanntgab. Vom Frühjahr 2014 an soll Ahrendts für die "Apple consumer experience" zuständig sein, online wie offline. Das bedeutet vor allem, das erfolgreiche Konzept der Apple Stores weiterzuentwickeln. Sie berichtet direkt an Cook, ein Zeichen dafür, welche zentrale Rolle sie spielen wird.
Die 53-jährige Amerikanerin scheint wie gemacht für den Job: Bei der Traditionsmarke Burberry hat sie Erfahrung darin gesammelt, wie man bei Kunden das Bedürfnis nach überteuerten Produkten weckt. Statt um den Preis dreht sich in den eleganten Boutiquen alles um das Kauferlebnis. Begleitet hat sie dies mit einer durchdachten Online-Strategie. Burberry benutzt soziale Netzwerke, um die eigenen Kollektionen vorzustellen. Auch mit Apple hat Ahrendts schon zusammengearbeitet - zuletzt bei einer Modenschau, als die Models mit dem neuen iPhone 5S gefilmt wurden.
Erfolgsgeschichte bei Burberry
In ihren acht Jahren als CEO hat Ahrendts aus der angestaubten britischen Langweilermarke ein weltweit angesagtes Luxuslabel gemacht. Das schlägt sich eindrucksvoll in den Zahlen nieder: Der Umsatz hat sich verdreifacht, der Aktienkurs ist um 350 Prozent gestiegen, die Zahl der Läden wächst rasant. Kein Wunder, dass der Abgang der Chefin bei den Anlegern Alarm auslöste: Die Burberry-Aktie fiel am Morgen gleich um fünf Prozent.
Bei Apple steht die Personalie für einen Strategiewechsel. Ahrendts ist bereits der zweite Neuzugang aus der Modebranche. Im Juli hatte der Tech-Konzern den früheren Chef des Pariser Designerlabels Yves Saint Laurent , Paul Deneve, eingekauft - "für Sonderprojekte", wie es damals geheimnisvoll hieß.
Das Abwerben der Mode-Experten ist nur konsequent: In der Tech-Industrie geht es schon längst nicht mehr nur um die Schnelligkeit von Prozessoren oder die Zahl der USB-Anschlüsse am Rechner, sondern um Farben und Formen. Computer und Smartphones sind zu Accessoires geworden.
Bei Apple spielten Design und Ästhetik von Beginn an eine besondere Rolle, und dieser Trend hat sich zuletzt noch beschleunigt. Die neuesten iPhones fallen weniger durch technische Neuheiten auf als durch ihr buntes Äußeres. Bei der iWatch, über deren Entwicklung seit Monaten spekuliert wird, ist das Aussehen genauso wichtig wie die Technik. Schließlich sollen nicht nur Nerds das Wunderwerk kaufen.
Allerdings darf die Technik nicht zu sehr ins Hintertreffen geraten. Kritiker bemängeln seit längerem, dass Apple sich zu weit von seinem Pioniergeist entfernt habe. Seit Jobs gestorben ist, so das Argument, fehlten die großen Erfindungen, die die gesamte Branche verändern könnten.
Diese Aufgabe wird Ahrendts nicht lösen können. Aber sie wird die Fusion von Tech- und Modewelt weiter vorantreiben und das hedonistische Image der Marke fördern. Schon bei Burberry hatte sie mit tragbarer Technologie experimentiert - etwa in der Filiale in der Londoner Regent Street, wo die Spiegel in der Umkleide durch Mikrochips in der Kleidung aktiviert werden. Nun wird sie es von der anderen Seite versuchen.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
