<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:58:44 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Studie: Aufsichtsräte von Dax-Unternehmen bleiben Männerdomäne</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/aufsichtsraete-von-dax-unternehmen-bleiben-laut-studie-maennerdomaene-a-928001.html#ref=rss</link>
<description>Nur jeder fünfte Posten in Aufsichtsräten von Dax-Konzernen ist laut einer aktuellen Studie mit einer Frau besetzt. Nach Willen der EU-Kommission soll sich ihr Anteil bis 2020 fast verdoppeln. Das Gehalt der Kontrolleure ist indes auf Rekordniveau gestiegen. </description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:16:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/aufsichtsraete-von-dax-unternehmen-bleiben-laut-studie-maennerdomaene-a-928001.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556528-thumbsmall-ivjx.jpg" hspace="5" align="left" >Nur jeder fünfte Posten in Aufsichtsräten von Dax-Konzernen ist laut einer aktuellen Studie mit einer Frau besetzt. Nach Willen der EU-Kommission soll sich ihr Anteil bis 2020 fast verdoppeln. Das Gehalt der Kontrolleure ist indes auf Rekordniveau gestiegen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556528-thumbsmall-ivjx.jpg"/>
<ExtractedText>1. Frauen
Quagmyre gestern, 17:26 Uhr
Na und?    Die EU-Kommission soll sich mit den wirklich wichtigen Fragen in Europa befassen und nicht mit solchem Gender-Ideologie-Quark.
Zitat von sysop Nur jeder fünfte Posten in Aufsichtsräten von Dax-Konzernen ist laut einer aktuellen Studie mit einer Frau besetzt.
Na und?    Die EU-Kommission soll sich mit den wirklich wichtigen Fragen in Europa befassen und nicht mit solchem Gender-Ideologie-Quark.
petrapanther gestern, 18:09 Uhr
Was könnte wichtiger sein als die Gleichberechtigung der Hälfte der europäischen Bevölkerung?
Zitat von Quagmyre Na und? Die EU-Kommission soll sich mit den wirklich wichtigen Fragen in Europa befassen und nicht mit solchem Gender-Ideologie-Quark.
Was könnte wichtiger sein als die Gleichberechtigung der Hälfte der europäischen Bevölkerung?
Heiner Weigand gestern, 18:25 Uhr
Was in deutschen DAX-Konzernen passiert ist völlig irrelevant, da sie in Sachen Arbeitsplätze und Anteil am BIP nur einen kleinen Anteil an der Wirtschaft haben. Viel wichtiger ist der Mittelstand. Und dort sind Frauen in [...]
Was in deutschen DAX-Konzernen passiert ist völlig irrelevant, da sie in Sachen Arbeitsplätze und Anteil am BIP nur einen kleinen Anteil an der Wirtschaft haben. Viel wichtiger ist der Mittelstand. Und dort sind Frauen in Chefetagen zwar auch nicht die Regel aber es gibt sie - und das zunehmend erfolgreich.
4.
robeuten gestern, 18:27 Uhr
Wow, Sie als vermutlich Frau - naja, ist ja eh' nur ein Konstrukt - setzten sich also dafür ein, daß endlich nicht über 90% der durch Arbeitsunfälle getöteten Menschen männlichen Geschlechtes sind, und Sie werde dafür sorgen, [...]
Zitat von petrapanther Was könnte wichtiger sein als die Gleichberechtigung der Hälfte der europäischen Bevölkerung?
Wow, Sie als vermutlich Frau - naja, ist ja eh' nur ein Konstrukt - setzten sich also dafür ein, daß endlich nicht über 90% der durch Arbeitsunfälle getöteten Menschen männlichen Geschlechtes sind, und Sie werde dafür sorgen, daß durch entsprechende Umverteilung von Forschungsgeldern die enormen Unterschiede bezüglich Lebenserwartung nicht immer weiter zugunsten der Frauen auseinanderdriften? RESPEKT!!! Ach ja, würde doch nur mit dem gleichen Nachdruck eine Quote für zwar weniger gut bezahlte, aber eben "typisch männliche" Berufe mit viel Dreck, viel körperlicher Belastung und großem Risiko eingefordert werden - ich wäre ja schon ganz begeistert, wenn ich nur einmal z.B. eine Müllfrau sähe!!!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
