<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:50 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-sondierung-regierung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-sondierung-regierung</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Koalition mit der CDU: Die Grünen sind weiter, als sie glauben</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-sondierung-regierung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-4/gruene-4-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Grünen-Führung warnt gern vor den eigenen Anhängern: Diese würden Schwarz-Grün niemals mittragen. Das ist aber falsch und ziemlich bequem.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Michael Schlieben</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 16:04:10 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Koalition mit der CDU: Die Grünen sind weiter, als sie glauben
Koalition mit der CDU: Die Grünen sind weiter, als sie glauben
Die Grünen-Führung warnt gern vor den eigenen Anhängern: Diese würden Schwarz-Grün niemals mittragen. Das ist aber falsch und ziemlich bequem. Ein Kommentar von  Michael Schlieben
11. Oktober 2013  17:44 Uhr  183 Kommentare
Die Parteichefs der Grünen, Cem Özdemir und Claudia Roth, nach den Sondierungsgesprächen am Donnerstag  |  © Hannibal/dpa
Diese Umfrage hat das Potenzial, eine langjährige Fehleinschätzung zu enttarnen. Satte 67 Prozent der Grünen-Anhänger halten eine schwarz-grüne Koalition für eine gute Lösung für Deutschland. So lauten die Zahlen des aktuellen Deutschlandtrends , den die ARD am Donnerstagabend veröffentlichte. 
Die Umfrage widerspricht der landläufigen Argumentation vieler grüner Spitzenpolitiker, wenn man sie nach Schwarz-Grün fragt. Dann lauten die Standardantworten nämlich meist: Das ist mit unserer Basis nicht zu  machen. Oder: Das könne man den Anhängern nicht zumuten.
Anzeige
Der natürliche Koalitionspartner sei nun mal die SPD. Man sei eben  im rot-grünen Lager heimisch. Diese Feststellungen sollen hier gar nicht bestritten  werden. Allerdings sind sie denkbar trivial und in ihrer Absolutheit wenig  hilfreich: Denn sie klammert die Realität seit 2005 einfach aus. Seither  ist Rot-Grün auf Bundesebene von einer eigenen Mehrheit weit entfernt.  Und dass es die Wähler nicht mit Extra-Prozenten belohnen, wenn die  Grünen mögliche Machtalternativen standhaft tabuisieren, hat sich  spätestens bei dieser Bundestagswahl gezeigt. 
Hamburg als falsches Beispiel
Immerhin: Die neue  Fraktionsführung scheint genau diese alternativlose Festlegung auf  Rot-Grün inzwischen als Problem erkannt zu haben. Doch die Partei steckt mitten im personellen Umbruch. Es ist unklar, wer die  Entscheidung, mit der Union zusammenzugehen, derzeit überhaupt  durchsetzen und verantworten könnte. Die neuen Fraktionschefs haben noch nicht ausreichend Prokura, die neuen  Parteichefs sind nicht mal gewählt. Und die alte Führungsriege ist  untereinander uneinig und obendrein diskreditiert.   
Aber unabhängig davon glauben viele Spitzengrüne, dass es der Partei schade, wenn man sich auf die Union einließe – und verweisen auf die vermeintlich schlechte Erfahrung des Hamburger Experiments. Dabei  taugt das nicht mal als gutes Beispiel: Bei der Wahl nach dem schwarz-grünen Koalitionsbruch an der Elbe brach die CDU ein, die Grünen gewannen  sogar leicht hinzu. Und tatsächlich konnten die Grünen ziemlich viel  von ihrer Agenda durchsetzen, mehr als mit der SPD, die in der  Vergangenheit auf die Wünsche der Grünen oft noch viel weniger einging.  Außerdem: Vor einer kritischen Beurteilung durch die Wähler wären die  Grünen natürlich auch in einem rot-grünen Bündnis nicht gefeit.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
