<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/city-guide-rom-online-tipps</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/city-guide-rom-online-tipps</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>City Guide Rom: Rom im Netz</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-09/city-guide-rom-online-tipps"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-08/city-guide-rom-teaser-3/city-guide-rom-teaser-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In Rom trifft jahrtausendealte Geschichte auf moderne Ausgehkultur. Wir haben die besten Websites und Apps versammelt, die Sie durch beide Welten navigieren.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Eike Kühl</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 06:09:30 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
City Guide Rom: Rom im Netz
In Rom trifft jahrtausendealte Geschichte auf moderne Ausgehkultur. Wir haben die besten Websites und Apps versammelt, die Sie durch beide Welten navigieren. Von  Eike Kühl
1. Oktober 2013  08:55 Uhr  4 Kommentare
Das Kolosseum bei Nacht  |  © Benvegnu' Guaitoli/Reuters
Die Motorroller knattern über das Kopfsteinpflaster. Auf dem Campo de' Fiori breiten die Händler Blumen und Gemüse aus, vom Palatin aus strahlen die Überreste des Forum Romanum und des Circus Maximus in der Sonne, und auch vor dem Kolosseum und dem Pantheon erscheint die fast 3.000-jährige Geschichte plötzlich ganz nah. 
Rom ist bis heute ein Wahrzeichen der europäischen Kultur – und ganz schön fordernd für die Besucher. Das Internet hilft bei der Planung der Reise: Apps erklären Viertel und Wege. Stadtmagazine informieren über Veranstaltungen. Blogs stellen Restaurants und Geschäfte vor. Wir haben die besten Netzfunde gesammelt.
Anzeige
Apps
Dass die italienische Hauptstadt bisweilen die Sinne überfordern kann, mussten auch die großen Denker feststellen: "Anderer Orten muss man das Bedeutende aufsuchen, hier werden wir davon überdrängt und überfüllt", schrieb Goethe während seines 15-monatigen Besuchs im Jahr 1786. Heute gibt es glücklicherweise Apps . Zum Beispiel der Komplettreiseführer von mTrip ( iOS und Android , vier Euro) mit Offline-Stadtplan und Reiseplaner. Probus Roma (iOS und Android, kostenlos) kennt die Busrouten und Haltestellen zu den angesagtesten Plätzen.  
Sightseeing macht hungrig. Deshalb empfiehlt sich ein Blick auf die Apps von zwei Autorinnen aus Rom. Katie Parlas Rome for Foodies ( iOS und Android , zwei Euro) stellt in einer liebevoll gezeichneten App rund 175 ausgesuchte Restaurants, Bars und Eisdielen vor. Eine Alternative ist EatRome von Elizabeth Minchilli ( iOS und Android , zwei Euro), die auch persönlich kulinarische Führungen durch Rom anbietet. Ist die Auswahl erst einmal getroffen, wartet die Speisekarte: Dank des Italian Menu Decoder (iOS, vier Euro), der von Acquacotta bis Ziti so ziemlich jedes italienische Gericht kennt, ist auch sie schnell entschlüsselt.
Geheimtipps versprechen die Apps Hidden Rome (iOS, drei Euro) und Rome's Ancient Treasures (Android, 2,50 Euro). Geheimnisse ranken sich nicht erst seit Dan Browns Illuminati um die Vatikanstadt: Die preisgekrönte iPhone-App der Vatikanischen Museen (iOS, 5,49 Euro) lüftet mit Fotografien, Kunstwerken, 3D-Karten und knapp zwei Stunden englischsprachigem Audiomaterial vielleicht einige von ihnen.
Stadtmagazine
Ob eine echte Carbonara, eine Fettucine Alfredo oder ein Wein von den sonnigen Hügeln des Latiums: Wie im Rest Italiens feiert man auch in Rom die Spezialitäten der Region. Auf The Rome Digest geben sieben Foodbloggerinnen wöchentlich eine Übersicht über kulinarische Veranstaltungen, vom Fassanstich in lokalen Brauereien bis hin zum beliebten Gnocchi-Festival.
Das führende englischsprachige Stadtmagazin Roms heißt Romeing . Hier stellen Expats von Bibliotheken zu traditionellen römischen Bädern und Streetart-Hotspots so ziemlich alles vor. Das monatliche Magazin mit Themenschwerpunkten gibt es außerdem auch als PDF online . Für Nachtschwärmer lohnt ein Besuch auf 2night , Timeout oder dem Auswandererportal Wanted in Rome, dessen Veranstaltungskalender zu den ausführlichsten im Netz gehört. Auch hier erscheint einmal im Monat ein Magazin .
Reiseführer
Alle Wege führen bekanntlich nach Rom, doch für viele Reisende enden sie oft in der nächsten Schlange: Gerade in den Sommermonaten platzt die Stadt aus allen Nähten. Deshalb lohnt es sich, schon vorab private Stadtführungen zu buchen. Auf TripAdvisor gibt es eine Übersicht mit Angeboten , die von Taxi über Fahrrad bis hin zu Segways und – wie zu Cäsars Zeiten – Pferden so ziemlich jedes Fortbewegungsmittel abdecken.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
