<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/alpen-norditalien-friaul-sauris</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/alpen-norditalien-friaul-sauris</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Friaul : Der Berg ruft auf Zahrisch</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-09/alpen-norditalien-friaul-sauris"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-09/sauris-1/sauris-1-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sauris, das höchstgelegene Dorf des Friaul, war lange von der Außenwelt abgeschnitten. So haben sich im Nordosten Italiens Traditionen erhalten – und eine eigene Sprache.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Helmut Luther</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 06:50:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Friaul: Der Berg ruft auf Zahrisch
Sauris, das höchstgelegene Dorf des Friaul, war lange von der Außenwelt abgeschnitten. So haben sich im Nordosten Italiens Traditionen erhalten – und eine eigene Sprache. Von  Helmut Luther
20. September 2013  14:56 Uhr 
Bauernhaus in Sauris   |  © paolo_ros/flickr.com
Es gibt nicht viele ebene Wege in Sauris. Deshalb nimmt Tiziano Minigher für seinen Morgenspaziergang immer die Hauptstraße. Auf dem schmalen Asphaltband, das von Sauris di Sotto, dem Unterdorf, hinaufführt in den oberen Dorfteil Sauris di Sopra, gibt es wenig Verkehr. Gerade einmal 400 Menschen leben in Sauris, verteilt auf die zwei Orte und jahrhundertealte Einödhöfe mit ihren Ställen, Heustadeln und Holzscheunen. Das Dorf liegt auf 1.390 Metern Höhe und gilt damit als höchstgelegene ganzjährig bewohnte Siedlung im Friaul.
Zahrische nennen sich Minigher und seine Nachbarn. Woher ihre Vorfahren stammten, weiß niemand so genau. Ein Brand des Pfarrarchivs im 18. Jahrhundert hat fast alle Schriftdokumente zerstört. Eine Legende berichtet von zwei deutschen Soldaten, die in grauer Vorzeit dem Krieg in ihrer Heimat entflohen und eine Bleibe in der Wildnis der Karnischen Alpen fanden.
Anzeige
Sprachwissenschaftler vermuten, dass die Bewohner von Sauris im 13. Jahrhundert aus Osttirol eingewandert sind. Damals wollten die Grafen von Görz die gebirgigen Grenzen Karniens absichern. Der Holzreichtum und die schlummernden Schätze im Berginneren versprachen Profite. Knappen und Waldarbeiter waren die ersten Siedler von Sauris, auf dem gerodeten Ackerland wurde Buchweizen, Roggen und Gerste angebaut. Das Vieh trieb man im Sommer auf die Almen, im Winter wärmte es mit seinen Körperausdünstungen die Menschen, welche in den Blockhäusern über den steingemauerten Ställen wohnten.
Bis weit ins 20. Jahrhundert lebten die Zahrischen auf diese bescheidene Art. Ihre Sprache von damals, das Zahrische, haben sich einige von ihnen bewahrt. Tiziano Minigher, geboren 1929, gehört dazu.
"Benvenuti a Sauris – Zahre, der teuna griessn" steht auf einem Schild am Dorfeingang. Sauris ist mehrsprachig: Mit Auswärtigen spricht man Italienisch, untereinander reden die Einheimischen Friaulisch oder Zahrisch, einen süddeutschen Dialekt, der sich seit dem Mittelalter nur geringfügig verändert hat.
Das Dorf ist eine Sprachinsel in den Karnischen Alpen. Bis in die 1930er Jahre gab es als Verbindungswege nur Fußpfade und schlechte Karrenwege. Im Winter blieb man wegen Lawinen oft über Monate von der Außenwelt abgeschnitten. Falls es auf einem der Gehöfte einen Todesfall gab, lagerten die Angehörigen die Leiche bis zum Frühling auf dem eiskalten Dachboden.
Am Friedhof öffnet Tiziano Minigher das Eisengitter und zückt an einer sonnenbeschienenen Mauer seine Lupe. Er zählt 14 Schmetterlinge. Zu Hause will er in einem Bestimmungsbuch nachschlagen. "Ich bin ein passionierter Hobbyinsektenkundler", sagt Minigher. Die am häufigsten an der Mauer sitzenden Falter, Exemplare mit schwarzen Punkten auf den Flügeln, nennt er Schreater.
Wie die Südtiroler , eine andere deutschsprachige Minderheit in Italien , hatte auch die Bevölkerung von Sauris bei dem Option genannten Abkommen zwischen Hitler und Mussolini 1938 die Wahl, abzuwandern oder zu bleiben und damit die italienische Staatsangehörigkeit anzunehmen. "Bir hob'n do 1938 fir Italia votiert". Italien, sagt Minigher, wäre die sicherere Wahl gewesen. Die Italiener hätten keine Lust auf Krieg gehabt.
Ein Haus in der höchstgelegenen Gemeinde Friauls  |  © paolo_ros/flickr.com
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
