<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 20:46:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>BMW 4er Cabriolet: Der nächste Bayer oben ohne</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das neue 3er Cabriolet von BMW heißt nun 4er" alt="Das neue 3er Cabriolet von BMW heißt nun 4er" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2619086!/image/877988719.jpg_gen/derivatives/article_teaser/877988719.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sie haben ihm wieder ein Blechdach auf den Weg gegeben: Das neue 3er Cabriolet von BMW heißt nun 4er. Wie das Coupé legt auch das Cabrio gegenüber dem Vorgänger zu.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/bmw-4er-cabriolet-der-naechste-bayer-oben-ohne-12616601.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 16:50:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-7if15</guid>
<ExtractedText>Das neue 3er Cabriolet von BMW heißt nun 4er
© Hersteller
Das neue 3er Cabriolet von BMW heißt nun 4er
Sie haben ihm wieder ein Blechdach auf den Weg gegeben: Das neue 3er Cabriolet von BMW heißt nun 4er, und die Bayern konnten sich nicht dazu durchringen, zur alten, eleganten, geliebten Linie mit Softtop zurückzukehren. „Alltagstauglichkeit ohne Kompromisse“, lautet die Begründung.
© Hersteller
Wie das Coupé legt auch das Cabrio gegenüber dem Vorgänger an Format zu, Breite, Radstand, Spurbreite und Beinfreiheit hinten wachsen
© Hersteller
Wie das Coupé legt auch das Cabrio gegenüber dem Vorgänger an Format zu, Breite, Radstand, Spurbreite und Beinfreiheit hinten wachsen
Wie das Coupé legt auch das Cabrio gegenüber dem Vorgänger an Format zu, Breite, Radstand, Spurbreite und Beinfreiheit hinten wachsen. 1700 Kilogramm leer sind ein gewichtiges Wort. Bei geschlossenem Verdeck ist keine B-Säule vorhanden, das ist der Linie dienlich. Das Dach öffnet in rund 20 Sekunden, auch während Schleichfahrt bis 18 km/h. Ist es aufgeklappt und wird der Kofferraumdeckel geöffnet, hebt eine Beladehilfe das Dach an. So soll man besser an Gepäck kommen.
© Hersteller
Ist es aufgeklappt und wird der Kofferraumdeckel geöffnet, hebt eine Beladehilfe das Dach an
© Hersteller
Ist es aufgeklappt und wird der Kofferraumdeckel geöffnet, hebt eine Beladehilfe das Dach an
Zum Start im März 2014 werden zwei Benziner und ein Diesel angeboten, die zwischen 184 und 306 PS abrufen. Das zunächst günstigste Cabriolet ist der 420d zu 46 300 Euro, der 428i erfordert 48 200 Euro. Selbstredend zuzüglich diverser möglicher Verführungen aus den Abteilungen Sicherheit und Komfort, die das offene Vergnügen zur Belastungsprobe fürs Portemonnaie machen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
