<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/physiker-naturgesetze-essay</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/physiker-naturgesetze-essay</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Abenteuer Standardmodell: Die endlose Suche nach der letzten Wahrheit</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/physiker-naturgesetze-essay"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/s33-peter-higgs-albert-einstein/s33-peter-higgs-albert-einstein-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Higgs ist entdeckt – endlich. Aber es gibt weitere ungelöste Rätsel in der Theorie vom Universum. Womöglich wird das auch so bleiben, denn die Physiker stecken fest. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Robert Gast</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Physiker: Expedition zum Urknall
Physiker: Expedition zum Urknall
Seit 350 Jahren versuchen Physiker, die Naturgesetze zu vereinheitlichen. Doch im Moment stecken sie fest und streiten über die richtige Orientierung. von  Robert Gast
13. Oktober 2013  09:08 Uhr  101 Kommentare
Zwei Stars der modernen Physik: Peter Higgs und eine Statue von Albert Einstein  |  © Toni Albir/EPA/dpa
Vielleicht muss man sich Teilchenphysiker als Teilnehmer einer       Polarexpedition vorstellen. Einer sehr langen, sehr mühsamen Reise zum Südpol. Der Weg ist       weit, Schneestürme erschweren die Sicht, der Wind weht rau. Die Sonne haben die Männer und       Frauen schon seit Längerem nicht mehr gesehen. Aber ihr Ziel ist klar, trotz der antarktischen       Finsternis: Sie wollen erforschen, was die Welt im Innersten zusammenhält, wie es seit Faust so schön heißt. Und das bedeutet im Moment: den Urknall entschlüsseln, in dem       vor 13,8 Milliarden Jahren unser Universum entstand.
Im Verlauf der Expedition sind einige der Naturforscher zu Legenden geworden. Dazu gehört auch der Schotte Peter Higgs , der in diesem Jahr mit François Englert den       Physiknobelpreis erhalten hat. Higgs hat im Jahr 1964 ein       Elementarteilchen vorhergesagt, das im vergangenen Jahr nach mühsamer Suche am Genfer       Riesenbeschleuniger LHC nachgewiesen wurde .
Anzeige
Aber das Higgs-Boson, populärwissenschaftlich fehlgedeutet als "Gottesteilchen", ist nicht       das Ende der Reise. Bis zum Südpol ist es noch ein weiter Weg. Seit 350 Jahren sind die       Physiker schon unterwegs. Anfangs eilten sie ihrem Ziel mit Riesenschritten entgegen. Doch je       näher sie dem Ziel kommen, desto mühsamer wird die Reise. Es ist gar nicht mehr so klar, ob       das ganze Unternehmen überhaupt zum Ziel führen kann.
Die Kompassnadel dreht sich wild im Kreis. Die Zweifler unter den Forschern tuscheln so laut       wie lange nicht mehr: Müssen wir das waghalsigste Abenteuer der modernen Wissenschaft       unvollendet abbrechen? Existiert das Ziel, von dem wir träumen, vielleicht überhaupt       nicht?
Elementarteilchen: Materie
Als Elementarteilchen werden all jene Bausteine bezeichnet, die (soweit Physiker wissen) nicht weiter zerlegbar sind.
Das bekannteste Elementarteilchen ist das Elektron, das gemeinsam mit den selteneren Myonen und Tauonen zu den Leptonen zählt. Neben diesen drei Leptonen gibt es noch drei unterschiedliche Neutrinos, die ebenfalls zu den Elementarteilchen zählen. Neutrinos entstehen etwa bei der Kernspaltung in Atomkraftwerken oder bei der Kernfusion in der Sonne.
Darüber hinaus gibt es sechs weitere Elementarteilchen, die sogenannten Quarks. Aus ihnen bestehen etwa Protonen und Neutronen, aus denen der Kern eines Atoms aufgebaut ist.
Zusammen bilden diese insgesamt 12 Elementarteilchen die Grundbausteine der Materie . Entsprechend gibt es 12 Antiteilchen, die die Antimaterie bilden.
Kräfte
Nicht alle Elementarteilchen sind Bestandteil der Materie. Es gibt fünf weitere Elementarteilchen, die als Austauschteilchen Kräfte übertragen.
Das Gluon klebt Quarks im Atomkern zusammen , das Photon vermittelt die elektromagnetische Kraft. W-- und W+- Teilchen sowie Z-Teilchen spielen beim radioaktiven Zerfall eine Rolle.
Insgesamt gibt es daher also derzeit 29 Elementarteilchen, die im sogenannten Standardmodell der Teilchenphysik die Zusammensetzung der Welt erklären.
Higgs-Boson
Ein möglicher Kandidat für das 30. Elementarteilchen ist das Higgs-Boson, das Forscher mithilfe des Teilchenbeschleunigers LHC im Forschungszentrum Cern ansatzweise nachgewiesen haben.
Nach einer Theorie des britischen Physikers Peter Higgs aus den  sechziger Jahren muss ein bislang unbekanntes Feld (Higgs-Feld) alles  durchdringen und sämtlichen anderen Elementarteilchen ihre Masse  verleihen.
Physiker vergleichen den Higgs-Mechanismus gerne mit einer Cocktailparty  unter Politikern:       Zu Anfang sind die Anwesenden gleichmäßig verteilt, doch sobald  der Premierminister den Raum betritt, zieht er andere Politiker stark  an und sammelt sie haufenartig um sich herum. Bewegt er sich im Laufe der Party durch den  Raum, wenden sich ihm ständig neue Zuhörer zu, während andere die  Menschentraube verlassen.
So erhält der Premierminister ein größeres  Gewicht – und auf ähnliche Weise erzeugt das hypothetische Higgs-Feld die Masse der Elementarteilchen. Eine einst als unveränderlich angesehene Eigenschaft wie die Masse wäre demnach nur das Ergebnis einer Wechselwirkung mit dem Higgs-Feld – eine seltsame Vorstellung, die aber für Physiker nichts Ungewöhnliches ist.
Mit demselben Bild lässt sich auch eine weitere Folgerung aus der  Theorie erklären: Der Cocktailparty-Mechanismus funktioniert nämlich  auch, wenn ein Gerücht den Raum durchquert. Darum scharen sich ebenfalls  Zuhörer und verleihen ihm so eine (wenn auch flüchtige) Masse. Auf  ähnliche Weise soll das Higgs-Feld ein Higgs-Teilchen hervorbringen. Dessen Nachweis ist somit der beste Beleg für die ganze Theorie.
Der Entdecker des Kompasses kann nichts für den Schlamassel. Er saß im Garten eines       britischen Weilers namens Woolsthorpe-by-Colsterworth, es war im Jahr 1664 oder 1665, so genau       ist das nicht überliefert. Jedenfalls kam ihm dort die entscheidende Idee. Angeblich fiel ein       Apfel vom Baum. Isaac Newton jedenfalls erkannte: Die Schwerkraft lässt nicht nur Äpfel auf       den Boden fallen – alle Massen ziehen einander an, und das lässt sich mit einer einzigen,       einfachen Formel beschreiben.
Seither diente die Mathematik Generationen von Gelehrten als Orientierungshilfe auf dem Weg       zur Wahrheit. Die Formelsprache leitet sie beim Verständnis der Naturerscheinungen, sie ist       ihr Kompass und Wegweiser bei dem Versuch, das Chaos der Realität zu bändigen.
Eines der ersten Expeditionsmitglieder, das auf dem Weg zum Pol den Wert dieses Kompasses       erkannte, war James Clerk Maxwell, im polaren Schneesturm erkennbar an seinem mächtigen       Zausebart. Maxwell sah sich im 19. Jahrhundert mit einer verwirrenden Vielfalt elektrischer       und magnetischer Phänomene konfrontiert. Doch mithilfe der Mathematik verwandelte er das Chaos       in Schönheit; er formulierte vier elegante Gleichungen, die eine profunde Wahrheit       offenbarten: Magnetische und elektrische Kräfte sind zwei Facetten desselben Naturphänomens.       Die "Elektrodynamik" war geboren, sie ermöglichte Stromleitungen, Glühbirnen und Radios.
Doch schon kurz nach Maxwells Entdeckung stand die Polarexpedition plötzlich an einem       Scheideweg. Eine Gruppe von Männern wollte ein geheimnisvolles Fluidum ausgemacht haben – den       "Äther", eine hypothetische Trägersubstanz für die elektromagnetischen Erscheinungen. Ohne       Äther kein Licht. Die anderen glaubten fest, auch ohne solch eine Hilfskonstruktion       auszukommen, die Wellen würden sich auch im völlig leeren Raum ausbreiten. Ende des 19.       Jahrhunderts widerlegten mehrere Experiment die Äther-Hypothese. Die Expedition war kurz       davor, kehrt zu machen.
Doch zwei große Durchbrüche zu Beginn des 20. Jahrhunderts brachten die Physiker wieder auf       die richtige Fährte. Die Quantenphysik und die Allgemeine Relativitätstheorie offenbarten die       wahre Natur von Licht, Raum und Zeit. Erstere beschreibt das Innerste der Materie als       Wechselspiel von Elementarteilchen und Feldern. Letztere macht die Schwerkraft zu einer       Eigenschaft des Weltraums: Jede Masse verbeult ihn, wie eine Perle ein gespanntes Seidentuch.       Die geistigen Väter der beiden großen Theorien, Albert Einstein sowie Werner Heisenberg, Erwin       Schrödinger und Paul Dirac, ließen sich erneut von der Mathematik leiten – dass ihre Theorien       die Wirklichkeit beschreiben, zeigte sich erst Jahre später.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
