<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:23 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:35:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/mars-krater-supervulkan</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/mars-krater-supervulkan</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Planetenforschung: Krater zeugen von Supervulkanen auf dem Mars</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-10/mars-krater-supervulkan"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/mars-eden-krater/mars-eden-krater-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In der Region Arabia Terra auf dem Mars ging es heiß her – mit Folgen für den gesamten Planeten. Das lassen ungewöhnliche Krater vermuten, die Forscher jüngst entdeckten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Alina Schadwinkel</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 17:08:03 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Geschichte
Planetenforschung: Krater zeugen von Supervulkanen auf dem Mars
In der Region Arabia Terra auf dem Mars ging es heiß her – mit Folgen für den gesamten Planeten. Das lassen ungewöhnliche Krater vermuten, die Forscher jüngst entdeckten. Von  Alina Schadwinkel
2. Oktober 2013  19:22 Uhr  3 Kommentare
Vorheriges Bild Nächstes Bild
Die Oberfläche des Mars ist eine zerklüftete Kraterlandschaft – und ganz schön staubig. Schuld an den unwirtlichen Bedingungen sollen unter anderem Supervulkane sein, die vor Millionen von Jahren Asche und Lava spien und die Entwicklung des Planeten damit maßgeblich beeinflussten.          
So zeigen die Geologen Joseph Michalski und Jacob Bleacher in einer Nature-Studie gleich mehrere Gesteinsformationen auf, welche die Existenz von Supervulkanen belegen. "Die Entdeckung verändert unser Bild des Vulkanismus auf dem Mars grundsätzlich", sagt Michalski in einer Pressemitteilung des Natural History Museums in London.
Anzeige
Supervulkane unterscheiden sich maßgeblich von herkömmlichen Vulkanen. Sie produzieren während einer Eruption mehr als 1.000 Kubikmeter vulkanisches Material und ihre Magmakammern sind riesig. Bei einem Vulkanausbruch leeren sich diese Kammern zumindest teilweise, sodass es zum Einsturz großer darüberliegender Gebiete kommt. Was bleibt, sind riesige Krater, auch Kalderen genannt.
Im Krater Eden
Genau solche haben Michalski und Bleacher nun auf dreidimensionalen Bildern der Arabia Terra entdeckt. Die Marsregion ist geprägt von gewaltigen Vorkommen übereinander geschichteten, feinkörnigen, leicht erodierbaren Materials unbekannter Herkunft. Die Theorie der Geologen: Die Staubschichten sind Rückstände der Explosionen von Supervulkanen. Insgesamt sieben Kalderen, die sich über mehrere Hundert Kilometer erstrecken, zeugen laut Michalski und seinem Kollegen von der Hölle, die vor mehreren Milliarden Jahren auf dem Roten Planeten getobt haben soll.
Der beste Beleg für die Existenz einstiger Supervulkane ist Eden Patera. Der Krater-Komplex soll in der frühen Entstehungsgeschichte des Mars vor geschätzt drei bis vier Milliarden Jahren zwischen der Noachian- und Hesperian-Epoche entstanden sein. Heute ist er zirka 1.800 Meter tief und misst an der breitesten Stelle 70 Kilometer im Durchmesser.
"Eden Patera scheint eine neue Klasse vulkanischer Strukturen auf dem Mars zu sein, entstanden durch die Verlagerung von Magmakammern in der Kruste und Explosionen, die Asche regional oder gar global verteilt haben", schreiben die Forscher. Damit ähnelt Eden Patera stark den Supervulkanen auf der Erde, etwa jenem unter dem Yellowstone-Nationalpark im Westen der USA oder dem Santorin-Supervulkan in der Ägäis .
Magma
Magma ist heißer, geschmolzener Stein innerhalb der Erde. Durch unterirdische Kanäle und Tunnelsysteme kann dieses Gestein, das oftmals eine Silikatmischung ist, an die Oberfläche gelangen. Sobald es aus einem Vulkan hinausfließt, nennt man es Lava. Allerdings kann Magma auf ihrem Weg nach oben auch blockiert werden und so im Inneren wieder langsam erkalten. Das führt zu verschiedenen Formationen, die Intrusivstöcke genannt werden.
Lava
Sobald Magma die Oberfläche durch eine Eruption erreicht, wird sie Lava genannt. Diese kann in Strömen fließen oder durch explosive Eruptionen als feine Partikel in die Luft gepustet werden. Dieses Material wird als vulkanische Asche oder Vulkanasche bezeichnet und kann als Wolke mehrere Kilometer hoch steigen. Glühende Lava ist zwischen 1.000 und 1.200 Grad Celsius heiß. Das feste Gestein, das sich bildet, wenn die Schmelze erkaltet, heißt auch Lava.
Eruption
Bei der Eruption werden Lava und Gase aus dem Inneren der Erde an ihre Oberfläche und in die Atmosphäre geschleudert.
Eruptionssäule
Die Eruptionssäule besteht aus einer Mischung von vulkanischer Asche, anderem pyroklastischen Material und heißen Gasen, die als eine Säule über dem Vulkan zu sehen ist. Sie kann sich bis zu tausenden von Metern in die Höhe erstrecken.
"Es ist eine sinnvolle Interpretation der Daten", sagt Harald Hiesinger , Geologe am Institut für Planetologie in Münster. Keine der üblichen Theorien würde in diesem Fall greifen. Die Strukturen würden sich von üblichen Kratern beispielsweise dadurch unterscheiden, dass kein Kraterrand und keine Auswurfdecke zu sehen sind. "Daher ist es möglich, dass die Senken nicht durch einen Einschlag entstanden sind."
Neue Form von Vulkanismus
Auch ist abwegig, dass es sich um ein Thermokarst-Gebiet handelt. Solche Gebiete entstehen, wenn ein Permafrostboden auftaut. Aufgrund des schmelzenden Eises senkt sich der Boden, anschließend füllen sich die Krater mit dem Tauwasser, das im Laufe der Jahrmillionen wieder verschwindet – allein die charakteristischen Bodenformationen bleiben. "Die Strukturen in Arabia Terra allerdings sind mit einer Tiefe von mehr als anderthalb Kilometer viel zu groß, als dass sie durch das Tauen von Permafrost ihren Ursprung haben könnten", erklärt Hiesinger.     
Arabia Terra rückt damit weiter in den Fokus der Wissenschaftler. "Es ist bemerkenswert, dass hier unter Umständen eine neue Form von Vulkanismus auf dem Mars beschrieben wird", sagt Hiesinger, der nun auf weitere Analysen der außergewöhnlichen Krater hofft. Noch gibt es mehrere Kamera-Systeme, die aus Marsnähe neue Daten für detaillierte, dreidimensionale Karten der Oberfläche liefern. "Das ist wichtig, um den Entdeckungen von Michalski und Bleacher weiter nachgehen zu können."                  
Sollten künftige Untersuchungen die Theorie der Supervulkane stützen, müssten einige Annahmen über die Entwicklung des Mars überdacht werden. Zu klären sei, wie sich die Atmosphäre durch die ausgestoßenen Gase verändert habe und inwieweit sich umliegende Ablagerungen durch die Asche geformt haben, erklärt Studien-Autor Michalski – und wie bewohnbar die Oberfläche des Roten Planeten einst gewesen sein könnte.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
