<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:03:50 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Identitätsmanagement: Das neoliberale Selbst</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bevorzugtes Kontrollinstrument des neoliberalen Selbst: der Fico-Score" alt="Bevorzugtes Kontrollinstrument des neoliberalen Selbst: der Fico-Score" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2574986!/image/3333517284.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3333517284.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wer glaubt, sein Ich sei Herr im eigenen Haus, hat den Neoliberalismus nicht verstanden. Längst herrscht der Zwang, Körper und Seele entsprechend den Anforderungen des Marktes zu gestalten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/ueberwachung/identitaetsmanagement-das-neoliberale-selbst-12574151.html</link>
    <pubDate>Mon, 16 Sep 2013 17:00:30 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hur-7hi9z</guid>
<ExtractedText>Überwachung
Identitätsmanagement Das neoliberale Selbst
16.09.2013 ·  Wer glaubt, sein Ich sei Herr im eigenen Haus, hat den Neoliberalismus nicht verstanden. Längst herrscht der Zwang, Körper und Seele entsprechend den Anforderungen des Marktes zu gestalten.
Von Philip Mirowski
© Fair Isaac Corporation
Bevorzugtes Kontrollinstrument des neoliberalen Selbst: der Fico-Score
Die Zersplitterung des neoliberalen Selbst beginnt in dem Moment, da eine handelnde Person erkennt, dass sie nicht bloß Studentin oder Angestellte ist - sondern zugleich ein Produkt, das verkauft werden muss; eine wandelnde Reklame; ein Verwalter des eigenen Lebenslaufs; und der Entrepreneur der eigenen Möglichkeiten. Er oder sie muss damit zurechtkommen, gleichzeitig Subjekt, Objekt und Zuschauer zu sein. Sie ist gleichzeitig das Geschäft, der Rohstoff, das Produkt und der Kunde des eigenen Lebens. Sie ist ein Haufen von Werten, die investiert, betreut, verwaltet und entwickelt werden wollen; sie ist zugleich aber auch eine Ansammlung von Risiken, die ausgelagert und minimiert werden müssen und gegen die man wetten kann. Sie ist beides, der Star und das entzückte Publikum der eigenen Vorstellung. Es geht hier nicht um Masken, die man mühelos ausprobieren könnte. Es geht um Rollen, die ständig verstärkt und reglementiert werden müssen. Foucault hat darauf hingewiesen, dass das neoliberale Selbst die Grenze zwischen Produktion und Konsum verwischt. Weiterhin gibt es keine vorgegebenen Hierarchien und festen Handlungsmuster, es gibt für jeden nur ein ständig wechselndes Rollenverzeichnis, das sich nach den Erfordernissen des Moments richtet. Den größtmöglichen Nutzen erwirtschaftet die handelnde Person, wenn sie sich als in jeder denkbaren Hinsicht absolut flexibel zeigt.
Eines der am besten untersuchten Beispiele dafür, wie neoliberales Handeln sich ausgebreitet hat, ist das Verhalten der Menschen im Internet. Die populären Medien sind vernarrt in die Idee, das Web hätte die Art, wie Informationen verbreitet werden, auf den Kopf gestellt und dabei unser Menschsein verändert. Es grassieren Horrorgeschichten über Leute, die sich im Netz eine falsche Identität zulegen. Aber man darf sich nicht mit simplem Moralisieren aufhalten; dann entdeckt man, dass das Internet zum Testgelände geworden ist, wo das moderne fragmentierte Selbst das Simulieren einstudiert.
Verwandlung in eine anpassungsfähige Identität
Es geht nicht nur darum, dass im Web niemand weiß, ob man ein Hund ist; es geht darum, dass die meisten Menschen diese Technologie nutzen, um ein Gefühl dafür zu entwickeln, wie es ist, einen Hund überzeugend zu mimen. Wenn man mit schlichten ChatSites beginnt und dann weitergeht, zu Facebook, Twitter, LinkedIn und dem Rest, dann kann man erleben, wie spannend und wie gefährlich es ist, die eigene Identität ständig an die wechselnden Anforderungen des Augenblicks anzupassen.
Es sei hier nur auf die neoliberale Technologie par excellence verwiesen, auf Facebook. Facebook ist der perfekte reflexive Apparat: Es ist ein äußerst erfolgreiches Geschäft, das denen, die mitmachen, beibringt, wie man sich selbst in eine biegsame, anpassungsfähige unternehmerische Identität verwandelt. Obwohl Facebook einen Großteil der geposteten Informationen verkauft, behauptet das Unternehmen strikt, die Verantwortung für alles, was mit und auf so einer Facebook-Pinnwand passiere, liege ausschließlich bei den Nutzern. Man drängt die Teilnehmer, aus einem begrenzten Repertoire relativ stereotypen Materials ein „Profil“ zu konstruieren und irgendwie „Freunde“ zu gewinnen, indem sie ihr Angebot so ausrichten, dass es aus dem großen Einerlei herausragt.
Rückwirkung ins „reale Leben“
Mit subtilen Algorithmen drängt man die Teilnehmer, ihre Profile regelmäßig zu verändern und anzureichern, wodurch man deren „Identität“ ständig destabilisiert; eine Echtzeitmetrik soll die Zahl der „Freunde“ und der Zugriffe auf die eigenen Seiten unablässig kontrollieren. So wird aus unbegründeten Geschmacksurteilen und unerklärten Allianzen eine Person destilliert - eine Melange, die beständig der Pflege und des Managements durch ein Wesen bedarf, das zwar eine zarte Beziehung zu der hochgeladenen Person unterhält, aber zugleich auch eine sichere Distanz zu ihr wahren muss.
Facebook-Profile wirken dann zurück ins „reale Leben“: Arbeitgeber scannen Facebook-Seiten nach angehenden Mitarbeitern, Eltern überprüfen die Seiten ihrer Kinder, Liebhaber durchsuchen Facebook-Seiten nach eventuellen Flirts. Da die Konsequenzen multipler Web-Identitäten unbestimmter Herkunft sich verbreiten, besteht die Lösung aller Facebook-Probleme stets darin, dass man noch mehr daran herumbastelt. Wenn Ihnen das von Ihnen erstellte Profil nicht gefällt, können Sie versuchen, es zu löschen, allerdings nur mit mittelmäßigem Erfolg. Es ist ein verkleinertes Modell des neoliberalen Selbst, und - höchst aufschlussreich - es sorgt für Profit.
Umbau des Körpers bis zu den Zellen
Die Faszination für die virtuelle Online-Welt könnte den Eindruck befördern, die neoliberale Beschädigung des Selbst sei in erster Linie gedanklicher oder psychologischer Natur und geschehe nur im Cyberspace. Das wäre aber ein Irrtum. Wenn die moderne Kultur von etwas besessen ist, dann ist das die Rekonfiguration und Zerlegung des physischen Körpers - mehr noch als die Umgestaltung der Seele. Das körperliche Selbst sollte ebenso plastisch und formbar sein, wie es „Fertigkeiten“ und „Einstellungen“ sind, wenn es dem unternehmerischen Blick ausgesetzt ist. Jedermann ist selbstverständlich aufgefordert, abzunehmen und seine Körpermasse neu zu verteilen; aber wenn das nicht ausreicht, beginnen die intrusiven Verfahren der Fettabsaugung, der Botoxbehandlung, der Schönheitschirurgie und der Implantate.
Das Streben nach einem angenehmen Äußeren mag uralt sein, und viele Techniken der Schönheitschirurgie wurden erstmals in der wiederherstellenden Chirurgie des 19. Jahrhunderts erprobt. Aber dass man den Körper, auf der Suche nach einem anderen Selbst, wie Rohmaterial für das Schnitzmesser des Bildhauers behandelt, das ist relativ neu und gründet vor allem auf den neoliberalen Vorstellungen von Selbstverbesserung. Der Ansporn, mit der Umformung des eigenen Körpers auf eine Verbesserung der Lebensumstände zu spekulieren, dient dazu, den Menschen die Grundprinzipien des Neoliberalismus auf physischer Ebene beizubringen - Menschen, die ansonsten keinen Gedanken auf politische Theorie oder ökonomische Imperative verschwenden würden. Außerdem macht der Umbau des Körpers nicht unter der Haut halt, sondern reicht bis zu den Organen und sogar den Zellen. Tim Frank hat den Endpunkt dieser Logik aus einem Artikel in Forbes extrahiert: „Kannibalisiere dich selbst!“
Automatisch generierte Indizes
In der Literatur über die Krise gilt die größte Aufmerksamkeit dem Wandel vom Modell des „Schöpfens und Haltens“ von Konsumentenkrediten (wobei der Gläubiger im Besitz der Anleihe bleibt) zum Modell des „Schöpfens und Verteilens“, das durch den Prozess der Verbriefung erleichtert wurde.
Diesem Wandel ging ein anderer, ebenso entscheidender voraus: der Wandel vom Brauch, sich ein Urteil über die Kreditwürdigkeit einer Person zu machen, in dem man ein Netz aus lokalen persönlichen Beziehungen untersucht - hin zu der Methode, diese Urteile automatisch zu generieren, in Gestalt einheitlicher quantitativer Indizes, welche von profitorientierten Firmen geliefert werden. Für Unternehmen wird diese Dienstleistung von den großen drei Ratingagenturen bereitgestellt; für Konsumenten wurde der sogenannte Fico-Score geschaffen, der mit Hilfe von Algorithmen berechnet wird, welche vom Finanzdienstleister Fair Isaac and Company (kurz: Fico) entwickelt wurde.
Fair Isaac brachte den generalisierten Fico-Score 1987 heraus; 1995 gehörte er bereits zu den von der Immobilienbank Freddie Mac verwendeten Regeln für die Standardisierung der Vergabe von Hypothekenkrediten in den Vereinigten Staaten. Der Fico-Score ist so konstruiert, dass die Ergebnisse von 300 bis 850 reichen können, wobei 60 Prozent der Scores zwischen 650 und 799 liegen. Nach Angaben von Fair Isaac lag der Medianwert 2006 bei 723.
Indikator für die Wahrscheinlichkeit persönlichen Scheiterns
Faszinierend daran ist, wie dieses, scheinbar neutrale, technokratische Maß, das anfangs nur an Banken zur Automatisierung ihres Kreditkartenvertriebs verkauft wurde, schon bald die Grenzen sprengte und zum bevorzugten Instrument für die Kontrolle des neoliberalen Selbst wurde. Versicherungen überprüfen heute die Kreditgeschichte, um ihre Prämien festzulegen. Unternehmen nutzen Kreditberichte als Hintergrundinformation für ihre Einschätzung von Stellenbewerbern. Einzelhandelsunternehmen analysieren Fico-Scores, um lukrative Standorte für neue Geschäfte zu finden.
In den letzten Jahren hat Fair Isaac weitere abseitige Modelle auf den Markt gebracht, die Kasinobetreibern sagen sollen, welche Kunden die größten Profite versprechen, und mit denen angeblich sogar Krankenversicherungen voraussagen können, bei welchen Patienten die Wahrscheinlichkeit am geringsten ist, dass sie die verschriebenen Medikamente nehmen. Das neoliberale Selbst lebt in einem unsichtbaren Raster aus Fico-Anzeigen. Aber während die ganze Sache immer mehr ausuferte, hatte die Zahl auf der persönlichen Erfolgsskala immer weniger mit dem zu tun, wofür sie eigentlich gedacht war: nämlich ein zuverlässiger Indikator für die Wahrscheinlichkeit persönlichen Scheiterns zu sein - und das war schon so vor der Krise.
Ein Platzhalter für den „Wert“ eines Menschen
Tatsächlich offenbarte die Krise, dass Fico kaum etwas über irgendeine Zukunft aussagt, sondern nur ein weiteres Instrument der Firmen zur Überwachung und Kontrolle der Identität des in ständigem Gestaltwandel befindlichen neoliberalen Selbst geworden war. Statt ökonomische Entscheidungen auf altmodische Vorstellungen von „Charakter“ oder „Integrität“ zu stützen, war Fico die Hundemarke, welche den Menschen in eine der, von Fair Isaac übergestülpten, Kategorien von Konsumententypen zwang - wo er dann die Konsequenzen aus den Risikoexzessen seiner Gruppe tragen durfte. Alles Solide an der Persönlichkeit löste sich in Luft auf.
Martha Poon nennt das den Wechsel von der „Kreditkontrolle durch individuelle Prüfung“ zur „Kreditkontrolle durch Zuordnung zu einer Risikoklasse“. Wir nennen es einfach „Neoliberalismus“, die jüngste Einrichtung zur Überwachung des modularen unternehmerischen Selbst. Tatsächlich sind die Fico-Scores seit den späten 1990er Jahren zum allseitig verwendbaren quantitativen Platzhalter für den „Wert“ eines Menschen geworden - einem Instrument, welches dessen Schulden mit denen von Millionen anderen vergleichbar machte; und das man unmittelbar einbauen konnte in jene Modelle, mit deren Hilfe man die Zusammensetzung jener hypothekengestützten Wertpapiere rechtfertigen konnte, die dann zu den Ursachen der Krise gehörten. Ficos Panoptikum erwies sich als notwendige Voraussetzung für die Entstehung der Blase.
Ein ausgeklügelter Sekundärmarkt
Obwohl das Panoptikum praktischerweise privatisiert wurde, galten weder Fair Isaac noch die Kreditbewerter als verantwortlich für das von ihnen geschaffene und auf ihre Kunden abgewälzte „Risiko“, im Unterschied zum neoliberalen Selbst, das sie weiterhin unter strenger Überwachung hielten. Auch das illustriert die ausgeprägte Asymmetrie neoliberaler „Risiko“- Konzepte. Falls die Identifizierungsketten der Fico-Scores rissen, zum Beispiel aufgrund von „Identitätsdiebstahl“, „Datenfehlern“ oder „Computerpannen“, trugen die Firmen nicht die Verantwortung für die Wiederherstellung der ganzen Person; nein, man überließ es dem verzweifelten, in höchster Not befindlichen Einzelnen, diese Abweichungen von den Imperativen versicherungstechnischer Exaktheit selbst zu „korrigieren“.
Hier sei angemerkt, dass die Kreditbewerter eine solche Berichtigung nicht gerade leichtmachten. So entstand ein ausgeklügelter Sekundärmarkt für Dienstleister, die ihrerseits Geld dafür nehmen, dass sie die Daten der Ratingagenturen für Konsumentenkredite überwachen, um Abweichungen zwischen den Überwachungsdossiers und der fiktiven Identität festzustellen, die das unternehmerische Selbst im Blick auf seine Autobiographie unterhält.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
