<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 11:10:24 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:49:58 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://blog.zeit.de/ladurnerulrich/2013/09/28/iran-und-usa-finden-aus-schwache-zueinander/</link>
      <guid>http://blog.zeit.de/ladurnerulrich/2013/09/28/iran-und-usa-finden-aus-schwache-zueinander/</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Blog Post von unterwegs: Iran und USA finden aus Schwäche zueinander</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-09/obama-ruhani-telefonat"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-09/rohani-2/rohani-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Telefonat zwischen Obama und Ruhani bringt Bewegung in die Beziehungen ihrer Länder. Es besteht eine Chance, dass daraus etwas Gutes entsteht, bloggt Ulrich Ladurner.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
    <ExtractedText>Iran und USA finden aus Schwäche zueinander
Von Ulrich Ladurner 28. September 2013 um 12:27 Uhr
Der iranische Präsident Hassan Ruhani hat 15 Minuten lang mit Barack Obama telefoniert. Das ist der erste Kontakt zwischen den Staatschefs dieser beiden Länder seit 1979. Damals hatten iranische Studenten die US-Botschaft in Teheran gestürmt und besetzt. Die USA brachen die Beziehungen zu Iran an. Die beiden Staaten stehen sich seither in tiefer Feindschaft gegenüber.
Der Bruch zwischen diesen beiden Staaten hatte für den gesamten Nahen Osten weitreichende Konsequenzen. Bis zur Revolution im Jahr 1979 war Iran der engste Verbündete der USA in der Region – und es war nicht irgendein Verbündeter. Iran ist der größte Staat in der Region, der im Unterschied zu seinen Nachbarn eine ungebrochene Staatstradition hat. Der Iran war vor der Revolution eine selbstbewusste Ordnungsmacht. Nach der Revolution blieb nur mehr das Selbstbewusstsein einer großen Nation übrig. Aus der von den USA dominierten internationalen Ordnung hatte sich Iran selbst hinauskatapultiert. Für den aus einer Revolution geborenen Iran gab es keinen Platz mehr.
Kann es überhaupt einen geben? Kann die Islamische Republik eine Rolle ausfüllen? Bisher war die Antwort aus Washington immer klar: Nein! Das nun scheint sich gerade zu ändern. Obama ist offenbar bereit, dem Iran eine Rolle zuzugestehen. Warum?
Aus Schwäche.
Die USA sind nicht mehr in der Lage, den Nahen Osten zu gestalten. Das ist in Syrien spektakulär klar geworden. Obama benötigte die Hilfe Russlands, um im syrischen Labyrinth voller Gewalt nicht verloren zu gehen. Die USA brauchen also Partner.
Und warum öffnet sich Ruhani gegenüber den USA?
Ebenfalls aus Schwäche. Sein Land braucht dringend eine Lockerung der Sanktionen, denn sie treffen die iranische Wirtschaft hart. Ruhani ist von den Iranern auch gewählt worden, damit er ihr Land aus der Isolation führt. Das ist der Auftrag. Bisher scheint er dafür auch den Segnen des Obersten Religiösen Führers Irans, Ali Chomeini, zu haben.
Wir erleben also, dass zwei Staaten aus Schwäche zueinander finden. Und es kann sein, dass daraus etwas sehr Gutes entsteht.
Substanzielles ist bisher allerdings noch nicht geschehen. Es gibt Grund zum Misstrauen. Obama hat Recht, wenn er von den Iranern neben den all den schönen Worten auch Taten sehen will. Iran muss zum Beispiel mit der Internationalen Atomenergiebehörde in Wien in völliger Transparenz zusammenarbeiten. Es muss klar werden, dass Iran keine Atomwaffenprogramm verfolgt. Ruhani behauptet das, und diese Behauptung kann er nun durch Fakten untermauern.
Obama seinerseits muss den Herrschern Teheran versichern, dass er keinen regime change in Teheran erreichen will, also keinen Sturz des islamischen Regimes.
Der Iran und die USA haben jedenfalls die günstigste Gelegenheit seit mehr als dreißig Jahren, ihre Beziehungen konstruktiv zu gestalten. Es besteht Hoffnung, dass diese Gelegenheit nicht ungenutzt vorüber gehen wird.
Leser-Kommentare
1.
Dieser Artikel enthält einen Fehler: “Bisher scheint er dafür auch den Segnen des Obersten Religiösen Führers Irans, Ali Chomeini, zu haben.” Der geistige Führer heißt Ali Hossein KHAMENEI und nicht Chomeini.
Zudem meinen Sie wohl eher Segen und nicht “Segnen”. Oder?
MfG
“Bisher scheint er dafür auch den Segnen des Obersten Religiösen Führers Irans, Ali Chomeini, zu haben.”
KORREKTUR:
Es heißt (Kh)Chamenei. Chomeini ist der verstorbene Revolutionsführer gewesen.
28. September 2013 um 13:57 Uhr
Sammy
3.
&gt; Der Iran war vor der Revolution eine selbstbewusste Ordnungsmacht.
Das stimmt so nicht. Das Volk war gegen den Schah und erst mit dem Sturz kam es zum Selbstbewusstsein.
&gt; Der Iran und die USA haben jedenfalls die günstigste Gelegenheit seit mehr
&gt; als dreißig Jahren, ihre Beziehungen konstruktiv zu gestalten.
Es liegt aber auch v.a. an Israel, welches kein großes Interesse hat an Frieden und Diplomatie, wie sich die Beziehungen gestalten. Die Erde hat sich in den letzten 30 Jahren weiter gedreht, die politischen Verhältnisse sind nicht mehr dieselben.
28. September 2013 um 14:18 Uhr
tr23
4.
Die Sanktionen haben gegriffen. Warum sollte der Westen jetzt den “Würgegriff” aufgeben? Aus Schwäche? Oder weil man einem Hauptziel sehr nahe ist? Die Annäherung findet jeden falls statt, nachdem der Iran kürzlich mehrfach bekundet hat, die Ölproduktion wieder auf das frühere Niveau zu hieven, also von jetzt 2 Mio. Barrel/day auf über 4 Mio b/d. “Revival of Iran’s lost oil markets is among my top priorities,” Zanganeh told the Fars News agency this week (Anfang August). Voraussetzung ist das De-Eskalieren der Konflikte – die bei näherem Hinsehen ja alle leicht mit etwas Verständigungsbereitschaft und Abbau der sozialen MIssstände in einigen arabischen Ländern (schon schwieriger) aus der Welt zu schaffen wären.
28. September 2013 um 14:20 Uhr
Fritz
5.
“Iran ist der größte Staat in der Region, der im Unterschied zu seinen Nachbarn eine ungebrochene Staatstradition hat.”
Wo ist denn da eine Schwäche zu sehen? Ganz im Gegenteil. Der Iran ist mit seine 80 Mio. Einwohnern, seinem Öl, seinem Uran und seiner Wirtschaftskraft in der Region die Führungsmacht. Das sieht man jetzt in Syrien, wo die USA nicht mehr wagt, offen anzugreifen.
Und dies fast ohne ausländische Staatschulden, die die USA umbringen.
28. September 2013 um 14:42 Uhr
Wojder
6.
Bei aller Zustimmung, aber warum wird auch hier Ruhanis Initiative vor der UN-Vollversammlung zur Vernichtung aller Atomwaffen weltweit, sein Aufruf an Israel, dem Atomwaffensperrvertrag beizutreten und alle Atomaktivitäten der Region der Kontrolle der IAEA zu unterstellen http://www.fr-online.de/israel-iran-konflikt/iran-bei-un-versammlung–ruhani-fordert-vernichtung-aller-atomwaffen-,11950234,24452930.html ignoriert?
Ergänzend zu Ulrich Ladurners Einschätzung fand ich auch die von Juan Cole lesenswert (except seiner Fokussierung auf fallende Ölpreise in den USA): ‘Is Iran out of the US War Queue? The Twilight of the Hawks’ http://www.juancole.com/2013/09/queue-twilight-hawks.html
28. September 2013 um 14:46 Uhr
dame.von.welt
7.
Eine Beendigung des Zerwürfnisses könnte für Iran, Irak und den ganzen nahen Osten zu einem Durchbruch werden. Sicher werden die USA auf absehbare Zeit der mächtigste Staat der Welt bleiben, mehr und mehr von China in Frage gestellt. Und für den Iran, dessen freundliches Volk und wunderare Kultur ich 1993 kennen lernen durfte, bestünde Anlass, sich mehr auch auf die Achtung von Menschenrechten ein zu lassen. Bedrohlich wird das Ganze für Israel, dessen völkerrechtswidriges, verbrecherisches Handeln gegenüber den Palestinensern die politischen Möglichkeiten der USA seit Langem belastet.   A. Gruner
28. September 2013 um 14:51 Uhr
Andreas Gruner
8.
Sorry, ich war schon 1983 im Iran – Chomeini war an der Macht, und der Iran / Irak-Krieg tobte. Damals regte sicht niemand darüber auf, dass der Irak gegen die bösen Ayatollas Giftgas ein setzte.     A. Gruner
28. September 2013 um 14:56 Uhr
Andreas Gruner
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
