<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.33</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>DIE FINANZIERUNG: Drei Fragen an ...</title>
      <link>http://www.zeit.de/campus/2015/s2/finanzierung-masterstudium-investition</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/campus/2015/s2/finanzierung-masterstudium-investition"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2015-11/master-kosten-nutzen/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Lohnt sich ein Master-Studium? Friedhelm Pfeiffer erforscht Kosten und Nutzen. Er sagt: Mit Master bekommt man später 14 Prozent mehr Gehalt. </description>
      <category>Uni-Leben</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Uni-Leben - Friederike Lübke</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 12:09:11 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/campus/2015/s2/finanzierung-masterstudium-investition</guid>
    <ExtractedText>ZEIT CAMPUS Ratgeber 18 Kommentare
Ökonomisch lohnt sich die Investition in den Master. © suze/photocase.de
Was kostet ein Masterstudium in Deutschland?
"Im Vergleich zu anderen Ländern ist der Master in Deutschland relativ günstig. Etwa weil es an öffentlichen Hochschulen keine Studiengebühren gibt . Im Schnitt gibt ein Student im Monat 794 Euro aus. Für vier Semester Masterstudium macht das also rund 19.000 Euro. Das Studium kostet allerdings nicht nur Geld, sondern auch Nerven und Kraft – die sogenannten psychischen Kosten, die mit Geld nicht zu berechnen sind. Jeder muss selbst entscheiden, ob er auch diese Kosten tragen kann."
Ist ein Master also eine gute Investition?
Friedhelm Pfeiffer
arbeitet am Zentrum für Europäische Wirtschaftsforschung und ist Privatdozent für Volkswirtschaftslehre an der Uni Mannheim
"Aus ökonomischer Sicht ganz klar: Mit einem Master bekommt man durchschnittlich 14 Prozent mehr Gehalt pro Jahr als mit einem Bachelorabschluss. Wenn einem das Lernen allerdings schwerfällt oder einen der Stoff nicht interessiert, kann das auch ein gutes Gehalt nicht aufwiegen."
Dieser Text stammt aus dem ZEIT Campus Ratgeber 2/2015, der am Kiosk erhältlich ist. Klicken Sie auf das Bild, um auf die Seite des Magazins zu gelangen.
Verdient man in jedem Beruf mit einem Master mehr?
"Ja, ein Ingenieur verdient zwar in der Regel mehr als ein Soziologe, aber der Zuwachs im Gehalt vom Bachelor- zum Masterabschluss ist im Mittel in allen Berufen ähnlich. Es gibt aber noch weitere Faktoren, die die Höhe des Gehalts beeinflussen können: persönlicher Ehrgeiz, Glück oder die Lage auf dem Arbeitsmarkt. Wenn man berechnet, wie Abschluss und Verdienst zusammenhängen, sieht man, dass sich die Investition lohnt. Wer also Spaß am Studium hat, sollte seinen Master machen. "
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
