<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Twitter-Botschaft: Investor Icahn lässt von Dell ab</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/investor-icahn-laesst-per-twitter-von-computerhersteller-dell-ab-a-926240.html#ref=rss</link>
<description>Den Kampf um den Computerhersteller Dell hat der streitbare Investor Icahn bereits verloren - Firmengründer Michael Dell darf sein altes Unternehmen wieder übernehmen. Nun verkündet Icahn per Twitter seine endgültige Aufgabe.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 12:46:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/investor-icahn-laesst-per-twitter-von-computerhersteller-dell-ab-a-926240.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-532471-thumbsmall-hdqn.jpg" hspace="5" align="left" >Den Kampf um den Computerhersteller Dell hat der streitbare Investor Icahn bereits verloren - Firmengründer Michael Dell darf sein altes Unternehmen wieder übernehmen. Nun verkündet Icahn per Twitter seine endgültige Aufgabe.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-532471-thumbsmall-hdqn.jpg"/>
<ExtractedText>Investor Icahn lässt per Twitter von Computerhersteller Dell ab
Twitter-Botschaft: Investor Icahn lässt von Dell ab
AP
Investor Carl Icahn: "Was Besseres anfangen"
Den Kampf um den Computerhersteller Dell hat der streitbare Investor Icahn bereits verloren - Firmengründer Michael Dell darf sein altes Unternehmen wieder übernehmen. Nun verkündet Icahn per Twitter seine endgültige Aufgabe.
New York/Hamburg - Nach der verlorenen Schlacht um den Computerbauer Dell gibt Investor Carl Icahn klein bei. Er kündigte auf dem Kurznachrichtendienst Twitter an, keine gerichtliche Überprüfung des Kaufpreises mehr anzustreben. "Wir denken, dass wir mit unseren zwei Milliarden Dollar etwas Besseres anfangen können", schrieb er .
Konzerngründer Michael Dell und der Finanzinvestor Silver Lake übernehmen das Unternehmen in einem 24,9 Milliarden Dollar schweren Geschäft. Mehrere Anteilseigner unter Führung von Icahn hatten sich dagegen gewehrt und über Monate einen höheren Preis gefordert. Letztlich stimmte die Mehrheit der Anteilseigner dem Verkauf aber zu .
Icahn hatte Anfang September erklärt , die Übernahme nicht weiter torpedieren zu wollen. Er hatte sich aber offengehalten, vor Gericht den Kaufpreis überprüfen zu lassen in der Hoffnung auf eine höhere Summe. Die Übernahme von Dell soll bis Ende Oktober abgeschlossen werden.
Komplizierter Umbau
Dem US-Konzern setzt zu, dass der Markt für klassische Computer stark schrumpft. Den Trend zu Tablet-PC hat Dell verpasst. Trotz teurer Akquisitionen ist Dell noch immer stark vom Verkauf herkömmlicher PC abhängig. Zuletzt war der Quartalsgewinn um fast drei Viertel eingebrochen, weil das Unternehmen seine Produkte nur noch mit hohen Rabatten absetzen kann.
Nun soll das Unternehmen nach dem Vorbild von IBM umgebaut werden. Die Ausrichtung soll künftig stärker auf dem Servicegeschäft für Unternehmenskunden liegen. Der komplizierte Umbau kann laut Dell am besten gelingen, wenn es keinen Druck durch Quartalsberichte gibt, wie sie an der Börse üblich sind.
Weil der PC-Markt auch 2013 und 2014 schrumpfen dürfte, gibt es vielen Experten zufolge keine Alternative zu einer umfassenden Restrukturierung. Allerdings fürchten manche Analysten, dass sie für Dell zu spät kommt. Denn der Servicebereich für Unternehmen ist bereits von IBM und Hewlett-Packard besetzt.
boj/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. ...
ratem heute, 12:57 Uhr
Zitat: "Wir denken, dass wir mit unseren zwei Milliarden Dollar etwas Besseres anfangen können" Also, Personen, die von sich selbst in der Mehrzahl sprechen, waren mir immer schon höchst suspect.  Wenn man bedenkt, [...]
Zitat: "Wir denken, dass wir mit unseren zwei Milliarden Dollar etwas Besseres anfangen können" Also, Personen, die von sich selbst in der Mehrzahl sprechen, waren mir immer schon höchst suspect.  Wenn man bedenkt, dass "Wir Icann" derzeit auch noch versucht Apple dazu zu bewegen Schulden aufzunehmen um dem "Wir Finanzhai" das Portemonai zu füllen, wird einem schon unwohl.
2.
max_copernicus heute, 13:23 Uhr
Textverständnis ist nicht deine Stärke, oder?  Ein Absatz später steht: "Mehrere Anteilseigner unter Führung von Icahn hatten sich dagegen gewehrt und über Monate einen höheren Preis gefordert."
Zitat von ratem Zitat: "Wir denken, dass wir mit unseren zwei Milliarden Dollar etwas Besseres anfangen können" Also, Personen, die von sich selbst in der Mehrzahl sprechen, waren mir immer schon höchst suspect.  Wenn man bedenkt, dass "Wir Icann" derzeit auch noch versucht Apple dazu zu bewegen Schulden aufzunehmen um dem "Wir Finanzhai" das Portemonai zu füllen, wird einem schon unwohl.
Textverständnis ist nicht deine Stärke, oder?  Ein Absatz später steht: "Mehrere Anteilseigner unter Führung von Icahn hatten sich dagegen gewehrt und über Monate einen höheren Preis gefordert."
3.
kimba_2014 heute, 13:59 Uhr
Die Figur des Gordon Gecko aus "Wall Street" war übrigens an Herrn Icahn angelehnt. Nur zur Info über diese Finanzheuschrecke.
Zitat von sysop Den Kampf um den Computerhersteller Dell hat der streitbare Investor Icahn bereits verloren - Firmengründer Michael Dell darf sein altes Unternehmen wieder übernehmen. Nun verkündet Icahn per Twitter seine endgültige Aufgabe.  Investor Icahn lässt per Twitter von Computerhersteller Dell ab - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/investor-icahn-laesst-per-twitter-von-computerhersteller-dell-ab-a-926240.html)
Die Figur des Gordon Gecko aus "Wall Street" war übrigens an Herrn Icahn angelehnt. Nur zur Info über diese Finanzheuschrecke.
4. Service
Jo-achten-van-Haag heute, 14:11 Uhr
heißt auch Service für den Computer nach dem Kauf. Den hat Dell und HP nicht. Braucht man einen Laptop für die Arbeit ist Dell für mich erste Wahl. Und viele Unternehmen die weltweit agieren denken so. Ich kenne einige Firmen die [...]
heißt auch Service für den Computer nach dem Kauf. Den hat Dell und HP nicht. Braucht man einen Laptop für die Arbeit ist Dell für mich erste Wahl. Und viele Unternehmen die weltweit agieren denken so. Ich kenne einige Firmen die aus Kostengründen zu HP gewechselt sind. Sie ganz schnell wieder zur Marke Dell als Laptop für die Außendienstflotte zurück gekehrt. Wenn Dell wieder zu vernünftigen Preisen und guter Qualität findet, sollte das Überleben gesichert sein.
5. @Jo-achten
Festus_Tank heute, 16:07 Uhr
Also man kann über die HP Consumer Notebooks ganz ganz sicher viel schlechts sagen, aber die Business Notebooks von HP, vor allem die Elitebooks, sind wirklich top. Es sind damals viele langfristig denkende Admins und Entscheider [...]
Also man kann über die HP Consumer Notebooks ganz ganz sicher viel schlechts sagen, aber die Business Notebooks von HP, vor allem die Elitebooks, sind wirklich top. Es sind damals viele langfristig denkende Admins und Entscheider von HP zu Dell gewechselt als die HP IT Sparte vor einiger Zeit noch zur Disposition stand. Inzwischen hat sich das Blatt gewendet und HP wirbt viUne Kunden von Dell ab, weil zeitweise unsicherheiten bei Dell bestanden. Ich finde das Delisting von Dell übrigens als einzige und richtige Lösung, alles andere hätte zu einem Ausbluten und Ausschlachten von Dell durch genau solche Schmarotzer wir Icahn geführt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
