<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sein größter Kampf: Der Prozess gegen Muhammad Ali im Film</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Juni 1967: Muhammad Ali hat vor Gericht in Houston erklärt, warum er seine Armeerekrutierung verweigert. Für die Reporter hieß es damals: „No.Comment.“" alt="Juni 1967: Muhammad Ali hat vor Gericht in Houston erklärt, warum er seine Armeerekrutierung verweigert. Für die Reporter hieß es damals: „No.Comment.“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2618653!/image/4167785526.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4167785526.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Regisseur Stephen Frears hat einen Film über den Fall Muhammad Ali gegen Vereinigte Staaten gedreht. Der Abosender HBO zeigt einmal mehr, was Fernsehen dem Kino voraushaben kann.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/muhammed-ali-sein-groesster-kampf-12617727.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 21:07:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7ifwf</guid>
<ExtractedText>Medien
Muhammed Ali Sein größter Kampf
15.10.2013 ·  Regisseur Stephen Frears hat einen Film über den Fall Muhammad Ali gegen Vereinigte Staaten gedreht. Der Abosender HBO zeigt einmal mehr, was Fernsehen dem Kino voraushaben kann.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© AP
Juni 1967: Muhammad Ali hat vor Gericht in Houston erklärt, warum er seine Armeerekrutierung verweigert. Für die Reporter hieß es damals: „No.Comment.“
© AP
Juni 1967: Muhammad Ali hat vor Gericht in Houston erklärt, warum er seine Armeerekrutierung verweigert. Für die Reporter hieß es damals: „No.Comment.“
Warum gibt es so wenige Gerichtsfilme über das berühmteste und mächtigste Gericht der Welt, den Obersten Gerichtshof der Vereinigten Staaten? Die Prozessordnung des höchsten Berufungsgerichts schließt die dramatischen Standardszenen des Genres aus. Es gibt in einer mündlichen Verhandlung beim Supreme Court keine Eröffnungsreden und keine Schlussplädoyers. Vor allem treten keine Zeugen auf. Weder Kläger noch Angeklagte werden angehört, manchmal sind die Personen, deren Namen auf den Akten stehen und in die Rechtsgeschichtsbücher eingehen, noch nicht einmal im Gerichtssaal anwesend. Nur die Anwälte werden ins Kreuzverhör genommen: Die Richter bombardieren sie mit Fragen, hauptsächlich zu rechtstechnischen Details.
Im Gerichtsverfahren angelsächsischer Tradition stehen einander zwei Seiten gegenüber: Auch die Königin (in England) oder die Regierung (in Amerika) ist Partei. Das Format erinnert daran, dass der Rechtsstreit der gewaltlose Ersatz für den Zweikampf ist. Am 19. April 1971 verhandelte der Oberste Gerichtshof über den Fall „Cassius Marsellus Clay, Jr., auch Muhammad Ali genannt, gegen Vereinigte Staaten“. Sechs Wochen später erging das Urteil. Der englische Regisseur Stephen Frears hat einen Film über den Fall gedreht, ein Auftragswerk des Bezahlsenders HBO, das im Mai beim Filmfestival von Cannes zu sehen war, kürzlich seine amerikanische Fernsehpremiere erlebte und in Deutschland auf dem Programm von Sky für das kommende Jahr steht: „Muhammad Ali’s Greatest Fight“.
Es ging um alles
Cassius Clay, der nach dem Gewinn des Weltmeistertitels im Schwergewicht seinen Namen in Muhammad Ali geändert hatte, verweigerte die Einberufung zum Kriegsdienst in Vietnam. Die religiösen Gründe, die er als Mitglied der Nation of Islam geltend machte, wurden nicht anerkannt, er wurde verhaftet, verurteilt, seines Titels beraubt und mit Berufsverbot belegt. In dem Kampf, den seine Anwälte bis in die letzte Instanz trugen, ging es um alles oder nichts, um seine berufliche Existenz und patriotische Ehre. Für die Vereinigten Staaten stand nicht weniger auf dem Spiel: Die Hüter ihres Rechts mussten den Verdacht ausräumen, ein Schwarzer bekomme kein faires Verfahren, ein schwarzer Muslim zumal.
Dass die Richter Ali zum Sieger machten, war tatsächlich eine noch größere Sensation als dessen Entthronung von Sonny Liston. Er durfte nicht selbst in den Ring steigen - dabei ging es in einem Prozess wegen Kriegsdienstverweigerung aus Gewissensgründen doch um nichts anderes als um die persönliche Glaubwürdigkeit des Klägers. Aus der darstellerischen Not, die sich für den Gerichtsfilm aus den Spielregeln des Obersten Gerichtshofs ergibt, macht Frears eine Tugend. Er lässt Ali nicht von einem Schauspieler darstellen. Im Film spricht Ali für sich selbst, in Ausschnitten aus Interviews, Pressekonferenzen und Fernsehshows, mit der Eloquenz des Mannes, der von der Gerechtigkeit seiner Sache überzeugt ist: kein Fanatiker, kein Trickser, kein nützlicher Idiot.
Stillschweigend den Zeitgeist anerkannt
Auch die Richter kannten Ali nur aus dem Fernsehen. Es war unvermeidlich, dass sie in der Urteilsbildung von Vorurteilen ausgingen. Acht weiße Männer saßen zu Gericht über einen Schwarzen. Der einzige Schwarze unter den Richtern, Thurgood Marshall, hatte sich für befangen erklärt, nicht wegen seiner Hautfarbe, sondern weil er Generalstaatsanwalt gewesen war, als die Sache ihren Anfang genommen hatte. An kleinen Irritationen zeigt der Film, dass ein Abgrund die Richter sogar von der Erfahrungswelt ihrer handverlesenen wissenschaftlichen Mitarbeiter trennt, die als Absolventen der besten Rechtsfakultäten konformistisch denken. Nur Byron White, von Kennedy ernannt, der im College ein Footballstar gewesen war, mischt sich unter die jungen Leute auf dem Basketballfeld unter dem Dach des Gerichtsgebäudes, des „highest court in the land“. Aber er muss die Regeln zu seinen Gunsten auslegen, um mithalten zu können.
Die Richter sind 1971 im Durchschnitt so alt wie das Jahrhundert. Doch ihre soziale Isolation hat einen institutionellen Sinn. Als Berufungsgericht findet der Supreme Court in den Akten die Fakten vor, wie sie die erste Instanz ermittelt hat. Von den Lebensumständen, die den Stoff ihrer Fälle produzieren, dürfen die Oberrichter nicht zu intime Kenntnis nehmen, da sie allgemeine Maßstäbe aufstellen sollen. Gesellschaftlicher Druck wird vom Gericht ferngehalten. Gerade weil die auf Lebenszeit ernannten Richter sich nicht vor der öffentlichen Meinung rechtfertigen, können sie aber dem Meinungswandel stillschweigend Rechnung tragen: Der Film legt nahe, dass der Oberste Gerichtshof auch deshalb für Ali entschied, weil seit den Urteilen der unteren Instanzen der Protest gegen die Wehrpflicht zu einer Massenbewegung angeschwollen war.
Die Sorge um das Ansehen des Obersten Gerichtshof überwiegt
Die Darstellung der internen Beratungen folgt dem Buch „The Brethren“ von 1979, das Bob Woodward mit Scott Armstrong auf der Grundlage von Informationen aus dem Kreis der wissenschaftlichen Mitarbeiter schrieb. Die Probeabstimmung nach der mündlichen Verhandlung fiel mit fünf zu drei Stimmen gegen Ali aus. Der Gerichtsvorsitzende Warren Burger beauftragte John Marshall Harlan mit der Ausarbeitung des Mehrheitsvotums. Durch das Studium der Bekenntnisschriften der Nation of Islam änderte Harlan seine Ansicht. Die Mehrheit kippte. Ein einstimmiges Votum für Ali war das öffentliche und rechtswirksame Ergebnis dieses Kampfes im Gericht, weil man einen technischen Mangel ausfindig machte, den man an der Entscheidung des Gewissensprüfungsausschusses rügen konnte.
Es ist beeindruckend, wie Frears und sein Drehbuchautor Shawn Slovo es schaffen, jeden der neun „Brüder“ individuell zu charakterisieren, typischerweise mit dezenter Ironie. Nur der greise Hugo Black gerät zur Karikatur. Aus Harry Blackmun, dem Neuling, der sich wie ein überforderter Student in den Gesetzbüchern vergräbt, weil er sich nicht entscheiden kann, sollte einer der entschiedensten Liberalen in der Geschichte des Gerichts werden. An verschiedenen Episoden verdeutlicht der Film, dass auch in die Beweggründe der ideologisch festgelegten Richter die Sorge um das institutionelle Ansehen des Gerichts hineinspielt. Es war der Fehler des Vorsitzenden Burger, die Institution zu eng mit seiner Person zu verbinden. Das Subtile an Frank Langellas Porträt Burgers besteht darin, dass man in der fatalen Überheblichkeit noch den Mann erkennt, der die Statur für sein Amt mitbrachte, das nötige Minimum natürlicher Autorität.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
