<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>WM-Qualifikation: Bosnien erstmals für WM qualifiziert</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="England – Polen 2:0" alt="England – Polen 2:0" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619729!/image/1976701771.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1976701771.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Weltmeister Spanien bucht das Ticket für Brasilien ebenso wie England mit einem Heimsieg. Auch Russland ist bei der WM dabei. Erstmals qualifiziert sich Bosnien. WM-Qualifikation kompakt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/wm-qualifikation-spanien-england-bosnien-und-russland-qualifiziert-12619603.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 21:20:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7ihcj</guid>
<ExtractedText>Fußball
WM-Qualifikation Spanien, England, Bosnien und Russland qualifiziert
15.10.2013 ·  Weltmeister Spanien bucht das Ticket für Brasilien ebenso wie England mit einem Heimsieg. Auch Russland ist bei der WM dabei. Erstmals qualifiziert sich Bosnien. WM-Qualifikation kompakt.
  1/9  
© dpa
England – Polen 2:0
Englands Fußballer haben sich zum 14. Mal für eine WM-Endrunde qualifiziert. Im Fernduell der Europagruppe H mit der Ukraine gewannen die Engländer in London gegen Polen 2:0 (1:0). Die Ukrainer taten beim 8:0 (3:0)-Kantersieg gegen Gastgeber San Marino zwar alles, um den Weltmeister von 1966 noch von Platz eins zu verdrängen. Doch England (22 Punkte) behielt die Top-Position vor den Osteuropäern (21).Superstar Wayne Rooney brachte das englische Team von Trainer Roy Hodgson in der 42. Minute per Kopf in Führung. Dem Dortmunder Bundesligaspieler Robert Lewandowski bot sich in der 62. Minute die große Chance zum Ausgleich für Polen, als die englische Abseitsfalle nicht zuschnappte, aber Keeper Joe Hart konnte in höchster Not klären. Kapitän Steven Gerrard (Foto)machte zwei Minuten vor dem Ende alles klar.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
