<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Deutsche U 21 entgeht Blamage gegen Färöer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Erleichterung pur: Robin Knoche trifft für die U 21, die einer Blamage knapp entgeht" alt="Erleichterung pur: Robin Knoche trifft für die U 21, die einer Blamage knapp entgeht" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2619644!/image/2598193095.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2598193095.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nur mit Mühe gelingt der deutschen U 21 der vierte Sieg im vierten Spiel in der EM-Qualifikation. Der Fußball-Nachwuchs liegt zweimal zurück gegen die Färöer und gewinnt noch knapp.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/fussball-nachwuchs-u-21-entgeht-blamage-gegen-faeroeer-12619613.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 20:31:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7ihct</guid>
<ExtractedText>U21-Nationalspieler Geis: „Manfred Kaltz? Sagt mir nix.“ 
Wegen der zuletzt starken Beanspruchung seiner Spieler rotierte der DFB-Coach kräftig und gab nach dem 2:0-Erfolg gegen Montenegro am vergangenen Freitag sechs neuen Profis eine Chance in der Startformation. So kamen der Dortmunder Erik Durm und Michael Vitzthum (Karlsruher SC) auf den Außenverteidigerpositionen zum Einsatz. Yunus Malli (Mainz 05) und Andre Hoffmann (Hannover 96) bildeten das Duo im defensiven Mittelfeld.
Doch noch ehe sich die neu formierte Auswahl auf dem Feld geordnet hatte, wurde die DFB-Elf kalt erwischt. Der Außenseiter nutzte eine Konterchance und kam durch einen Heber von Frederiksberg zur 1:0-Führung (11.). Es war der erste Gegentreffer für die deutsche Mannschaft in der Qualifikation.
© dpa
Das ist gerade noch einmal gut gegangen: U-21-Trainer Horst Hrubesch
Zuvor vergab der Gladbacher Younes aus kurzer Distanz den Führungstreffer (8.). Gegen zwei kompakte Viererreihen in der Defensive tat sich die Hrubesch-Elf lange Zeit schwer. Immer hatten die Gäste ein Bein oder einen Kopf dazwischen und blieben auch bei Kontern gefährlich. Die besten Chancen vergaben Malli, der das Tor nur um Zentimeter verpasste (37.), und Knoche per Kopf (38.).
Nur zwei Minuten später machte es der Wolfsburger Innenverteidiger besser und stocherte den Ball zum Ausgleich über die Linie. Mit dem eingewechselten Kapitän Volland und Johannes Geis brachte Hrubesch nach dem Wechsel zwei frische Kräfte, die dem deutschen Spiel mehr Torgefahr und Ordnung geben sollten.
© FAZ.NET
Zur Bildergalerie
Doch vor dem Tor wurden die Chancen leichtfertig vergeben, auch die quirligen Younes und Malli konnten sich nicht entscheidend durchsetzen. Die größte Möglichkeit vergab Volland in der 67. Minute. Der Schock folgte postwendend, als Askham der überraschende neuerliche Führungstreffer für die Gäste gelang. In der 74. Minute erzielte Volland dann den Ausgleich, ehe Younes der umjubelte Siegtreffer gelang.
Trainer Hrubesch atmete nach dem knappen Erfolg tief durch, konstatierte aber auch Schwächen in seiner Elf. „Wir haben uns eigentlich dumm angestellt“, hielt er im TV-Sender Eurosport kritisch fest. „Da müssen wir uns jetzt selbst hinterfragen“, fügte er hinzu und kündigte eine Analyse der Fehler an, die zu den beiden Gegentoren führten. Torschütze Robin Knoche räumte ein: „Wir hatten nicht damit gerechnet, dass wir es so schwer haben würden.“
Deutschland - Färöer 3:2 (1:1)
Deutschland: ter Stegen (Bor. Mönchengladbach) - Durm (Borussia Dortmund), Knoche (VfL Wolfsburg - 46. Volland/1899 Hoffenheim), Mustafi (Sampdoria Genua), Vitzthum (Karlsruher SC) - Malli (FSV Mainz 05 - 70. Can/Bayer Leverkusen), Hoffmann (Hannover 96 - 46. Geis/FSV Mainz 05) - Bittencourt (Hannover 96), Younes (Bor. Mönchengladbach), Schulz (Hertha BSC) - Hofmann (FC Ingolstadt 04)
Färöer: Gestson - Hansen, Askham, Nattestad, René Joensen (68. Pál Joensen)- Jensen - Fredriksberg (86. Klagstein), Ellingsgaard, Olsen, Sørensen - Zachariasen (76. Kalsø)
Schiedsrichter: Antamo (Finnland)
Zuschauer: 8340
Tore: 0:1 Fredriksberg (11.), 1:1 Knoche (40.), 1:2 Askham (69.), 2:2 Volland (74.), 3:2 Younes (82.)
Gelbe Karten: Fredriksberg, Askham, Jensen / Can
Quelle: FAZ.NET/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
