<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/FSIndienZyklon</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/FSIndienZyklon</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Fotostrecke Wirbelsturm: Machtlos gegen die Wassermassen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/FSIndienZyklon"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/fs-indien-zyklon-phailin-teaser/fs-indien-zyklon-phailin-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In den Häfen peitschen die Wellen, an Land suchten die Menschen unter Schirmen und in Camps Zuflucht: In Ostindien wütete der Zyklon Phailin, die Zerstörungen sind enorm.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 10:31:49 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 13 Zurück Vorwärts
Fotostrecke Wirbelsturm:
Machtlos gegen die Wassermassen
Ein Mädchen sucht im südindischen Andhra Pradesh Schutz vor den starken Regenfällen.  |           © Adnan Abidi/Reuters
Überflutungen, zerstörte Dörfer und 600.000 Menschen auf der Flucht: Der Zyklon Phailin hat mit Windgeschwindigkeiten von bis zu 200 Stundenkilometern und Starkregen die Ostküste Indiens verwüstet. Mindestens  sieben Menschen wurden dabei getötet. Am Sonntag kehrten viele Flüchtlinge in ihre Dörfer zurück und begannen mit den Aufräumarbeiten.
Die neuesten Fotostrecken:
1. Eine gelungene Fotoserie
Eine gelungene Fotoserie die einem das Geschehen und die Folgen für die Menschen deutlich sichtbar macht.Auch zeigen uns die Bilder wie verletzlich wir Menschen doch sind; etwas Wind &amp; Wasser und schon krabbeln wir hilflos wie die Ameisen herum und kämpfen ums Überleben.Da ist vom Menschen der eben noch den Herr der Welt spielt nichts mehr zu sehen und die Wirklichkeit unser Lage wird allzu deutlich.
Aber noch etwas zeigen die Bilder; nämlich wie sehr wir Menschen auf einander angewiesen sind um zu Überleben.Das lässt hoffen angesichts drohender Szenarien und zeigt das auch Unglücke ihre Chancen bergen.
Kommentarseite 1 / 1
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
