<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Formel 1 in Südkorea: Vettel ist nicht aufzuhalten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Erst die Trophäe in Südkorea und bald der vierte WM-Titel? Sebastian Vettel" alt="Erst die Trophäe in Südkorea und bald der vierte WM-Titel? Sebastian Vettel" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2605766!/image/3641274561.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3641274561.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Auch das Formel-1-Rennen in Südkorea gewinnt Vettel. Damit kann er schon in einer Woche in Japan den vierten WM-Titel perfekt machen. Der Kämpfer des Rennens ist aber Hülkenberg.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/formel-1-in-suedkorea-seriensieger-vettel-ist-nicht-aufzuhalten-12605723.html</link>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 09:49:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7i6mz</guid>
<ExtractedText>Nun kann Vettel theoretisch schon am kommenden Sonntag (8.00 Uhr MESZ / Live im Formel-1-Ticker bei FAZ.NET ) in Japan seinen vierten Titel in Serie in der Formel 1 gewinnen. Vettel (272 Punkte) führt in der Gesamtwertung vor Fernando Alonso (195/Ferrari) , der nur Sechster wurde auf dem Kurs in Yeongam.
Für die Überraschung des Tages sorgte jedoch Nico Hülkenberg im Sauber, der als Vierter ins Ziel kam und damit auch die beiden Silberpfeile-Piloten Lewis Hamilton (5.) und Nico Rosberg (7.) hinter sich ließ. „Es war ein hartes Stück Arbeit“, sagte Hülkenberg. „Das Safety Car hat uns geholfen, weil ich nicht weiß, wie meine Reifen sonst am Ende gewesen wären.“
  1/8  
Immer weiter Richtung WM-Titel: Sebastian Vettel in Yeongam
  1/8  
© dpa
Immer weiter Richtung WM-Titel: Sebastian Vettel in Yeongam
Als die Ampeln ausgingen, zog Vettel am Start sofort davon. 250 Meter sind es bis zur ersten Kurve, er konnte sich ganz auf die ideale Linie konzentrieren und danach im Rückspiegel sehen, was die anderen machten.
Im Parallelflug rasten die Boliden über die lange Gerade, die beiden Sauber kämpften mit den beiden McLaren, und Grosjean startete den Angriff auf Hamilton. Der Franzose zog innen vorbei und war nun erster Verfolger von Vettel.
Nur ein Reifen macht Vettel Sorgen
Und Alonso? Der verlor einen Platz gegen Hülkenberg und hatte danach Glück, dass er nicht auch noch vom eigenen Teamkollegen aus dem Rennen genommen wurde. Felipe Massa verbremste sich, drehte sich und hätte beinahe den Ferrari von Alonso touchiert.
Rund zwei Sekunden hatte Vettel nach den ersten fünfeinhalb Kilometern als Vorsprung herausgefahren. Immer, wenn er es für nötig hielt, drückte der Weltmeister aufs Tempo, er bestimmte dieses Rennen und musste keinen seiner Gegner fürchten. Nur der Reifen vorne rechts machte dem Team Sorgen.
Live-Fahrerwertung Formel 1
„Pass darauf auf!“, funkte sein Renningenieur Guillaume Rocquelin. Alle anderen Fahrer im Feld bekamen ähnliche Warnungen. Der Vorsprung von Vettel auf Grosjean und Hamilton lag konstant zwischen vier und acht Sekunden. Aber niemand von ihnen gab Vollgas, weil er fürchten musste, dass die Gummis dies nicht aushalten würden.
Der Erste, der dies spürte war Hamilton. Der Brite verlor auf einmal drei Sekunden pro Runde, und selbst Rosberg konnte so wieder auf seinen Teamkollegen aufschließen. Zehn Sekunden trennten beide zeitweise, in der 28. Runde aber setzte der Deutsche an zum Überholmanöver.
„Leute, wann holt ihr mich endlich rein?“
Und plötzlich sprühten die Funken. Der Frontflügel setzte auf den Asphalt auf, Rosberg wurde an die Box gerufen – und Hamilton fluchte: „Leute, wann holt ihr mich endlich rein? Diese Reifen sind beschissen.“ Der Achtundzwanzigjährige durfte eine Umdrehung nach Rosberg abbiegen zum Stopp.
Auf einmal kämpfte Hamilton mit Mark Webber (Red Bull), der nur als Dreizehnter gestartet war, sich aber mehr und mehr nach vorne gearbeitet hatte. Auf der Geraden suchte der Brite den Windschatten, wollte gerade überholen, als davor die Fetzen flogen.
Formel 1 Konstrukteure
Sergio Perez (McLaren) hatte seine Reifen zu sehr strapaziert, sich dazu noch einen Bremsplatten eingehandelt und bekam dafür bei Tempo 300 die Quittung. Ein Teil der Reifenkarkasse löste sich. Das Safety Car fuhr auf den Kurs, damit Streckenposten die Trümmerteile beseitigen konnten.
Zu diesem Zeitpunkt hatte Vettel rund sechzig Sekunden Vorsprung auf den Achtplazierten Alonso. Doch nun war der Spanier auf einmal wieder mittendrin im Geschäft.
Auf einmal ist die Feuerwehr auf der Strecke
Und es ging munter weiter: Das Rennen war gerade wieder freigegeben, als Adrian Sutil die Bremskraft seine Force India falsch einschätzte und Webber aus dem Spiel nahm. Der Red Bull des Australiers wurde erst touchiert, rollte noch ein wenig weiter und fing dann Feuer im Heck.
Webber stieg aus, schaute sich das Unglück noch einmal aus der Nähe an – und dann rückte die Feuerwehr aus. Ohne Vorwarnung setzte sie sich vor Vettel und sorgte so für allgemeine Verwunderung. Rennleiter Charlie Whiting blieb nichts anderes übrig, als das Safety Car zum zweiten Mal auf den Kurs zu schicken. Wieder verlor Vettel seinen Vorsprung.
© F.A.Z.
Interaktiv
Hinter ihm aber hatte sich in der Zwischenzeit einiges getan. Räikkönen hatte sich von Startplatz neun auf Platz drei nach vorne gekämpft, Hülkenberg fuhr vom siebten auf den vierten Platz nach vorne.
Nach dem Neustart attackierte Räikkönen schnell seinen Teamkollegen Grosjean, der zunächst fluchte und danach von seinem Team aufgefordert wurde, das nicht einfach so hinzunehmen: „Du bist schneller. Du darfst ihn angreifen!“
Der Kämpfer des Rennens ist Hülkenberg
Die Verantwortlichen von Lotus sind enttäuscht darüber, dass der Finne das Team am Saisonende verlässt und zu Ferrari gehen wird. Grosjean aber kam nicht mehr nah genug an Räikkönen heran.
Der Kämpfer des Rennens war Hülkenberg . Erst hatte er sich rundenlang den Angriffen von Alonso widersetzt, nun bot er Hamilton die Stirn. Am Kommandostand von Sauber schauten sie gebannt auf die Monitore. „Ich verliere an Abtrieb“, funkte Hülkenberg.
„Ich hoffe, dass ich es bis zum Ende durchhalte.“ Das tat er. Der Sechsundzwanzigjährige egalisierte damit das beste Ergebnis seiner Karriere in der Formel 1. „Es war mit Sicherheit eines meiner besten Rennen. Wahrscheinlich ein Meisterstück.“
Grand Prix von Südkorea in Yeongam (55 Runden à 5,615 km/308,630 km)
1. Sebastian Vettel (Heppenheim) Red Bull 1:43:13,701 Std. (Schnitt: 179,387 km/h)
2. Kimi Räikkönen (Finnland) Lotus + 0:04,224 Min.
3. Romain Grosjean (Frankreich) Lotus + 0:04,927
4. Nico Hülkenberg (Emmerich) Sauber + 0:24,114
5. Lewis Hamilton (England) Mercedes + 0:25,255
6. Fernando Alonso (Spanien) Ferrari + 0:26,289
7. Nico Rosberg (Wiesbaden) Mercedes + 0:26,698
8. Jenson Button (England) McLaren Mercedes + 0:32,262
9. Felipe Massa (Brasilien) Ferrari + 0:34,390
10. Sergio Perez (Mexiko) McLaren Mercedes + 0:35,155
11. Esteban Gutiérrez (Mexiko) Sauber + 0:35,990
12. Valtteri Bottas (Finnland) Williams + 0:47,049
13. Pastor Maldonado (Venezuela) Williams + 0:50,013
14. Charles Pic (Frankreich) Caterham + 1:03,578
15. Giedo van der Garde (Niederlande) Caterham + 1:04,501
16. Jules Bianchi (Frankreich) Marussia + 1:07,970
17. Max Chilton (England) Marussia + 1:12,898
Ausfälle: Paul di Resta (Schottland) Force India (25. Runde); Mark Webber (Australien) Red Bull (37. Runde); Adrian Sutil (Gräfelfing) Force India (51. Runde); Daniel Ricciardo (Australien) Toro Rosso (53. Runde); Jean-Eric Vergne (Frankreich) Toro Rosso (54. Runde)
Schnellste Rennrunde: Sebastian Vettel (Red Bull) 1:41,380 Min.
Pole Position: Sebastian Vettel (Red Bull) 1:37,202 Min.
Fahrer-Wertung nach 14 von 19 Rennen:
1. Sebastian Vettel 272
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
