<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Theo Zwanziger: „Ich wünschte mir, dass sich  auch der DFB einschaltet“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Theo Zwanziger, Mitglied des Fifa-Vorstandes und früherer Präsident des DFB, mahnt eine gesamtpolitische Verantwortung an" alt="Theo Zwanziger, Mitglied des Fifa-Vorstandes und früherer Präsident des DFB, mahnt eine gesamtpolitische Verantwortung an" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604924!/image/1354999015.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1354999015.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Kippt Qatar? Fifa-Vorstand Theo Zwanziger spricht im Interview in der Sonntagszeitung über die schwierige Einigung in der WM-Frage, sein Nein zu einem Turnier im Sommer und Michel Platinis zögerliches Verhalten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/theo-zwanziger-im-gespraech-ich-wuenschte-dass-sich-der-dfb-einschaltet-12605409.html</link>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 13:46:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7i6e9</guid>
<ExtractedText>WM 2022 in Qatar: Wenn ich nicht mehr weiter weiß ... 
Sie sehen also eher weniger Chancen auf eine Einigung?
Wenn der Prozess gründlich, sauber, transparent und unter Einbindung aller Betroffenen abläuft, dann wird es sicherlich ganz schwierig werden, eine Einigung auf einen Alternativtermin außerhalb des Sommers zu bekommen. Aber das Procedere ist wiederum die einzige Chance, die WM in Qatar zu retten.
Wie geht es nun weiter?
Wer glaubt, dass nach der Entscheidung für ein Konsultationsverfahren Qatar aus den Schlagzeilen ist, der irrt. Es gibt da ja noch die Korruptionsvorwürfe, die in den Medien kursieren. Ich weiß nicht, ob die berechtigt sind. Das ist eine Verantwortung der Ethikkommission. Es gibt Hinweise, dass von ihr ermittelt wird. Wir müssen den Bericht abwarten. Das wird in jedem Fall die Bewährungsprobe der neuen Ethikkommission.
Die Fifa ist nach den Berichten über die schlechte Behandlung von Arbeitsmigranten in Qatar und den Tod von 44 nepalischen Arbeitern unter Druck geraten. Welche Verantwortung sehen Sie bei der Fifa als Turnierveranstalter?
Die Menschenrechtskonvention bindet uns alle. Das habe ich auch im Fifa-Vorstand hinterlegt. Aber dort gehen die Meinungen weit auseinander. Es gibt Kollegen, die sagen, dass wir uns als Veranstalter offensiv einschalten müssen. Andere meinen, dass es die Fifa nichts anginge. Das wird sehr schwer für Sepp Blatter, diese Bandbreite am Ende nach außen zu vertreten. Wenigstens haben wir uns darauf verständigen können, das Organisationskomitee in Qatar stärker zu fordern. Es ist auch förderlich, dass Sepp Blatter nach Qatar reist und die Problematik beim neuen Emir ansprechen will.
Von Ihrem Nachfolger als DFB-Präsident, Herrn Niersbach, ist gar nichts zu hören, seit die Diskussion um Qatar mit der unhaltbaren Lage der Arbeitsmigranten nochmals hochkochte. Warum?
Da müssen Sie Wolfgang Niersbach fragen. Ich kontrolliere seine Arbeit nicht. In wichtigen sportpolitischen Fragen wünschte ich mir natürlich, dass sich auch der DFB einschaltet. Aber das macht jeder in einer Führungsposition so, wie er es für richtig hält. Es gibt als Funktionär im Fußball allerdings nicht nur die schönen Seiten; auf der Tribüne sitzen, tolle Spiele sehen, interessante Leute treffen in den Vip-Räumen. Man hat auch eine gesamtpolitische Verantwortung, die sichtbar werden muss. Der DFB wird da weltweit als größter Nationalverband innerhalb der Fifa sehr ernst genommen. Das weiß auch Wolfgang Niersbach.
Überrascht Sie der DFB, der hier in Deckung geht?
Nochmals, das ist Sache des DFB-Präsidenten und seiner Kollegen. Das bewerte ich nicht. DFL-Chef Christian Seifert (Vorsitzender der Liga-Geschäftsleitung) hat sich zu der WM-Problematik umfangreicher geäußert. Das fand ich hilfreich, er hat gespürt, dass eine unangenehme Entwicklung in Gang gesetzt wird.
© afp
Zum Video
Kommen wir zur Reform der Fifa, Ihr verbliebenes Aufgabenfeld. Ist es nicht ein Risiko, dass der Anti-Korruptions-Experte Mark Pieth zum Ende des Jahres als externe Reformkraft bei der Fifa aufhört und die unabhängige Governance-Kommission aufgelöst wird? Wer legt bei der Fifa jetzt von außen den Finger in die Wunde und macht Druck?
Nein, das ist kein Risiko. Das ist der normale Ablauf. Herr Professor Pieth hat uns in dem Reformprozess sehr gut beraten. Was anfänglich in Fifa-Kreisen mit dem Namen Placido Domingo eher belustigend begann, hat sein Ende dann doch in einer hochkarätigen Governance-Truppe mit echten Experten gefunden. Die Einführungsphase der Reformen ist jetzt aber abgeschlossen. Vor uns liegen ihre Umsetzung und die tagtägliche Kontrolle, ob die neuen Regeln eingehalten werden. Wir brauchen unbedingt noch die Amtszeitbegrenzung. Das ist ein zentraler Punkt. Aber da kann uns Herr Pieth nicht mehr helfen.
Wer kontrolliert jetzt die Macht der Fifa-Funktionäre?
Für diese Aufgabe wurden extern drei Personen berufen. Sie stehen außerhalb der Verantwortungsstränge der Fifa. Sie sind jetzt die wichtigen Kontrolleure. Herr Scala führt die interne Audit- und Governance-Kommission. Da geht es auch um die Festlegung angemessener Vergütungen für den ganzen Vorstand, mit dem Präsidenten. Das ist doch wirklich ein Fortschritt. Michael Garcia und Hans-Joachim Eckert stehen der Ethikkommission vor. Herr Garcia arbeitet als Ermittler vergleichbar wie ein Staatsanwalt. Sie haben die Pflicht, aus ihrer Unabhängigkeit heraus Entscheidungen zu treffen. Zusammen mit der Leumundsprüfung für die Mitglieder des Fifa-Vorstandes und einer Amtszeitbegrenzung, die hoffentlich nächstes Jahr kommt, wird dies die Entwicklung von gefährlichen Seilschaften und die latente Gefahr des Missbrauchs begrenzen.
Dann müsste nur noch Fifa-Oberhaupt Joseph Blatter abdanken, damit der Reformprozess auch personell auf höchster Ebene etwas an Glaubwürdigkeit gewinnt?
Die Frage verstehe ich nicht. Warum sollte Sepp Blatter ausgerechnet wegen dieses Reformvorhabens, das er mit Macht auf den Weg gebracht und umgesetzt hat, abdanken?
Was ist mit seinen ungeklärten Verwicklungen in den Zeiten der Vetternwirtschaft? Herr Blatter steht doch für das dunkle Fifa-System und die Machenschaften.
Ich kann nur sagen, ich erlebe Sepp Blatter als starke Führungskraft und auch exzellenten Sitzungsleiter, der absolut klar vorbereitet ist und weiß, wo er hin will. Er hat viel für Afrika und Asien getan - und wäre man ihm in der Qatar-Frage gefolgt, hätte man jetzt nicht das Problem. Er stimmte ja damals dagegen. Die Fifa ist von den Inhalten her in glänzender Verfassung, wenn man von den angeblichen Skandalfällen absieht, für die Sepp Blatter den Kopf hinhalten muss, obwohl er weiß Gott nicht für alles verantwortlich ist. Ich würde mich freuen, wenn etwas gerechter mit seiner Lebensleistung umgegangen würde.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
