<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sébastien Loeb: Der König der Autofahrer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Und hinter ihm die Wüste: Sébastien Loebs Konkurrenten schlucken neun Jahre Staub" alt="Und hinter ihm die Wüste: Sébastien Loebs Konkurrenten schlucken neun Jahre Staub" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604849!/image/657509509.jpg_gen/derivatives/article_teaser/657509509.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Für die Puristen ist das Urteil nicht zu diskutieren: Rallye-Star Sébastien Loeb soll der beste Pilot der Welt sein und nicht Michael Schumacher. Loebs letzter WM-Lauf endet aber mit einem Unfall.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/motorsport/sebastien-loeb-der-koenig-der-autofahrer-12604025.html</link>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 12:12:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hmp-7i5bt</guid>
<ExtractedText>Walter Röhrl und Sepp Wiegand: „Man hat keine Zeit, Angst zu kriegen“ 
Loeb ist der Superstar. Es gibt keinen erfolgreicheren Fahrer auf der Welt. Auch Michael Schumacher ist es als siebenmaliger Weltmeister nicht. Denn Loeb war zwischen 2004 und 2012 neunmal in Serie Champion. Er hat 78 WM-Läufe gewonnen, stand insgesamt 116 Mal auf dem Podest Loeb ist der komplette, der perfekte Fahrer. Nicht nur die Fans der Szene behaupten: Der Franzose ist besser als jeder Formel-1-Pilot. Ist er der wahre König der Autofahrer?
Bei der Frankreich-Rallye, in seiner Heimat, nahm er am Sonntag mit seinem letzten Start bei einer WM nun endgültig Abschied, sozusagen außer Konkurrenz. Es war erst sein vierter Lauf in diesem Jahr - und er endete wenig glanzvoll mit einem Unfall. Beim Überschlag blieben Loeb und sein Beifahrer Daniel Elena zum Glück unverletzt.
© dpa
Die letzte Etappe auf dem langen Weg führt durch ungewohntes Terrain
In den letzten Tagen im Pressezentrum der Rallye drängten sich die Fernsehteams vor einem kleinen Podium, auf dem neben Loeb sein großer Herausforderer und Nachfolger, Sébastien Ogier, stehen.Mit dem streitbaren Südfranzosen hat sich Loeb vor zwei Jahren, als Ogier noch im gleichen Team für Citroën fuhr, so manches Gefecht geliefert - auf der Strecke und auch mit Worten. Inzwischen fährt Ogier für Volkswagen. Der Rivale ist schon am Donnerstag bei der ersten Prüfung Rallye-Weltmeister geworden . Doch was zählt das, falls Loeb zum Finale seiner Karriere Ogier, die Gegenwart und Zukunft des Sports, noch einmal überholen sollte und noch einmal demonstriert, wer der Chef am Lenkrad ist?
Die französischen Fans scheinen sich schon längst entschieden zu haben: für Loeb. Kaum sind die Floskeln zwischen ihm und Ogier bei der Pressekonferenz verklungen, da richten sich Mikrofone und Kameras zum Einzelinterview ausschließlich auf den Rekord-Weltmeister. Im Popularitätswettkampf hat er Ogier schon geschlagen. Jetzt folgt die Wettfahrt auf den Asphaltpisten des Elsass. Mach’s noch einmal, Séb - ein letztes Mal.
© picture alliance / AP Photo
Eine von 78: Loeb (rechts) mit der Trophäe für den Sieger
Neun WM-Titel, wie hat er das geschafft? Walter Röhrl, der Altmeister des Rallyesports, glaubt an die Wirkung einer traditionellen Sportausbildung. Der kleine Loeb war Kunstturner. Sein Vater, einst Vereinstrainer, vermittelte dem Junior die Kunst der Körperbeherrschung, der Balance. Loeb hat das immer wieder vorgeführt mit einem sauberen Rückwärtssalto von der Motorhaube, mit dem er nach wichtigen Siegen zuweilen seinen Triumph auf seine Art auskostete.
Aber auch Loebs Fahrstil und die Fähigkeit, ein Auto in den Grenzregionen zu bewegen, sollen etwas mit der Kunst des Turnens zu tun haben. Loebs Gleichgewichtssinn hilft, die Reaktionen des Autos schnell zu erfassen. Seine Athletik, die Rumpfkräfte und die muskulösen Oberarme aus der Zeit des Geräteturnens, die selbst unter dem Overall noch zu erkennen sind, machen es ihm leicht, die Fliehkräfte im Rallye-Auto auszuhalten.
© AFP
Die Fans erfreuen sich an der letzten Etappe des Champions
Und dann ist da noch der Fahrstil bei der Jagd über die kurvigen, rutschigen, staubigen, steinigen, manchmal von Schneewehen bedeckten Pisten: Nie sieht es besonders spektakulär aus beim Serien-Champion: „Im Auto ist er in seinen Bewegungen sparsam“, sagt Röhrl, „er vermeidet alles Überflüssige und fährt eine sehr ökonomische Linie.“ Auch das soll eine Folge der strengen Turnausbildung sein, nämlich alles jederzeit unter Kontrolle zu haben: „Ich bin nie ein Fahrer gewesen“, sagte Loeb einst, „der große Risiken eingeht.“
Risiken haben Formel-1-Piloten auch. Aber die Hatz über die Rallyestrecken der Welt ist etwas anderes als der Kreisverkehr über eine Rundstrecke mit riesigen Auslaufzonen, mit Notausgängen und einem hohen Sicherheitsstandard entlang der gesamten Strecke.
© picture-alliance/ dpa/dpaweb
Nicht nur am Baum vorbei: Loeb scheidet 2005 in Australien aus
Wenn Männer wie Loeb unterwegs sind, fliegen ihre mehr als 300 PS starken Rennwagen mitunter oft nur Zentimeter an Bäumen, Felsen oder Abgründen vorbei. Schwere Unfälle hat es immer wieder gegeben. Der hochbegabte Formel-1-Rennfahrer Robert Kubica verunglückte bei einer kleineren Rallye in Italien so schwer, dass er nicht mehr in sein Cockpit zurückkehren konnte. Vor einigen Wochen starben zwei deutsche Rallyefahrerinnen an den Folgen eines Crashs.
Anders als in der Welt der Schumachers sind die Rallye-Autos ständig instabil. Sie verlangen bei hohem Tempo ein besonderes Maß an Gefühl für die Querbeschleunigungen, ein blitzschnelles Reagieren auf die sich ständig in großem Maß ändernden Bedingungen. Eben noch schoss der Renner über den Asphalt, jetzt muss er auf Schotter die Kurve kriegen.
© picture alliance / dpa
Abschied von der Rallye: Loebs letzte Ausfahrt heißt Elsass
In Röhrls Augen trennt sich bei der Art, die Boliden durch die Kurven zu treiben, die Spreu vom Weizen. Der Regensburger hat inzwischen kulturelle Unterschiede bei der Steuerkunst ausgemacht: „Die Skandinavier fahren heute teilweise immer noch spektakulär, nutzen in engen Kurven die Handbremse. Das kostet Zeit.“ Fahrer wie Loeb kommen ohne diese bei Fans so beliebten Drifts aus. Sie zirkeln ihre Autos exakt um den Radius und stehen so schnell wie möglich wieder auf dem Gas.
Die Finnen, Juha Kankkunen mit vier Titeln, dessen Landsmann Tommi Mäkinen gewann zwischen 1996 und 1999 ebenfalls vier Titel, beherrschten die Rallye-WM, bevor Loeb kam und alle Welt düpierte. Mit dem Debüt 1999 in Spanien begann der prompte Aufstieg zum Weltmeister, die Geschichte einer einzigartigen Karriere.
© AFP
Auch in idyllischem Gelände ist Loeb unter Beobachtung
Loeb habe, relativiert Röhrl, sicherlich auch einfach ein wenig Glück gehabt. Glück, dass es in diesen vielen Jahren „keine Topleute als Konkurrenten gab“, und Glück, „dass die Skandinavier ganz offenbar mit der komplizierten Technik der modernen Rallyeautos nicht so gut zurechtkamen“. Mitteleuropäer seien da im Vorteil, behauptet Röhrl: „Die sitzen in ihrer Jugend viel mehr vor dem Computer und beschäftigen sich mit dieser Technik.“
Talent, Intelligenz, Ehrgeiz, Disziplin: Loeb besitzt, was die Seriensieger, die Superstars des Motorsports gemeinsam haben. Er kann, was seltener ist in dieser Spezies, charmant auftreten, er wirkt dann nahbar, ohne es wirklich zu sein. Verlegen lächelnd gestand er in Straßburg: „Ja, ich fühle mich schon ein bisschen alt, jetzt, da ich aufhöre mit der Rallye.“
© picture alliance / AP Photo
Wer ist König und wer ist Kaiser? Michael Schumacher (links) und Loeb 2004 in Paris
Dann schaute er verschmitzt und sagte: „Aber ich bin erst 37. Und sehe ich nicht noch jung aus?“ Loeb wirkt wie der Mann von nebenan, zeigt kaum Starallüren, leistet sich keine Affären, keine Ausschweifungen. Er wohnt mit seiner Frau Séverine und der Tochter Valentine in der Schweiz am Genfer See, ganz in der Nähe von Michael Schumacher.
Sein Lebensstil ist geprägt von den Einnahmen, geschätzt rund sechs Millionen Euro zahlt ihm Citroën pro Jahr. Damit lassen sich ein Privatjet, ein Hubschrauber, diverse Sportwagen und gleich zwölf Motorräder unterhalten. Zu den Großverdienern des Motorsports aber zählt er nicht.
© AFP
So einsam ist es nicht immer, wenn Loeb unterwegs ist
Allein in der Formel 1 kreisen derzeit acht Fahrer, die deutlich, teilweise sogar wesentlich mehr Gehalt bekommen. Die Rallye-Welt ist kleiner, überschaubarer, längst nicht so vom Personenkult erfasst. In Straßburg würden die Fans Loeb auf Händen tragen, wenn sie dürften. Als Loeb aber kürzlich an einer Rallye-Cross-Veranstaltung teilnahm und nicht ins Finale kam, gab es Pfiffe von den Fans für den Franzosen. Loebs Reich ist begrenzt.
Der Mann, der alle Straßen auf diesem Globus beherrschte, lernte sein Geschäft vor 21 Jahren auf einem staubigen Parkplatz im Elsass. Loeb, weißer Helm, weißer Pullover, startete dort in der Nachwuchsserie Rallye Jeunesse und schaffte es, seinen kleinen weißen Peugeot 106 ziemlich flott um die Hütchen des Kurses herum ins Finale zu steuern.
© AFP
„Sobald ich ein Auto anfasse, bin ich absolut darauf fokussiert“
Die Chefs des Teams Ambition Sport, Dominique Heintz und Remi Mammosser, wurden aufmerksam. Heintz setzte sich probehalber einmal neben Sébastien auf den Beifahrersitz - und befand: „Der Junge ist verrückt oder ein Genie.“ Ein bisschen verrückt war er als junger Mann vielleicht schon. Loeb brach die Schule ab, trat eine Lehrstelle als Elektriker an, gab aber sein erstes verdientes Geld gleich wieder aus.
Natürlich für einen fahrbaren Untersatz. „Ein echt klasse Auto“, erzählte der Elsässer, wollte er haben. Es wurde ein Renault 5 GT. Mit der kleinen, eckigen Kiste raste der junge Mann nächtens stundenlang über die Äcker am Ortsrand von Haguenau - so lange, bis nach 2500 Kilometern heftigster Tortur die Reifen völlig abgefahren waren.
© dpa
Gemeinsame Freude ist doppelte Freude: Loeb (rechts) mit Beifahrer Daniel Elena 2009
Deutschlands selbstbewusste Rallye-Ikone Röhrl gestand einmal sogar ein, dass ihm der französische Dauerweltmeister imponiere. Für ihn ist die Häufigkeit, ein Rallye-Auto bewegt zu haben, eine der wichtigsten Voraussetzungen für Erfolg. In Deutschland fehlt es den potentiellen Schumachers des Rallye-Sports unter anderem an Fahrpraxis. „Wenn ein Talent kein Geld mitbringt, fällt es durch“, sagt Röhrl.
Loeb wäre das wohl auch in Frankreich passiert, wenn sein außerordentliches Talent nicht so früh entdeckt und dann von Citroën professionell gefördert worden wäre. So hat sich Loeb zu einem Fahrer entwickeln können, der sogar in der Welt der Egomanen geschätzt wird wie kaum ein Zweiter. „Ein Genie“, sei Loeb, hat der Brite Jenson Button, Formel-1-Weltmeister von 2009 und zurzeit bei McLaren unter Vertrag, gesagt.
© AFP
Abgehoben: Loeb zieht sich nun aus dem Rallye-Sport zurück
„Sébastien ist eine Ausnahmeerscheinung“, erklärte der dreimalige Champion Sebastian Vettel, „daran besteht kein Zweifel.“ Einem Vergleich mit Größen anderer Motorsportarten weichen die Herren jedoch ganz gerne aus. Das war schon zu Schumachers Zeiten so. „Das kann man nicht vergleichen“, sagte der Rekord-Pilot des Kreisverkehrs, dekoriert mit sieben Titeln und 91 Grand-Prix-Siegen: „Es gibt ganz andere Beanspruchungen.“ Er versuchte sich nach dem ersten Rücktritt und nun auch nach dem zweiten auf zwei Rädern.
Loeb wird auf die Rundstrecke wechseln, als Fahrer in der Tourenwagen-Weltmeisterschaft für Citroën. Ob er denn nicht Gefahr laufe, die Raserei auf den permanenten Rennstrecken auf die leichte Schulter zu nehmen? „Glauben Sie mir“, sagte Loeb: „Sobald ich ein Auto anfasse, bin ich absolut darauf fokussiert.“ Vielleicht lässt sich dann doch die Frage klären, wer der bessere Autofahrer ist. Alle Formel-1-Fahrer, die sich bislang in die Deutsche Tourenwagen-Masters wagten, sind mehr oder weniger gescheitert.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
