<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:03:47 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Steuern sparen beim Hausbau</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Wer ein Haus baut, muss auch steuerlich einiges beachten." alt="Wer ein Haus baut, muss auch steuerlich einiges beachten." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607276!/image/3069140927.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3069140927.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wer größere Bauvorhaben finanzieren muss, gerät häufig mit dem Fiskus aneinander. Denn nicht immer findet das Finanzamt, dass Gebäudeaufwendungen sofort von der Steuer abgezogen werden können.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/steuertipps/steuertipp-steuern-sparen-beim-hausbau-12605545.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 19:21:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hgu-7i6i1</guid>
<ExtractedText>Steuertipps
Steuertipp Steuern sparen beim Hausbau
05.10.2013 ·  Wer größere Bauvorhaben finanzieren muss, gerät häufig mit dem Fiskus aneinander. Denn nicht immer findet das Finanzamt, dass Gebäudeaufwendungen sofort von der Steuer abgezogen werden können.
Von Jürgen Lindauer
© picture alliance
Wer ein Haus baut, muss auch steuerlich einiges beachten.
Die Frage der sofortigen Abzugsfähigkeit von Gebäudeaufwendungen ist immer wieder Streitpunkt zwischen der Finanzverwaltung und dem Steuerpflichtigen. Zeigt sich die Finanzverwaltung bei Bagatellaufwendungen großzügig, da kleinere Baumaßnahmen bis zu 4000 Euro ohne Umsatzsteuer auf Antrag ohne Prüfung als Erhaltungsaufwand abgezogen werden können, gilt dies jedoch nicht bei größeren baulichen Aufwendungen.
In diesem Zusammenhang hatte jüngst der Bundesfinanzhof (BFH) mit seinem Urteil vom 15. Mai 2013 (Az.: IX R 36/12) entschieden, dass Aufwendungen für den Umbau eines undichten Flachdachs zu einem Satteldach Herstellungskosten darstellen und daher nur im Wege der Abschreibung mit jährlich zwei Prozent zu berücksichtigen sind. In dem zugrundeliegenden Fall vermietete der Steuerpflichtige ein Einfamilienhaus und war aufgrund behördlicher Auflagen gezwungen, das undichte Dach zu erneuern. Er entschied sich für ein Satteldach, da ein Pultdach nicht genehmigt worden war. Das sich hieraus zwangsläufig ergebende Dachgeschoss wurde nicht ausgebaut und konnte auch aus statischen Gründen nicht als Wohnraum genutzt werden. Der Raum konnte nur durch eine Zugleiter in der Garage über einem - rund ein Quadratmeter großen - Mauerdurchbruch betreten werden. Obwohl lediglich eine Ausbaumöglichkeit des Dachgeschosses vorlag, hat der Bundesfinanzhof die Kosten in Höhe von rund 32.000 Euro den Herstellungskosten des Gebäudes zugeschlagen und den sofortigen Abzug als Werbungskosten im Rahmen der Einkünfte aus Vermietung und Verpachtung abgelehnt. Damit bleiben die Aufwendungen zwar grundsätzlich steuerlich abzugsfähig, allerdings verlängert sich der Zeitraum der steuerlichen Berücksichtigung auf 50 Jahre.
Beim Hausbau erst den Steuerberater fragen
Bei einem durchschnittlichen Einkommensteuersatz von 30 Prozent beteiligt sich der Fiskus beim Sofortabzug mit einmalig 9600 Euro und bei der Verteilung der Kosten auf 50 Jahre mit jährlich 192 Euro. Ob jeder Steuerpflichtige die Gesamterstattung bei einer Verteilung auf 50 Jahre selbst noch erlebt, darf bezweifelt werden. Begründet wird die Aktivierung als Herstellungskosten damit, dass durch das Satteldach die nutzbare Fläche des Gebäudes grundsätzlich vergrößert wird und damit eine Erweiterung vorliegt, die stets als Herstellungsvorgang gewertet wird. Dies gilt ungeachtet der Tatsache, dass die geringe Traglast der Decke eine unmittelbare Nutzung des Dachgeschosses als Wohnraum nicht ermöglichte. Jedoch sah der BFH eine mögliche Nutzung als Speicher beziehungsweise Abstellraum als ausreichend an.
Hierdurch sind die Kosten des Gebäudedaches faktisch zweimal aktiviert. Zum einen mit dem in dem Buchwert der Immobilie enthaltenen Teil der ursprünglichen Anschaffungskosten und zum anderen mit dem Herstellungsaufwand für die Dacherneuerung. Auch gilt es zu bedenken, dass durch die Dacherneuerung nicht davon auszugehen ist, dass eine höhere Miete veranschlagt werden kann. Daher steht diese steuerliche Wertung auch im Widerspruch zur Wertsteigerung des Gebäudes. Hätte der Steuerpflichtige lediglich das Flachdach bei gleichen Kosten erneuert, wären die Kosten sofort abzugsfähig gewesen, und der Fiskus hätte sich an der Finanzierung der Erhaltungsmaßnahmen sofort beteiligt.
Der Fall zeigt, dass sich der Steuerpflichtige grundsätzlich bei größeren Baumaßnahmen nicht nur mit einem Architekten, sondern auch mit seinem Steuerberater vorher abstimmen sollte.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
