<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Regierungsbildung: Verwirrung um Spitzentreffen von Union und SPD</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/verwirrung-um-dreier-treffen-von-seehofer-merkel-gabriel-a-926487.html#ref=rss</link>
<description>Hat sich die Union bereits für eine Große Koalition entschieden? CSU-Chef Seehofer heizt die Spekulationen an: Er berichtet von einem geplanten Treffen mit CDU-Chefin Merkel und SPD-Vorsitzendem Gabriel - nur einen Tag nach den Sondierungen von Union und Grünen. CDU und SPD weisen das jedoch zurück.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:19:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/verwirrung-um-dreier-treffen-von-seehofer-merkel-gabriel-a-926487.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553559-thumbsmall-nevy.jpg" hspace="5" align="left" >Hat sich die Union bereits für eine Große Koalition entschieden? CSU-Chef Seehofer heizt die Spekulationen an: Er berichtet von einem geplanten Treffen mit CDU-Chefin Merkel und SPD-Vorsitzendem Gabriel - nur einen Tag nach den Sondierungen von Union und Grünen. CDU und SPD weisen das jedoch zurück.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553559-thumbsmall-nevy.jpg"/>
<ExtractedText>Alfred Ahrens heute, 14:24 Uhr
sie gehören in Geschicchtsbücher und repräsentieren schon lange nicht mehr die Meinung der Mehrheit der grünen Wähler, daher uninteressant.
sie gehören in Geschicchtsbücher und repräsentieren schon lange nicht mehr die Meinung der Mehrheit der grünen Wähler, daher uninteressant.
Kurt2.1 heute, 14:33 Uhr
Wenn das Wort Verwirrung fällt, ist Seehofer nie weit entfernt.
Zitat von sysop Hat sich die Union bereits für eine Große Koalition entschieden? CSU-Chef Seehofer heizt die Spekulationen an: Er berichtet von einem geplanten Treffen mit CDU-Chefin Merkel und SPD-Vorsitzendem Gabriel - nur einen Tag nach den Sondierungen von Union und Grünen. CDU und SPD weisen das jedoch zurück.  Verwirrung um Dreier-Treffen von Seehofer, Merkel, Gabriel - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/deutschland/verwirrung-um-dreier-treffen-von-seehofer-merkel-gabriel-a-926487.html)
Wenn das Wort Verwirrung fällt, ist Seehofer nie weit entfernt.
3. ??
TiloS heute, 14:35 Uhr
die Roth ist immernoch Vorsitzende, und Trittin ist auch noch da? Ist nicht die komplette Führung zurückgetreten? Die kleben wohl doch noch zu sehr an der Macht.
die Roth ist immernoch Vorsitzende, und Trittin ist auch noch da? Ist nicht die komplette Führung zurückgetreten? Die kleben wohl doch noch zu sehr an der Macht.
4.
maburayu heute, 14:48 Uhr
Und das ist so, weil Sie das sagen? Im Übrigen geht es um die Meinung der Partei, und da sind alle dieses Jahr mit großer Mehrheit bestätigt worden. Einfach mal aufhören mit dem Bashen von einzelnen Politikern, weil die einem [...]
Zitat von Alfred Ahrens Meinungen von Roth, Trittin und Özdemir sind irrelevant, sie gehören in Geschicchtsbücher und repräsentieren schon lange nicht mehr die Meinung der Mehrheit der grünen Wähler, daher uninteressant.
Und das ist so, weil Sie das sagen? Im Übrigen geht es um die Meinung der Partei, und da sind alle dieses Jahr mit großer Mehrheit bestätigt worden. Einfach mal aufhören mit dem Bashen von einzelnen Politikern, weil die einem nicht gefallen. Ich bin auch kein Özdemir-Fan, aber er hat bei den Grünen einr Funktion und die füllt er aus.
5.
maburayu heute, 14:52 Uhr
Frau Roth hat ihr Amt zu Verfügung gestellt, und es wird auf dem nächsten PArteitag neu besetzt, nur dort geht das nämlich. Trittin hat gar kein Amt inne von dem er zurücktreten kann. Er wird nur nicht mehr als [...]
Zitat von TiloS die Roth ist immernoch Vorsitzende, und Trittin ist auch noch da? Ist nicht die komplette Führung zurückgetreten? Die kleben wohl doch noch zu sehr an der Macht.
Frau Roth hat ihr Amt zu Verfügung gestellt, und es wird auf dem nächsten PArteitag neu besetzt, nur dort geht das nämlich. Trittin hat gar kein Amt inne von dem er zurücktreten kann. Er wird nur nicht mehr als Fraktionsvorsitzender kandidieren.   Trotzdem sind es immer noch die von der Parteibasis bestimmten Repräsentaten der Partei (Trittin als Spitzenkandidat) und als solche werden sie auch die Verhandlungen führen, wer sonst?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
