<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Sondierungsgespräche: Grüne fordern Entschuldigung der CSU</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/roth-fordert-entschuldigung-von-dobrindt-vor-sondierung-a-926531.html#ref=rss</link>
<description>Vor Sondierungsgesprächen verschärfen Grüne den Ton gegenüber der Union: Claudia Roth fordert von CSU-Generalsekretär Dobrindt "als vertrauensbildende Maßnahme" eine Entschuldigung für dessen Attacken. Unionsfraktionschef Kauder kann sich eine zweite Sondierungsrunde vorstellen. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:20:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/roth-fordert-entschuldigung-von-dobrindt-vor-sondierung-a-926531.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553650-thumbsmall-lhor.jpg" hspace="5" align="left" >Vor Sondierungsgesprächen verschärfen Grüne den Ton gegenüber der Union: Claudia Roth fordert von CSU-Generalsekretär Dobrindt "als vertrauensbildende Maßnahme" eine Entschuldigung für dessen Attacken. Unionsfraktionschef Kauder kann sich eine zweite Sondierungsrunde vorstellen. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553650-thumbsmall-lhor.jpg"/>
<ExtractedText>Roth fordert Entschuldigung von Dobrindt vor Sondierung
Sondierungsgespräche: Grüne fordern Entschuldigung der CSU
DPA
Grünen-Vorsitzende Roth: "Dobrindt hat unter die Gürtellinie gegriffen"
Vor Sondierungsgesprächen verschärfen Grüne den Ton gegenüber der Union: Claudia Roth fordert von CSU-Generalsekretär Dobrindt "als vertrauensbildende Maßnahme" eine Entschuldigung für dessen Attacken. Unionsfraktionschef Kauder kann sich eine zweite Sondierungsrunde vorstellen.
Berlin - Die Parteispitze der Grünen äußert sich vor den Sondierungen mit der Union skeptisch über eine schwarz-grünen Bundesregierung. Ihre Fantasie reiche nicht aus, um sich eine stabile Regierung mit CDU und CSU vorzustellen, sagte Parteichefin Claudia Roth in Berlin. Sie kritisierte, die Union spalte ihre Partei in "gute Grüne", mit denen man reden könne, und "schlechte Grüne".
CSU-Chef Horst Seehofer hatte zuvor durchblicken lassen, er verhandle lieber mit dem grünen Ministerpräsidenten Winfried Kretschmann als mit Spitzenkandidat Jürgen Trittin.
Roth forderte eine Entschuldigung von CSU-Generalsekretär Alexander Dobrindt , der im Wahlkampf von einem "Pädophilen-Kartell" bei den Grünen gesprochen hatte. "Nach all den Entgleisungen Dobrindts wäre eine Entschuldigung des Generalsekretärs als vertrauensbildende Maßnahme notwendig", sagte sie. "Er hat wirklich unter die Gürtellinie gegriffen."
Der Co-Vorsitzende Cem Özdemir betonte, für die Union sei es leichter, eine Koalition mit der SPD einzugehen als mit den Grünen.
Union will kommende Woche über Koalitionsverhandlungen entscheiden
Der grüne Bundesvorstand stockte am Montag erwartungsgemäß die Delegation für die Sondierungen auf. Neben den Parteichefs und den Spitzenkandidaten Jürgen Trittin und Katrin Göring-Eckardt gehören auch Ministerpräsident Winfried Kretschmann aus Baden-Württemberg und die stellvertretende NRW-Ministerpräsidentin Sylvia Löhrmann, die neue Fraktionsdoppelspitze und die Politische Bundesgeschäftsführerin zur Verhandlungsgruppe.
Führende CDU -Politiker betonten, dass das Treffen mit der Grünen-Spitze am Donnerstag ergebnisoffen sei. Die Union will nächste Woche darüber entscheiden, mit wem sie Koalitionsverhandlungen aufnimmt. Das machte CDU-Generalsekretär Hermann Gröhe nach einer Präsidiumssitzung seiner Partei am Montag in Berlin deutlich. Nach dem Sondierungsgespräch am Donnerstag mit den Grünen werde sich zeigen, ob es - wie mit der SPD - auch mit dieser Partei eine zweite Sondierungsrunde gebe.
Am Montag tagte auch der Vorstand der CDU/CSU-Bundestagsfraktion. Aus Teilnehmerkreisen hieß es zu SPIEGEL ONLINE, Unions-Fraktionschef Volker Kauder habe in der Sitzung erklärt, es wäre "sehr wahrscheinlich, dass es auch ein zweites Sondierungsgespräch mit den Grünen nächste Woche gibt."
Für Irritationen sorgte hingegen ein angeblich geplantes Dreier-Treffen der Parteichefs Angela Merkel (CDU), Horst Seehofer (CSU) und Sigmar Gabriel (SPD) am Tag nach den Sondierungen zwischen Union und Grünen. Seehofer bestätigte das Treffen am Freitag - CDU und SPD dementierten den Termin jedoch.
fab/flo/sev/Reuters
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. optional
USFB heute, 16:32 Uhr
Das Verhalten der CSU im Wahlkampf sowie außerhalb finde ich grenzwertig bis widerwärtig. Dennoch: In der Politik muss man persönliche Befindlichkeiten auch mal zurückstellen damit es vernünftige Lösungen geben kann. Also muss man [...]
Das Verhalten der CSU im Wahlkampf sowie außerhalb finde ich grenzwertig bis widerwärtig. Dennoch: In der Politik muss man persönliche Befindlichkeiten auch mal zurückstellen damit es vernünftige Lösungen geben kann. Also muss man leider eben auch mit Hallodris und Schürzenjägern wie Dobrindt und Seehofer verhandeln.  Wenn das Ergebnis dann Mindestlohn, Begrenzung der Leiharbeit, Frauenquote und mehr Geld für Bildung sind sowie Adoptionsrecht für gleichgeschlechtliche Paare - dann ist doch für das Land was erreicht. Auch wenn das vielleicht mit Hauen und Stechen innerhalb der grünen Partei einhergeht. Da muss man durch und nicht nur weinen.
2.
gog-magog heute, 16:35 Uhr
Dobrindt wird sich für seine peinlichen Ausfälle sicher niemals entschuldigen und CSU und Grüne sind einfach zu weit auseinander, um einen Steigbügelhalter für Merkel zu spielen. Schwarz-Grün geht auch ohne Ministerpöstchen [...]
Zitat von sysop Vor den Sondierungsgesprächen verschärfen die Grünen den Ton gegenüber der Union: Die Parteispitze gibt sich skeptisch, Claudia Roth fordert von CSU-Generalsekretär Alexander Dobrindt "als vertrauensbildende Maßnahme" eine Entschuldigung für dessen Wahlkampfattacken.  Roth fordert Entschuldigung von Dobrindt vor Sondierung - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/deutschland/roth-fordert-entschuldigung-von-dobrindt-vor-sondierung-a-926531.html)
Dobrindt wird sich für seine peinlichen Ausfälle sicher niemals entschuldigen und CSU und Grüne sind einfach zu weit auseinander, um einen Steigbügelhalter für Merkel zu spielen. Schwarz-Grün geht auch ohne Ministerpöstchen für die CSU.
3.
makuzei heute, 16:36 Uhr
wie wärs denn,wenn die grünen sich für die ungeheuerlichste  täuschung der bevölkerung entschuldigen,die aus dem folgenden sichtbar wird:  Kinderkrebsstudie des dt.Kinderkrebsregisters der UNI Mainz -Zitat : "Kann [...]
Zitat von USFB Das Verhalten der CSU im Wahlkampf sowie außerhalb finde ich grenzwertig bis widerwärtig. Dennoch: In der Politik muss man persönliche Befindlichkeiten auch mal zurückstellen damit es vernünftige Lösungen geben kann. Also muss man leider eben .....
wie wärs denn,wenn die grünen sich für die ungeheuerlichste  täuschung der bevölkerung entschuldigen,die aus dem folgenden sichtbar wird:  Kinderkrebsstudie des dt.Kinderkrebsregisters der UNI Mainz -Zitat : "Kann man aus den Ergebnissen der KiKK-Studie schließen, dass aus Kernkraftwerken Strahlung entweicht und bei﻿ Kindern Krebs und speziell Leukämie verursacht?  Kurz gesagt:nein "------ Dies Ergebnis wurde dann  von einem grünen Institut UMGEDEUTET - in . " kurz gesagt: JA !" Schweiz: Studie sieht kein erhöhtes Krebsrisiko für Kinder in AKW-Nähe - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wissenschaft/medizin/schweiz-studie-sieht-kein-erhoehtes-krebsrisiko-fuer-kinder-in-akw-naehe-a-773989.html)  Jahrhundert-Skandal : Kinderleukämie durch AKW von Grünen frei erfunden  Jahrhundertskandal : Kinderleukämie durch AKW frei erfunden - YouTube (http://www.youtube.com/watch?v=ef51HxnCTto)
4.
blasphemiker heute, 16:38 Uhr
Na, die Ökospießer werden wohl mimosenhaft. Dabei sind sie selbst doch auch immer gut dabei, wenn es gilt auszuteilen.  Vor allem bei neuen Parteien (Piraten oder AfD) geben sie mittlerweile Kommentare von sich, welche auch [...]
Zitat von sysop Vor den Sondierungsgesprächen verschärfen die Grünen den Ton gegenüber der Union: Die Parteispitze gibt sich skeptisch, Claudia Roth fordert von CSU-Generalsekretär Alexander Dobrindt "als vertrauensbildende Maßnahme" eine Entschuldigung für dessen Wahlkampfattacken.  Roth fordert Entschuldigung von Dobrindt vor Sondierung - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/deutschland/roth-fordert-entschuldigung-von-dobrindt-vor-sondierung-a-926531.html)
Na, die Ökospießer werden wohl mimosenhaft. Dabei sind sie selbst doch auch immer gut dabei, wenn es gilt auszuteilen.  Vor allem bei neuen Parteien (Piraten oder AfD) geben sie mittlerweile Kommentare von sich, welche auch gut anno 1980 von einen CSU-Politiker im Bezug auf die Grünen hätten stammen können.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
