<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tagesvorschau: Was Dienstag wichtig wird</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/was-am-8-10-wichtig-wird-physik-nobelpreis-gruene-fdp-piaac-studie-a-926411.html#ref=rss</link>
<description>Die Grünen wählen die Spitze ihrer Bundestagsfraktion, die FDP sortiert sich neu, der Physik-Nobelpreis wird vergeben, und Bastei Lübbe geht an die Börse. Diese Themen zählen zu den wichtigsten am Dienstag.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 19:09:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/was-am-8-10-wichtig-wird-physik-nobelpreis-gruene-fdp-piaac-studie-a-926411.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Die Grünen wählen die Spitze ihrer Bundestagsfraktion, die FDP sortiert sich neu, der Physik-Nobelpreis wird vergeben, und Bastei Lübbe geht an die Börse. Diese Themen zählen zu den wichtigsten am Dienstag.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Was am 8.10. wichtig wird: Physik-Nobelpreis, Grüne, FDP, PIAAC-Studie
Tagesvorschau: Was Dienstag wichtig wird
Die Grünen wählen die Spitze ihrer Bundestagsfraktion, die FDP sortiert sich neu, der Physik-Nobelpreis wird vergeben, und Bastei Lübbe geht an die Börse. Diese Themen zählen zu den wichtigsten am Dienstag.
Grüne Spitzenpersonalie
AFP
Spitzengrüne Göring-Eckardt (l.), Özdemir (M.): Vor einer wichtigen Personalentscheidung
Katrin Göring-Eckardt oder Kerstin Andreae - eine von beiden wird ab Dienstagnachmittag gemeinsam mit Anton Hofreiter die Grünen-Bundestagsfraktion anführen. Bei der Kampfkandidatur zwischen den beiden Realo-Frauen geht es auch um die Frage, wer mit Blick auf 2017 die Partei prägt und die Grünen dann möglicherweise als Spitzenkandidatin in die nächste Bundestagswahl führt. Göring-Eckardt hat das an der Seite von Jürgen Trittin schon im vergangenen Wahlkampf getan. Die Bundestags-Vizepräsidentin geht gegen die bisherige stellvertretende Fraktionsvorsitzende Andreae als Favoritin in die Abstimmung - aber die Grünen sind ja immer gut für Überraschungen.
Die FDP sortiert sich neu
DPA
Künftiger Parteichef Lindner, designierte Generalsekretärin Beer: Neues Personal für den Neuanfang
Nach dem Ausscheiden aus dem Bundestag muss sich die FDP neu finden. Auf der Sitzung des Bundesvorstandes am Dienstag soll der weitere Weg hin zu einem Sonderparteitag beraten werden. Anfang Dezember sollen die Delegierten auf einem zweitägigen Parteitag in Berlin eine neue Führung wählen. Eine erste Personalie hat der mögliche neue Parteichef Christian Lindner seiner Partei bereits vergangene Woche unterbreitet - mit der hessischen Kultusministerin Nicola Beer soll eine Frau das Amt des Generalsekretärs übernehmen. Ein Signal, dass Lindner die unterrepräsentierten Frauen bei den Liberalen stärken will. Am Dienstagnachmittag trifft sich auch die FDP-Bundestagsfraktion in Berlin zu einer Sitzung - vielleicht eine der letzten Möglichkeiten zur Zusammenkunft, denn die 93 Abgeordneten werden der kommenden Legislaturperiode nicht mehr angehören.
Verlag Bastei Lübbe geht an die Börse
Bastei-Lübbe-Erfolgstitel "Inferno"
Mit erfolgreichen Börsengängen ist die jüngere deutsche Wirtschaftsgeschichte nicht gerade gesegnet. Und auch der Verlag Bastei Lübbe hat sich schwer getan mit seinem Gang auf das Frankfurter Parkett. Dort sollen die Aktien am Dienstag zum ersten Mal gehandelt werden. Insgesamt seien die Papiere im Vorfeld des Börsengangs zu 7,50 Euro das Stück platziert worden, teilte der Verlag von Autoren wie Dan Brown oder Ken Follett mit. Ursprünglich wollte Bastei Lübbe 9 bis 11 Euro pro Aktie bekommen. Doch auch zum niedrigeren Preis fanden sich nur Interessenten für 4 Millionen Papiere. Eigentlich sollten 5,3 Millionen Aktien an den Mann gebracht werden. Entsprechend niedriger fällt der Erlös aus: Statt der angepeilten bis zu 58,3 Millionen Euro erhalten die Kölner jetzt nur 30 Millionen Euro. Mit dem Erlös aus dem Börsengang will der Verlag verstärkt eigene Inhalte und Marken entwickeln. Zudem sollen die Digitalisierung und Internationalisierung vorangetrieben werden.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
