<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Putins Fernseh-Macht: Kreml auf allen Kanälen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/medien-in-russland-putin-kontrolliert-grosse-fernsehsender-a-926114.html#ref=rss</link>
<description>Pressezensur braucht er nicht, seine Kontrolle ist subtiler: Sieben Jahre nach dem Mord an der Journalistin Anna Politkowskaja läuft Wladimir Putins Propagandamaschine wie geschmiert, zeigt ein Bericht von "Reporter ohne Grenzen". TV-Sender sind der zentrale Pfeiler der Kreml-Macht.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:07:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/medien-in-russland-putin-kontrolliert-grosse-fernsehsender-a-926114.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552801-thumbsmall-vqtk.jpg" hspace="5" align="left" >Pressezensur braucht er nicht, seine Kontrolle ist subtiler: Sieben Jahre nach dem Mord an der Journalistin Anna Politkowskaja läuft Wladimir Putins Propagandamaschine wie geschmiert, zeigt ein Bericht von "Reporter ohne Grenzen". TV-Sender sind der zentrale Pfeiler der Kreml-Macht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552801-thumbsmall-vqtk.jpg"/>
<ExtractedText>Medien in Russland: Putin kontrolliert große Fernsehsender
Putins Fernseh-Macht: Kreml auf allen Kanälen
Von Benjamin Bidder und Christina Hebel
REUTERS
Pressezensur braucht er nicht, seine Kontrolle ist subtiler: Sieben Jahre nach dem Mord an der Journalistin Anna Politkowskaja läuft Wladimir Putins Propagandamaschine wie geschmiert, zeigt ein Bericht von "Reporter ohne Grenzen". TV-Sender sind der zentrale Pfeiler der Kreml-Macht.
Moskau/Hamburg - Wenn es um die Pressefreiheit in Wladimir Putins Russland geht, sind die "Reporter ohne Grenzen" nicht immer zimperlich. Die französische Sektion der Organisation druckte den Kreml-Herrn im Mai kalt lächelnd auf Plakate, mit ausgestrecktem Mittelfinger. Die Aktion brachte zwar Aufmerksamkeit für die "Liste der Feinde der Pressefreiheit", kostete Putin aber womöglich weniger Sympathien als der Organisation selbst.
Verdienstvoller ist da der Bericht, den der deutsche Zweig von "Reporter ohne Grenzen" an diesem Montag vorlegt. "Der Kreml auf allen Kanälen - Wie der russische Staat das Fernsehen lenkt" lautet der Titel des Berichts. Ulrike Gruska von den "Reportern ohne Grenzen" hat dafür rund dreißig TV-Funktionäre und Journalisten befragt. Viele Mitarbeiter staatsnaher Sender waren nur anonym dazu bereit, aus Furcht, den Arbeitsplatz zu verlieren.
Herausgekommen ist eine Nahaufnahme der Mechanismen, mit denen der Kreml die Kontrolle des Fernsehens sichert, dem "zentralen Pfeiler, auf den die Staatsorgane ihre Macht stützen". Den ganzen Bericht finden Sie hier .
Der Bericht enthält unangenehme Wahrheiten: Trotz des Erfolgs von Facebook, Twitter und russischen sozialen Netzwerken ist die Macht des Staatsfernsehens ungebrochen. 90 Prozent der Russen beziehen politische Nachrichten in erster Linie aus dem TV. Jeden Abend trommeln die drei großen Fernsehsender für Russlands Präsidenten.
Zwölf Minuten lang dauerte die Eloge, mit der Dmitrij Kisseljow, Hauptnachrichtensprecher des Kanals Rossija, Putin im vergangenen Jahr zum Geburtstag gratulierte. Diesen Sonntag dann bläute Kisseljow einem Millionenpublikum ein, Russland sei "eines der freiesten Länder der Welt". Die russische Medienjournalistin Irina Petrowskaja sagt dagegen, das Fernsehen sei wie zu Sowjetzeiten "zu einer Abteilung des Machtapparates geworden".
Anders als unter den Kommunisten gibt es keine Zensurbehörde. Die Putin-Propaganda funktioniert subtiler. Sie versucht nicht, jeden kritischen Bericht zu unterbinden, sie begnügt sich mit der Kontrolle der großen Reichweiten. Im Netz und an Moskaus Kiosken herrscht kein Mangel an Publikationen, die Russlands Führung kritisieren. Gegenüber Kritikern aus dem Westen verweist der Kreml gern auf diese Medienvielfalt.
Kontrolle der großen Reichweiten
Die aber endet beim Fernsehen. "Anders als Stalin hat Putin verstanden, dass er keine totale Kontrolle der Medien braucht", sagt der in Russland aktive niederländische Medienunternehmer Derk Sauer. Für Putin habe nur das Fernsehen Priorität. Wie der Kreml seine TV-Vormacht sichert, zeigt das Beispiel von drei Sendern. Nach dem Ende der Sowjetunion hatten sukzessive Oligarchen das Ruder bei Russlands großen TV-Kanälen übernommen. Kritik am Kreml war damals an der Tagesordnung, Kritik am Senderbesitzer tabu. Putin brachte die Kanäle gleich nach seiner Wahl unter Kontrolle:
Der Erste Kanal gehört heute zu 51 Prozent dem Staat, den Rest teilt sich der Putin-Freund Juri Kowaltschuk mit Roman Abramowitsch.
Der Sender Rossija gehört einer staatlichen Medienholding.
NTW ließ Putin 2000 von Sondereinheiten der Polizei stürmen und vom staatlichen Gazprom-Konzern übernehmen.
NTW erreicht rund 75 Prozent aller russischen Haushalte, Rossija 95 Prozent und der Erste Kanal 99 Prozent. Zum Vergleich: Die kreml-kritische Zeitung "Nowaja Gaseta", für die auch Anna Politkowskaja einst schrieb, erreicht selbst in Moskau nur ein Prozent der Bevölkerung. NTW ist der verlängerte Arm von Staatsanwaltschaft und Geheimdienst. NTW-Reporter bedrängten Wahlbeobachter der Nichtregierungsorganisation "Golos - Stimme", stellten dem US-Botschafter in Moskau nach, und als Ermittler im März Büros der Menschenrechtsorganisation Memorial durchsuchten, hatten sie ein NTW-Team des Senders im Schlepptau.
2012 sendete NTW wackelige Aufnahmen von einem angeblichen Treffen russischer Oppositioneller mit einem Emissär von Georgiens Präsidenten Micheil Saakaschwili aus und behauptete, die Kreml-Gegner ließen sich von Putins Intimfeind für einen gewaltsamen Umsturz bezahlen. Der ehemalige NTW-Moderator Pawel Lobkow enthüllte kurz darauf, dass im Sender eine eigene Gruppe für politische "Sonderprojekte" existiert.
TV Rain - der ausgebremste Oppositionskanal
2010 startete die Medienunternehmerin Natalija Sindejewa ein ehrgeiziges Projekt: den unabhängigen Sender TV Rain. Der Sender ist vor allem bei Intellektuellen beliebt. 2012 organisierte der Sender Wahlen für den Koordinierungsrat der russischen Opposition, die Kandidaten lieferten sich bei TV Rain Rededuelle.
Der Kanal kämpft mit zwei Problemen: mangelnden Finanzen und fehlender Reichweite. Kaum ein Unternehmen traut sich, Werbung zu schalten. Die Einrichtung des Studios in einer ehemaligen Fabrikhalle ist spartanisch. Das Programm war zunächst nur über das Internet zu empfangen, inzwischen haben einige Kabelanbieter TV Rain in ihr Angebot übernommen.
Im vergangenen Jahr bewarb sich der Sender um die Aufnahme in ein staatliches Register von TV-Stationen, die landesweit digital übertragen werden müssen. Sport- und Musikkanäle bekamen den Zuschlag, TV Rain nicht. Die Reichweite des Senders liegt derzeit landesweit bei 0,2 Prozent.
OTR - Medwedews öffentlich-rechtlicher Rohrkrepierer
Nach den Massenprotesten gegen Wahlfälschungen versprach der scheidende Präsident Dmitrij Medwedew Ende 2011 Reformen - und einen neuen, staatsferneren Rundfunk. Den Aufsichtsrat bestimmte dann aber doch wieder der Kreml. Zum Chef des neuen Senders ernannte Wladimir Putin Anatolij Lysenko, einen 76 Jahre alten Veteranen des Sowjet-Fernsehens. In den Schlagzeilen ist der Sender seitdem vor allem, wenn Direktor Lysenko mal wieder über die knappe Kasse klagt. Strahlkraft hat das Programm bislang nicht entwickelt. Auf Twitter hat der Sender 851 Follower.
In den Redaktionsalltag der Sender "muss der Kreml überhaupt nicht mehr eingreifen", sagt Alexej Simonow von der Moskauer Glasnost-Stiftung. Konstantin Ernst, Direktor des Ersten Kanals, formuliert das so: "Natürlich sind unsere Nachrichten staatlich gefärbt, es wäre ja auch komisch, wenn nicht."
In Russland ist das eine weit verbreitete Meinung. Die Redaktionen der großen Sender hätten gar nicht das Recht, der Führung zu widersprechen. Sie seien, so sagt ein Abgeordneter der Putin-Partei "Einiges Russland", "für die Provinz das Wort Moskaus, das Wort des Kreml". Eine junge TV-Redakteurin berichtete "Reporter ohne Grenzen", sie wolle "sich nicht mit Politik beschäftigen, ich verstehe nicht viel davon und weiß nicht, wer Recht hat und wer nicht. Ich will einfach handwerklich guten Journalismus machen".
Als Berufsanfängerin hatte sie Demonstranten gefilmt, die ein Kreml-kritisches Lied sangen. Sie ließ die Szene widerstandslos aus dem Beitrag schneiden, als ihr die Kollegen erklärten, "dass wir sonst kein Geld mehr bekommen".
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
