<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Erinnerungsfotos von Flüchtlingen: Lampedusas stumme Zeugen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/erinnerungsfotos-der-fluechtlinge-von-lampedusa-a-926485.html#ref=rss</link>
<description>Es sind Aufnahmen voller Hoffnung, erst die Ereignisse vor der Küste Lampedusas machen sie so tragisch. Rettungskräfte haben Erinnerungsfotos aus dem Gepäck der ertrunkenen Flüchtlinge vor der italienischen Insel veröffentlicht. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:28:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/erinnerungsfotos-der-fluechtlinge-von-lampedusa-a-926485.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Es sind Aufnahmen voller Hoffnung, erst die Ereignisse vor der Küste Lampedusas machen sie so tragisch. Rettungskräfte haben Erinnerungsfotos aus dem Gepäck der ertrunkenen Flüchtlinge vor der italienischen Insel veröffentlicht. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Erinnerungsfotos der Flüchtlinge von Lampedusa
Erinnerungsfotos von Flüchtlingen: Lampedusas stumme Zeugen
ROPI
Es sind Aufnahmen voller Hoffnung, erst die Ereignisse vor der Küste Lampedusas machen sie so tragisch. Rettungskräfte haben Erinnerungsfotos aus dem Gepäck der ertrunkenen Flüchtlinge vor der italienischen Insel veröffentlicht.
Hamburg - Fast zynisch wirkt der Schriftzug, der über eines der Fotos gelegt wurde. "Viel Glück" steht da in roter Schrift, auf dem Bild selbst schaut ein junges Paar hoffnungsvoll in die Kamera. Doch der Besitzer des Fotos hatte kein Glück. Seine Reise in eine vermeintlich bessere Zukunft wurde zum Alptraum, das Schmugglerschiff zur Todesfalle. Die Aufnahme stammt aus dem Fundus der Rettungskräfte von Lampedusa .
Aus den Taschen und Rucksäcken, die aus dem Meer geborgen wurden, haben sie eine Bildauswahl veröffentlicht. Noch ist völlig offen, wer die Menschen auf den Fotos sind. Handelt es sich um Angehörige, die in der Heimat geblieben sind? Sind es Freunde? Oder zeigen die Bilder vielleicht sogar einige der Menschen, die sich nun unter den mehr als 180 Toten der Schiffskatastrophe befinden?
Vermutlich wird die Identität der posierenden Jugendlichen, Familien, Paare auf den Aufnahmen nie geklärt. Trotzdem sorgen sie dafür, dass die Toten eine Geschichte bekommen - auch wenn die Bilder nur einen Sekundenbruchteil von ihr erzählen.
SPIEGEL ONLINE
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Die kriminelle Schlepper gehen eben über Leichen
semanino heute, 16:40 Uhr
Es ist eine Tragödie. Was deren Folgen betrifft: jetzt über die europäische Einwanderungspolitik zu diskutieren wird das Problem nicht lösen. Denn die Menschen kommen nicht, weil Europa so toll ist, sondern sie gehen, weil es das [...]
Es ist eine Tragödie. Was deren Folgen betrifft: jetzt über die europäische Einwanderungspolitik zu diskutieren wird das Problem nicht lösen. Denn die Menschen kommen nicht, weil Europa so toll ist, sondern sie gehen, weil es das zu Hause eben nicht ist. Und weil die gewissenlosen kriminellen Schlepper ja schließlich ein Geschäftsmodell brauchen. Gibt es jemand, der dran ist, ihnen das Handwerk zu legen? DAS ist eine Diskussion, die es braucht.
Ändert die Bedingungen Vorort, dann braucht keiner hierhin kommen ! So einfach !
Ändert die Bedingungen Vorort, dann braucht keiner hierhin kommen ! So einfach !
3. Ünglaublicher Übergriff, diese Fotos zu veröffentlichen
chris_kautschuk heute, 17:04 Uhr
Ich finde es eine unglaubliche Übergriffigkeitkeit, diese Fotos zu veröffentlichen. Man müßte den Presserat davon verständigen! Wenn diese Menschen och leben würden, würden Sie sich nicht trauen. Habe Sie mal überlegt, dass viele [...]
Ich finde es eine unglaubliche Übergriffigkeitkeit, diese Fotos zu veröffentlichen. Man müßte den Presserat davon verständigen! Wenn diese Menschen och leben würden, würden Sie sich nicht trauen. Habe Sie mal überlegt, dass viele dieser menchen vor einer schrecklichen Diktatur in Eritrea geflohen sind. Jetzt kann sich der sehr wachsam Geheimdienst von Eritrea genau ansehen, wer mit wem befreundet ist/war etc. Ich flehe Sie an diese Bilder vom Netz zu nehmen!
4. Gelegenheit macht Flüchtling
cola79 heute, 17:06 Uhr
Die Definition von Flüchtling besagt doch eigentlich, dass auch irgendwer verfolgen oder bedrängen muss? Scheint heute nicht mehr so zu sein...  Anstatt den Begriff Flüchtling zu entwerten, sollte man die Menschen nennen, was [...]
Die Definition von Flüchtling besagt doch eigentlich, dass auch irgendwer verfolgen oder bedrängen muss? Scheint heute nicht mehr so zu sein...  Anstatt den Begriff Flüchtling zu entwerten, sollte man die Menschen nennen, was sie sind: illegale Einwanderer!  Dann täte sich auch endlich für die Politik ein Handlungsweg gegen die Schlepper auf. Solange diese nämlich medial zu "Fluchthelfern" veredelt werden, können diese nicht angegangen werden, wäre politisch zu tiefst unkorrekt.
5. Wer ist kriminell?
slider heute, 17:07 Uhr
Wir alle sind doch die Kriminellen, indem wir tagtäglich tausende auf dem schwarzen Kontinent an Hunger, Durst, Krankheit und Gewalt verrecken lassen. Wir alle wissen davon und werden durch Unterlassen zu Kriminellen. Der [...]
Zitat von semanino Es ist eine Tragödie. Was deren Folgen betrifft: jetzt über die europäische Einwanderungspolitik zu diskutieren wird das Problem nicht lösen. Denn die Menschen kommen nicht, weil Europa so toll ist, sondern sie gehen, weil es das zu Hause eben nicht ist. Und weil die gewissenlosen kriminellen Schlepper ja schließlich ein Geschäftsmodell brauchen. Gibt es jemand, der dran ist, ihnen das Handwerk zu legen? DAS ist eine Diskussion, die es braucht.
Wir alle sind doch die Kriminellen, indem wir tagtäglich tausende auf dem schwarzen Kontinent an Hunger, Durst, Krankheit und Gewalt verrecken lassen. Wir alle wissen davon und werden durch Unterlassen zu Kriminellen. Der Schlepper ist eher ein Kleinkrimineller, der dem Opfer die Möglichkeit gibt evtl. zu überleben. Wir - wir töten durch unterlassene Hilfeleistung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
