<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Britischer Ex-Minister: Nationaler Sicherheitsrat wusste nichts von Spähprogramm</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/abhoerskandal-britisches-kabinett-wurde-ueber-tempora-nicht-informiert-a-926507.html#ref=rss</link>
<description>Neue Enthüllung in der Abhöraffäre: Das Tempora-Spähprogramm des britischen Nachrichtendienstes GCHQ war so geheim, dass nicht einmal der nationale Sicherheitsrat davon wusste. Auch das Kabinett war laut dem früheren Energieminister Chris Huhne nicht informiert.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:49:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/abhoerskandal-britisches-kabinett-wurde-ueber-tempora-nicht-informiert-a-926507.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-509278-thumbsmall-dfii.jpg" hspace="5" align="left" >Neue Enthüllung in der Abhöraffäre: Das Tempora-Spähprogramm des britischen Nachrichtendienstes GCHQ war so geheim, dass nicht einmal der nationale Sicherheitsrat davon wusste. Auch das Kabinett war laut dem früheren Energieminister Chris Huhne nicht informiert.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-509278-thumbsmall-dfii.jpg"/>
<ExtractedText>1. Mit einem Wort, die Sicherheitsbehoerden haben sich
hdudeck heute, 15:00 Uhr
verselbstaendigt. Wenn das wirklich wahr ist, ist es noch viel schlimmer als befuerchtet. Die Demokratie ist somit in Gefahr, denn die (parlamentarische) Kontrolle existiert nicht (mehr). Ein ausser Kontrolle gegangener [...]
verselbstaendigt. Wenn das wirklich wahr ist, ist es noch viel schlimmer als befuerchtet. Die Demokratie ist somit in Gefahr, denn die (parlamentarische) Kontrolle existiert nicht (mehr). Ein ausser Kontrolle gegangener Ueberwachungsdienst wird auch die eigene Regierung ueberwachen und entsprechend reagieren, wenn seine Macht beschnitten werden soll. Die Kontrollorgane sind ausgeschaltet, was kommt als naechstes?
2. Kaum vorstellbar,
gandhiforever heute, 15:03 Uhr
wie sich solche Spaehprogramme verselbstaendigt haben. Wenn der nationale sicherheitsrat nichts davon gewusst hat, dann ist das hoechst bedenklich (die Programme allein sind schon bedenklich).  Wo waeren wir, wenn E. Snowden [...]
wie sich solche Spaehprogramme verselbstaendigt haben. Wenn der nationale sicherheitsrat nichts davon gewusst hat, dann ist das hoechst bedenklich (die Programme allein sind schon bedenklich).  Wo waeren wir, wenn E. Snowden die Illegalitaet dieser Institutionen nicht aufgedeckt haette?  Bedauerlicherweise ist davon auszugehen, dass weiter so gemacht wird.  Allerdings ist das Vertrauen in den Staat stark beschaedigt, und zwar nicht durch Snowden sondern durch die illegalen Machenschaften von GCHQ und NSA.
3. Da durfte wohl auch keiner was sagen,
vantast64 heute, 16:14 Uhr
sonst käme er wahrscheinlich in's Gefängnis, wie es in autoritären Staaten so üblich ist. Sich auf eine Soap box zu stellen hätte auch nichts genützt, die Feinde der Demokratie kennen da keinen Spaß.
sonst käme er wahrscheinlich in's Gefängnis, wie es in autoritären Staaten so üblich ist. Sich auf eine Soap box zu stellen hätte auch nichts genützt, die Feinde der Demokratie kennen da keinen Spaß.
4. Das Grundgesetz ist immer noch in Kraft
gog-magog heute, 16:41 Uhr
Interessant: in einer Demokratie, in der niemand etwas von der Totalüberwachung der Geheimdienste weiß, das ist schon mehr als absurd. So etwas gibt es eigentlich nur in Diktaturen, in denen sich der Staatschef auch ohne [...]
Zitat von sysop Neue Enthüllung in der Abhöraffäre: Das Tempora-Spähprogramm des britischen Nachrichtendienstes GCHQ war so geheim, dass nicht einmal der nationale Sicherheitsrat davon wusste. Auch das Kabinett war laut dem früheren Energieminister Chris Huhne nicht informiert.  Abhörskandal: Britisches Kabinett wurde über Tempora nicht informiert - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/abhoerskandal-britisches-kabinett-wurde-ueber-tempora-nicht-informiert-a-926507.html)
Interessant: in einer Demokratie, in der niemand etwas von der Totalüberwachung der Geheimdienste weiß, das ist schon mehr als absurd. So etwas gibt es eigentlich nur in Diktaturen, in denen sich der Staatschef auch ohne seine Junta einen supergeheimen Geheimdienst hält, der niemandem rechenschaftspflichtig ist und von niemandem kontrolliert wird. Man mag kaum glauben, dass das im Europa des 21. Jahrhunderts möglich sein soll.
5. Für eine Blauhelm-Mission
gog-magog heute, 17:54 Uhr
Die Wiederherstellung demokratischer Strukturen in einem Land, das die Rechtsstaatlichkeit und Demokratie verlassen haben - gibt es dafür eigentlich nicht die UN-Blauhelme? Die könnte man doch dazu heranziehen, das [...]
Zitat von vantast64 sonst käme er wahrscheinlich in's Gefängnis, wie es in autoritären Staaten so üblich ist. Sich auf eine Soap box zu stellen hätte auch nichts genützt, die Feinde der Demokratie kennen da keinen Spaß.
Die Wiederherstellung demokratischer Strukturen in einem Land, das die Rechtsstaatlichkeit und Demokratie verlassen haben - gibt es dafür eigentlich nicht die UN-Blauhelme? Die könnte man doch dazu heranziehen, das "Vereinigte Königreich" wieder auf den rechten Weg zu bringen, oder?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
