<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>SPD-Schlammschlacht im Norden: Gaschke übernimmt volle Verantwortung für Steuerdeal</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/kiel-gaschke-uebernimmt-verantwortung-fuer-steuerdeal-a-926593.html#ref=rss</link>
<description>Der heftige Streit in der schleswig-holsteinischen SPD scheint sich zu beruhigen. Nach einem Krisentreffen übernahm die Kieler Oberbürgermeisterin Gaschke die politische Verantwortung für einen umstrittenen Steuerdeal - und entschuldigte sich bei Ministerpräsident Albig für ihre Attacken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:13:44 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/kiel-gaschke-uebernimmt-verantwortung-fuer-steuerdeal-a-926593.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-550419-thumbsmall-tdph.jpg" hspace="5" align="left" >Der heftige Streit in der schleswig-holsteinischen SPD scheint sich zu beruhigen. Nach einem Krisentreffen übernahm die Kieler Oberbürgermeisterin Gaschke die politische Verantwortung für einen umstrittenen Steuerdeal - und entschuldigte sich bei Ministerpräsident Albig für ihre Attacken.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-550419-thumbsmall-tdph.jpg"/>
<ExtractedText>Kiel: Gaschke übernimmt Verantwortung für Steuerdeal
SPD-Schlammschlacht im Norden: Gaschke übernimmt volle Verantwortung für Steuerdeal
DPA
Oberbürgermeisterin Gaschke: "Ich bin mir nicht mehr sicher, ob es hier um die Sache geht"
Der heftige Streit in der schleswig-holsteinischen SPD scheint sich zu beruhigen. Nach einem Krisentreffen übernahm die Kieler Oberbürgermeisterin Gaschke die politische Verantwortung für einen umstrittenen Steuerdeal - und entschuldigte sich bei Ministerpräsident Albig für ihre Attacken.
Kiel - Der Konflikt um einen Steuerdeal in Kiel sorgte zuletzt bundesweit für Schlagzeilen. Innerhalb der SPD machten sich die Landesregierung und die Kieler Oberbürgermeisterin Susanne Gaschke schwerste Vorwürfe. Nun soll ein SPD-internes Krisentreffen laut Landesparteichef Ralf Stegner eine Einigung gebracht haben.
Gaschke habe den Vorwurf an Ministerpräsident Torsten Albig bedauert, dieser habe ein Prüfverfahren der Kommunalaufsicht im Innenministerium beeinflusst, sagte Stegner am Montagabend. "Damit ist die Angelegenheit für mich erledigt", erklärte Albig. Gaschke war Albig zuvor heftig öffentlich angegangen .
Vom Nachmittag an hatte auf Einladung Stegners eine vertrauliche Runde getagt. Mit dabei waren der Gaschke-Ehemann und SPD-Bundestagsabgeordnete Hans-Peter Bartels, der SPD-Kreisvorsitzende Jürgen Weber, Benjamin Raschke aus der SPD-Ratsfraktion und ein persönlicher Referent Gaschkes. Die krankgeschriebene Oberbürgermeisterin nahm an dem Treffen nicht teil.
"Sie bedauert zutiefst, Äußerungen gemacht zu haben, die den Eindruck entstehen ließen, Ministerpräsident Torsten Albig habe das kommunalaufsichtliche Verfahren beeinflusst", sagte Stegner. Es stehe völlig außer Zweifel, dass die Kommunalaufsicht unabhängig nach Recht und Gesetz arbeitet. Gaschke habe auch mitgeteilt, sie allein trage mit ihrer Unterschrift die volle politische Verantwortung für den 15 Jahre alten Steuerfall. Zuvor hatte sie wiederholt darauf hingewiesen, auch Albig habe in seiner Amtszeit als Verwaltungschef einen Vergleich mit dem Steuerschuldner angestrebt. Die SMS von Albig wurden an Journalisten gegeben.
Innenminister wirft OB Nötigung vor
Auslöser des Streits ist eine Eilentscheidung , mit der Gaschke im Juni einem Augenarzt nach jahrelangem Streit 3,7 Millionen Euro Zinsen und Säumniszuschläge erließ, ohne die Ratsversammlung zu beteiligen. Im Gegenzug stottert der Mediziner Gewerbesteuern in Höhe von 4,1 Millionen Euro für Immobiliengeschäfte ab. Die Kommunalaufsicht wertete die Eilentscheidung als rechtswidrig und leitete ein Disziplinarverfahren gegen Gaschke ein. Sie lehnte trotz starken Drucks auf sie einen Rücktritt ab. Am Montag empfahlen die Teilnehmer an dem Krisentreffen der SPD-Fraktion im Rathaus, Abwahlanträge gegen Gaschke nicht zu unterstützen.
Der Fall hat die Landes-SPD insgesamt belastet. Dabei ging es nicht nur um Gaschkes Vorwürfe an Albig; es laufen auch rechtliche Auseinandersetzungen mit Innenminister Andreas Breitner. Stegner sprach von einer außerordentlich schwierigen, prekären Lage in Kiel, die zu entschärfen sei. Ein Nötigungsvorwurf Breitners gegen das Ehepaar Gaschke/Bartels liegt auf dem Tisch der Bundesanwaltschaft, die ihre Zuständigkeit in dem Fall prüft.
Breitner hatte Gaschke und Bartels den Versuch politischer Einflussnahme vorgeworfen. Bartels habe gefordert, Albig müsse sich schützend vor Gaschke stellen, und mit der Veröffentlichung einer SMS von Albig an sie gedroht. Gaschke wiederum habe per Ultimatum verlangt, Breitner solle die Zustellung des Zwischenergebnisses der Kommunalaufsicht zu ihrer Eilentscheidung bis zur Entscheidung in der Hauptsache zurückhalten. Gaschke und Bartels wiesen die Darstellung zurück und leiteten ihrerseits juristische Schritte ein.
Antrag auf Abwahlverfahren
Unterdessen übermittelte die Stadtverwaltung den Mitgliedern des Finanzausschusses im Rathaus die - vertraulichen - Antworten auf 135 Fragen von CDU, FDP und Piraten zu dem Steuerfall. "Unsere Kämmerei hat die Fragen der Opposition so umfassend wie möglich beantwortet", erklärte Gaschke. Sie ist bis 27. Oktober krankgeschrieben. Am 31. Oktober kommt es zum Schwur in der Ratsversammlung: Sie befasst sich dann mit einem FDP-Antrag auf Einleitung eines Abwahlverfahrens. Die erforderliche Zwei-Drittel-Mehrheit wäre nur mit SPD-Stimmen möglich.
Die SPD wolle mit ihren Kooperationspartnern im Rathaus - Grüne und SSW - sprechen, um den Vertrauensschaden zu reparieren, sagte Stegner. "Es ist uns bewusst, dass wir harte Arbeit vor uns haben, ein vertrauensvolles Miteinander zwischen allen Beteiligten wiederherzustellen."
fab/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
