<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Sondierungen: Union rechnet mit zweitem Gespräch mit Grünen</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sondierungen-union-rechnet-mit-zweitem-gespraech-mit-gruenen-a-926558.html#ref=rss</link>
<description>Die Union betont, dass sie ernsthaft mit den Grünen sondieren will. Schon vor dem ersten Gespräch machte Unionsfraktionschef Volker Kauder im kleinen Kreis deutlich: Es werde "sehr wahrscheinlich" noch einen zweiten Termin geben. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:32:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sondierungen-union-rechnet-mit-zweitem-gespraech-mit-gruenen-a-926558.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-472149-thumbsmall-ltoq.jpg" hspace="5" align="left" >Die Union betont, dass sie ernsthaft mit den Grünen sondieren will. Schon vor dem ersten Gespräch machte Unionsfraktionschef Volker Kauder im kleinen Kreis deutlich: Es werde "sehr wahrscheinlich" noch einen zweiten Termin geben. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-472149-thumbsmall-ltoq.jpg"/>
<ExtractedText>1. Die sollen mit den Grünen abschliessen!
chrimirk heute, 17:41 Uhr
Nur so bekommt die SPD eine gute Chance in der Opposition so weit zu reifen, um in 4 Jahren ein ganz anderes Ergebnis einzufahren. Und die Grünen gehen dann gemeinsam mit den FDP-Rentnern im Park spazieren. Welch schöne [...]
Nur so bekommt die SPD eine gute Chance in der Opposition so weit zu reifen, um in 4 Jahren ein ganz anderes Ergebnis einzufahren. Und die Grünen gehen dann gemeinsam mit den FDP-Rentnern im Park spazieren. Welch schöne Vorstellung!
2. optional
xxbigj heute, 17:46 Uhr
Ja Bitte koaliert! Keine große Koalition! Besser für die SPD, besser für die Demokratie(Untersuchungskommision). Schlecht für die Grünen. Das gleiche Schicksal wie die FDP erwartet euch. Sucht euch schon mal neue Jobs. Aber das [...]
Ja Bitte koaliert! Keine große Koalition! Besser für die SPD, besser für die Demokratie(Untersuchungskommision). Schlecht für die Grünen. Das gleiche Schicksal wie die FDP erwartet euch. Sucht euch schon mal neue Jobs. Aber das bekomt ihr in 4 Jahren ja hin. Die Grünen wähle ich zwar dann nie wieder aber das muss jeder für sich selber wissen!
3. Liebe CDU!
rhett66 heute, 17:50 Uhr
Wir haben deswegen noch nie SPD gewählt, damit die Grünen nicht an die Macht kommen. In Zukunft können wir also auch die CDU nicht mehr wählen, nein?  Gut, daß es jetzt die AfD gibt!  Gruß Rhett
Zitat von sysop Die Union betont, dass sie ernsthaft mit den Grünen sondieren will. Schon vor dem ersten Gespräch machte Unionsfraktionschef Volker Kauder im kleinen Kreis deutlich: Es werde "sehr wahrscheinlich" noch einen zweiten Termin geben.   Sondierungen: Union rechnet mit zweitem Gespräch mit Grünen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/deutschland/sondierungen-union-rechnet-mit-zweitem-gespraech-mit-gruenen-a-926558.html)
Wir haben deswegen noch nie SPD gewählt, damit die Grünen nicht an die Macht kommen. In Zukunft können wir also auch die CDU nicht mehr wählen, nein?  Gut, daß es jetzt die AfD gibt!  Gruß Rhett
4. Warum will man mit Aussteigern überhaupt sprechen?
ein-berliner heute, 18:50 Uhr
Als CDU würde ich diese Gesprächsteilnehmer generell ablehnen, die sind nicht meht legitimiert, diese Zurücktreter. Erst muß diese Partei in die Gänge kommen und kompetente Vertreter bestellen bevor mit denen geredet werden [...]
Zitat von chrimirk Nur so bekommt die SPD eine gute Chance in der Opposition so weit zu reifen, um in 4 Jahren ein ganz anderes Ergebnis einzufahren. Und die Grünen gehen dann gemeinsam mit den FDP-Rentnern im Park spazieren. Welch schöne Vorstellung!
Als CDU würde ich diese Gesprächsteilnehmer generell ablehnen, die sind nicht meht legitimiert, diese Zurücktreter. Erst muß diese Partei in die Gänge kommen und kompetente Vertreter bestellen bevor mit denen geredet werden kann.
5. Sondierungsgespräche
judäer heute, 19:16 Uhr
Sondierungsgespräche mit den Grünen - von alternativloser Politik scheint sich die CDU verabschiedet zu haben. Grüne Themen (Bewahrung der Schöpfung) sind für die CDU nichts Neues. Unabhängig vom Koalitionspartner muss sich doch [...]
Sondierungsgespräche mit den Grünen - von alternativloser Politik scheint sich die CDU verabschiedet zu haben. Grüne Themen (Bewahrung der Schöpfung) sind für die CDU nichts Neues. Unabhängig vom Koalitionspartner muss sich doch nicht alles Jahr für Jahr um den Euro drehen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
