<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Auflagen der Uno-Resolution: Kerry lobt Assad wegen C-Waffen-Vernichtung</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/us-aussenminister-lobt-assad-wegen-c-waffen-vernichtung-a-926589.html#ref=rss</link>
<description>"Dies ist ein guter Auftakt": US-Außenminister Kerry hat sich mit dem Beginn der Chemiewaffen-Vernichtung in Syrien zufrieden gezeigt. Experten zufolge verfügt das Regime über 1000 Tonnen C-Waffen. Die sollen bis Mitte 2014 unschädlich gemacht worden sein. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:36:57 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/us-aussenminister-lobt-assad-wegen-c-waffen-vernichtung-a-926589.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553834-thumbsmall-kojp.jpg" hspace="5" align="left" >"Dies ist ein guter Auftakt": US-Außenminister Kerry hat sich mit dem Beginn der Chemiewaffen-Vernichtung in Syrien zufrieden gezeigt. Experten zufolge verfügt das Regime über 1000 Tonnen C-Waffen. Die sollen bis Mitte 2014 unschädlich gemacht worden sein. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553834-thumbsmall-kojp.jpg"/>
<ExtractedText>US-Außenminister lobt Assad wegen C-Waffen-Vernichtung
Auflagen der Uno-Resolution: Kerry lobt Assad wegen C-Waffen-Vernichtung
REUTERS
Kerry beim Apec-Gipfel auf Bali: 1000 Tonnen Chemiewaffen
"Dies ist ein guter Auftakt": US-Außenminister Kerry hat sich mit dem Beginn der Chemiewaffen-Vernichtung in Syrien zufrieden gezeigt. Experten zufolge verfügt das Regime über 1000 Tonnen C-Waffen. Die sollen bis Mitte 2014 unschädlich gemacht worden sein.
Nusa Dua - Raketensprengköpfe, Bomben und Ausrüstung zum Mischen und Abfüllen von Chemikalien sind zerstört. Die USA haben sich mit der bisherigen Zusammenarbeit Syriens bei der Zerstörung seiner Chemiewaffen zufrieden gezeigt. "Dies ist ein guter Auftakt", sagte Außenminister John Kerry am Rande des Apec -Gipfels der Pazifik-Anrainerstaaten. Zwar sei die Entwicklung der kommenden Monate nicht vorherzusagen, aber dies sei ein guter Beginn.
"Ich denke, dem Assad-Regime gebührt auch Anerkennung dafür, dass es so schnell das getan hat, was ihm aufgetragen war. Wir hoffen, das geht so weiter." Die Chemiewaffenvernichtung sei "ein hervorragendes Beispiel für globale Zusammenarbeit."
Nach dem Chemiewaffeneinsatz in der Nähe von Damaskus Ende August mit mehr als 1400 Toten hatten die Vereinten Nationen im September eine Resolution zur Vernichtung der Waffen verabschiedet. Die USA und die meisten westlichen Staaten machen die Regierungstruppen für den Angriff verantwortlich. Die UN-Resolution basiert auf einer Einigung zwischen den USA und Russland , das sich als wichtiger Verbündeter Assads lange gegen jeden Beschluss gesperrt hatte, der den Druck auf Syrien erhöhte.
Unter der Aufsicht internationaler Experten hat Syrien am Sonntag mit der Zerstörung seines Giftgas-Arsenals begonnen . Nach Schätzungen von Experten verfügt das Regime über rund 1000 Tonnen Chemiewaffen, verteilt auf 45 Standorten landesweit. Mitte 2014 soll das Land chemiewaffenfrei sein.
In einem SPIEGEL-Interview hatte Assad zugesichert , dass sein Land die Auflagen erfüllen werde. "Wir sind transparent, die Experten dürfen zu jeder Anlage gehen. Sie werden alle Daten von uns bekommen", sagte der Staatschef.
Gemeinsam mit Russland wollen sich die USA nun dafür einsetzen, dass die Vereinten Nationen bald einen Termin für eine Syrien-Friedenskonferenz festlegen, die in der zweiten November-Woche stattfinden soll. "Wir werden darauf drängen, so schnell wie möglich einen Termin zu finden", sagte Kerry.
vks/dpa/AFP/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
