<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:34:41 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:34:41 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fausthieb-Causa: Staatsanwaltschaft stellt Verfahren gegen Backhaus ein</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/staatsanwaltschaft-stellt-verfahren-gegen-backhaus-ein-a-926596.html#ref=rss</link>
<description>Es ging um einen Unfall und einen angeblichen Fausthieb: Nach zwei Monaten sind die Ermittlungen gegen Mecklenburg-Vorpommerns Agrarminister Till Backhaus wegen vorsätzlicher Körperverletzung eingestellt worden.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:29:31 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/deutschland/staatsanwaltschaft-stellt-verfahren-gegen-backhaus-ein-a-926596.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553839-thumbsmall-rmhm.jpg" hspace="5" align="left" >Es ging um einen Unfall und einen angeblichen Fausthieb: Nach zwei Monaten sind die Ermittlungen gegen Mecklenburg-Vorpommerns Agrarminister Till Backhaus wegen vorsätzlicher Körperverletzung eingestellt worden.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553839-thumbsmall-rmhm.jpg"/>
<ExtractedText>Staatsanwaltschaft stellt Verfahren gegen Backhaus ein
Fausthieb-Causa: Staatsanwaltschaft stellt Verfahren gegen Backhaus ein
DPA
SPD-Politik Backhaus (rechts, neben Innenminister Caffier): Ermittlungen eingestellt
Es ging um einen Unfall und einen angeblichen Fausthieb: Nach zwei Monaten sind die Ermittlungen gegen Mecklenburg-Vorpommerns Agrarminister Till Backhaus wegen vorsätzlicher Körperverletzung eingestellt worden.
Rostock - Die Staatsanwaltschaft hat die Ermittlungen gegen Mecklenburg-Vorpommerns Landwirtschaftsminister Till Backhaus (SPD) wegen des Verdachts der vorsätzlichen Körperverletzung eingestellt. Es bestehe kein hinreichender Tatverdacht, dass Backhaus einem Autofahrer einen Faustschlag versetzt habe, teilte die Anklagebehörde am Montag in Rostock mit.
Am 4. August war Backhaus mit seiner Familie zu einem Fahrradausflug in Elmenhorst bei Rostock unterwegs, der kleine Sohn im Fahrradanhänger. Wie Staatsanwalt Holger Schütt sagte, war es wegen eines Überholvorgangs des Cabriofahrers zum Streit zwischen den beiden Männern gekommen. Als das Auto anschließend langsam anrollte, sei es zu einer Berührung mit dem Bein des Ministers gekommen. Dieser sei dabei leicht verletzt worden.
Backhaus habe dann versucht, den Autoschlüssel zu ziehen, um eine Weiterfahrt zu verhindern. Dabei kam es zu einem Gerangel. Backhaus habe den Kontrahenten am Hemdkragen gepackt, sagte Schütt. Dass der Autofahrer dann einen "wuchtigen Faustschlag" von Backhaus erhielt, ließ sich nicht nachweisen, sagte Schütt. Zeugen gab es nicht .
Gegen den Autofahrer war unter anderem wegen gefährlichen Eingriffs in den Straßenverkehr und gefährlicher Körperverletzung ermittelt worden, gegen Backhaus wegen Nötigung und Körperverletzung. In beiden Verfahren ließ sich die Unschuldsvermutung nicht widerlegen, begründete Schütt die Einstellung.
Backhaus' Anwalt teilte mit, sein Mandant habe die "Verfahrenseinstellung mit großer Erleichterung aufgenommen".
fab/AFP/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
