<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:34:41 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:34:41 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Korruptionsprozess: Griechischer Ex-Minister muss 20 Jahre ins Gefängnis</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/griechischer-ex-minister-tsochatzopoulos-muss-20-jahre-ins-gefaengnis-a-926581.html#ref=rss</link>
<description>Beim Kauf von U-Booten aus Deutschland kassierte er Millionen an Bestechungsgeldern, dafür wurde ein Ex-Verteidigungsminister in Athen jetzt hart bestraft: Akis Tsochatzopoulos muss 20 Jahre ins Gefängnis - mehr als ein Dutzend Verwandte und Mitarbeiter erhielten ebenfalls Haftstrafen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:16:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/griechischer-ex-minister-tsochatzopoulos-muss-20-jahre-ins-gefaengnis-a-926581.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-487064-thumbsmall-lswv.jpg" hspace="5" align="left" >Beim Kauf von U-Booten aus Deutschland kassierte er Millionen an Bestechungsgeldern, dafür wurde ein Ex-Verteidigungsminister in Athen jetzt hart bestraft: Akis Tsochatzopoulos muss 20 Jahre ins Gefängnis - mehr als ein Dutzend Verwandte und Mitarbeiter erhielten ebenfalls Haftstrafen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-487064-thumbsmall-lswv.jpg"/>
<ExtractedText>Griechischer Ex-Minister Tsochatzopoulos muss 20 Jahre ins Gefängnis
Korruptionsprozess: Griechischer Ex-Minister muss 20 Jahre ins Gefängnis
AP
Akis Tsochatzopoulos (Archivbild): 20 Jahre Haft für einen der wichtigsten Politiker Griechenlands
Beim Kauf von U-Booten aus Deutschland kassierte er Millionen an Bestechungsgeldern, dafür wurde ein Ex-Verteidigungsminister in Athen jetzt hart bestraft: Akis Tsochatzopoulos muss 20 Jahre ins Gefängnis - mehr als ein Dutzend Verwandte und Mitarbeiter erhielten ebenfalls Haftstrafen.
Athen - Ein Gericht in Athen hat am Montag einen der wichtigsten griechischen Politiker der vergangenen Jahrzehnte, den früheren Verteidigungsminister Akis Tsochatzopoulos, hart bestraft. Der Sozialist wurde wegen Geldwäsche und Bestechlichkeit zu 20 Jahren Gefängnis verurteilt.
Das berichtete der staatliche griechische Rundfunk unter Berufung auf die Justiz. Weitere 16 Verwandte und Mitarbeiter des früheren Ministers bekamen zwischen sechs und 16 Jahre Gefängnis.
Der 74-Jährige sowie 16 Verwandte und frühere Mitarbeiter haben demnach 55 Millionen Euro Bestechungsgeld für den Kauf von U-Booten aus Deutschland sowie Abwehrraketen aus Russland kassiert. Nach dem Schuldspruch am Mittag , wurde am Montagabend damit auch das Strafmaß bekannt.
Außer Tsochatzopoulos sprach das Gericht unter anderem auch seine Frau, seine deutsche Ex-Frau und seine Tochter sowie Mitarbeiter schuldig und verhängte gegen sie mehrjährige Strafen. Tsochatzopoulos wurde bereits am 4. März wegen Steuerhinterziehung zu acht Jahren Haft und 520.000 Euro Geldstrafe verurteilt. Der Ex-Minister weist die Vorwürfe zurück.
Tsochatzopoulos war 1974 Gründungsmitglied der sozialistischen Pasok und hatte seit 1981 verschiedene Ministerposten inne. 1996 wäre er nach dem Rücktritt des schwerkranken Parteigründers Andreas Papandreou beinahe Pasok-Vorsitzender und Ministerpräsident geworden, unterlag aber knapp dem Ex-Regierungschef Kostas Simitis. Zwischen 1996 und 2001 war Tsochatzopoulos unter Simitis Verteidigungsminister. In diese Zeit fallen die umstrittenen Rüstungsgeschäfte.
fab/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
