<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Politik</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Politik-Nachrichten aus Deutschland und den Brennpunkten in aller Welt. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:14:48 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Anti-Terror-Einsatz: US-Angriff in Somalia galt Schabab-Kommandeur</title>
<link>http://www.spiegel.de/politik/ausland/us-armee-wollte-in-somalia-mohamed-abdulkadir-alias-ikrima-festnehmen-a-926518.html#ref=rss</link>
<description>Abdulkadir Mohamed Abdulkadir soll einer der Drahtzieher der Geiselnahme von Nairobi sein. Am Samstag wollte eine Sondereinheit der US-Marines den Kenianer in Somalia gefangen nehmen. Der Angriff schlug fehl. Die Schabab-Miliz prahlt damit, vorab von dem Schlag gewusst zu haben.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:09:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/politik/ausland/us-armee-wollte-in-somalia-mohamed-abdulkadir-alias-ikrima-festnehmen-a-926518.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-214198-thumbsmall-djcr.jpg" hspace="5" align="left" >Abdulkadir Mohamed Abdulkadir soll einer der Drahtzieher der Geiselnahme von Nairobi sein. Am Samstag wollte eine Sondereinheit der US-Marines den Kenianer in Somalia gefangen nehmen. Der Angriff schlug fehl. Die Schabab-Miliz prahlt damit, vorab von dem Schlag gewusst zu haben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-214198-thumbsmall-djcr.jpg"/>
<ExtractedText>US-Armee wollte in Somalia Mohamed Abdulkadir alias Ikrima festnehmen
Anti-Terror-Einsatz: US-Angriff in Somalia galt Schabab-Kommandeur
Abdulkadir Mohamed Abdulkadir soll einer der Drahtzieher der Geiselnahme von Nairobi sein. Am Samstag wollte eine Sondereinheit der US-Marines den Kenianer in Somalia gefangen nehmen. Der Angriff schlug fehl. Die Schabab-Miliz prahlt damit, vorab von dem Schlag gewusst zu haben.
Mogadischu - Zwei Tage nach einem Angriff der US-Armee in Somalia hat das Ziel des Einsatzes einen Namen bekommen: Abdulkadir Mohamed Abdulkadir, auch bekannt als Ikrima. Ihn wollten die Marines bei ihrer Aktion in dem somalischen Küstenort Barawe festnehmen, bestätigte ein ranghoher US-Beamter am Montag. Der Versuch scheiterte jedoch am Widerstand der angegriffenen Milizionäre.
Nach Erkenntnissen der US-Geheimdienste soll der Kenianer Ikrima eine Führungsfigur der Schabab-Miliz in Somalia sein. Er plane Angriffe der mit al-Qaida verbündeten Gruppe außerhalb Somalias, so der Vorwurf aus Washington. Der kenianische Geheimdienst macht Ikrima auch für die Geiselnahme im Westgate-Einkaufszentrum in Nairobi verantwortlich. Der US-Offizier wollte dies nicht bestätigen, sagte jedoch dem TV-Sender ABC News: "Wenn wir Soldaten dort hinschicken, dann nur, wenn es sich um ein wichtiges Ziel handelt." Stunden später nahm ein US-Kommando den Qaida-Anführer Abu Anas al-Libi in Tripolis fest .
Ikrima soll enge Kontakte zu Harun Fazul und Salih Nabhan unterhalten haben. Beide gelten als Drahtzieher von Qaida-Anschlägen in Kenia. Fazul soll das Attentat auf die US-Botschaft in Nairobi 1998 geplant haben, Nabhan soll im November 2002 versucht haben, ein israelisches Passagierflugzeug nach dem Start im kenianischen Mombasa abzuschießen. Fazul starb im Juni 2011 bei einem Feuergefecht in Mogadischu, Nabhan wurde im September 2009 bei einer Kommandoaktion der US-Marines getötet - in Barawe, jedem Ort an dem die Amerikaner nun auch Ikrima ergreifen wollten.
Schabab-Miliz schickt Verstärkung nach Barawe
Für die Schabab-Miliz ist die Abwehr des US-Angriffs ein Propagandaerfolg. Ein Sprecher der Gruppe brüstete sich gar damit, vorher von der geplanten Aktion gewusst zu haben. "Es gab gewisse Informationen, dass ein Schlag stattfinden würde", sagte Abdiasis Abu Musab. Seine Kämpfer hätten darum die ersten Schüsse abgegeben, als sich die Marines mit Schnellbooten dem Ufer in Barawe näherten. Ein Milizionär sei bei dem Gefecht getötet worden.
Abu Musab behauptete zudem, dass sich zum Zeitpunkt des Angriffs ein hochrangiger Schabab-Kommandeur in dem attackierten Haus aufgehalten habe. Das US-Militär teilte mit, man habe den Angriff nach etwa 20 Minuten vorzeitig abgebrochen , um zivile Opfer zu vermeiden. Eigene Verluste habe es nicht gegeben.
Nach Angaben der BBC soll die Miliz die Zahl ihrer Kämpfer inzwischen deutlich aufgestockt haben - 200 bewaffnete Schabab-Männer sollen seit Samstag in dem Küstenort eingetroffen sein.
syd/Reuters/AP
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
