<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:25:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:27:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/privater-kindergarten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/privater-kindergarten</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Privater Kindergarten: Idyll ohne Geld</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/privater-kindergarten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-10/privater-kindergarten-thueringen/privater-kindergarten-thueringen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein privat gegründeter Kindergarten in Thüringen kämpft seit Jahren um kommunale Zuschüsse. Bisher vergeblich. Jetzt droht die Schließung. Ein Leserartikel</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Stefanie Bartsch</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 11:15:12 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schule
Privater Kindergarten: Idyll ohne Geld
Ein privat gegründeter Kindergarten in Thüringen kämpft seit Jahren um kommunale Zuschüsse. Bisher vergeblich. Jetzt droht die Schließung. Ein Leserartikel Von Stefanie Bartsch
4. Oktober 2013  13:47 Uhr  8 Kommentare
Die Spielwiese des Kindergartens mit dem Gartenhaus  |  ©Stefanie Bartsch
Lange Zeit fehlten in unserer Gemeinde in Thüringen Kindergartenplätze. 2005 entschloss sich deshalb eine erfahrene Erzieherin, in Privatinitiative einen eigenen Kindergarten mit einem Schwerpunkte auf Naturerlebnispädagogik zu gründen. Unterstützt wurde sie dabei nicht nur vom Bürgermeister und der Gemeinde, sondern auch von den Landes- und Kreisjugendämtern und der Landrätin. Zum 1. Januar 2007 nahm der Kindergarten seinen Betrieb auf und erwarb sich in kurzer Zeit einen so guten Ruf, dass viele Eltern weite Wege in Kauf nehmen, um ihre Kinder täglich dorthin zu bringen.
Um die Finanzierung zu sichern, stellten wir, wie mit der Gemeinde abgesprochen, im Herbst 2007 einen Antrag auf Aufnahme in den kommunalen Bedarfsplan. Die Gemeinde hatte in der Zwischenzeit jedoch selbst einen neuen Kindergarten gebaut und dabei doppelt so viele Plätzen eingerichtet wie ursprünglich beschlossen. So wurde unser Antrag mit der Begründung abgelehnt, dass aufgrund des Neubaus kein Bedarf an Kitaplätzen mehr vorhanden sei. Der Kindergarten erhält zwar freiwillige Zuschüsse von den Gemeinden aus denen die Kinder kommen, diese schwanken aber und können jederzeit gestrichen werden.
Anzeige
In den vergangenen Jahren hatten wir unzählige Vertreter aller großen Parteien, Interessen- und Wohlfahrtsverbände bei uns zu Gast. Ausnahmslos alle zeigten sich begeistert von unserem Kindergarten und sagten ihre Unterstützung zu. Passiert ist aber nie etwas.
Im April 2011 beauftragten wir schließlich einen Anwalt und legten Widerspruch gegen die Ablehnung ein. Der Widerspruch wurde zwar zurückgewiesen, allerdings schlug uns der Bürgermeister eine außergerichtliche Einigung vor. Daraufhin verfasste unser Anwalt einen Vertrag mit den von der Gemeinde vorgeschlagenen Eckpunkten. Plötzlich zeigte sich die Gemeinde aber nicht mehr verhandlungsbereit und lehnte den Vertrag ohne Begründung ab.
Leserartikel auf ZEIT ONLINE
ZEIT ONLINE präsentiert regelmäßig ausgewählte Leserartikel, die unsere eigenen Inhalte um zusätzliche Meinungen, Erfahrungsberichte und Sichtweisen bereichern. Vor der Veröffentlichung nehmen wir mit den Autoren Kontakt auf und sprechen über den Text, anschließend wird der Leserartikel von uns redigiert und bebildert. Auch bei Leserartikeln, die unter Pseudonym veröffentlicht wurden, kennt die Redaktion Namen und Anschrift des Autors. Alle weiteren Informationen finden Sie in unseren Leserartikel-FAQ .
Leserartikel schreiben
Welches Thema brennt Ihnen schon seit Längerem auf der Seele? Was freut, ärgert oder verwundert Sie? Welches Buch, welche Musik oder welchen Film würden Sie gerne einmal auf ZEIT ONLINE rezensieren? ZEIT ONLINE freut sich auf Ihren Leserartikel. In unseren Leserartikel-FAQ finden Sie alle wichtigen Hinweise, wie Sie beim Verfassen Ihres eigenen Artikels für ZEIT ONLINE vorgehen sollten.
Der ZEIT-ONLINE-Wald
© BeneA / photocase.com
Als symbolisches Dankeschön pflanzen wir für jeden Leserartikel, den wir veröffentlichen, einen Baum. Dabei arbeiten wir mit iplantatree.org zusammen. Zum Start des neuen Leserartikel-Projekts haben wir schon 1000 Bäume in Berlin Friedrichshagen gepflanzt und hoffen, dass daraus im Lauf der Jahre ein ganzer ZEIT-ONLINE-Wald wird. Mehr Informationen finden Sie in unseren Leserartikel-FAQ .
Daraufhin erhoben wir im März 2012 Klage beim zuständigen Verwaltungsgericht. Das Gericht schlug eine gütliche Einigung vor, der alle beteiligten Parteien zustimmten. Der Durchbruch schien zum Greifen nahe, als der Gemeinderat wenige Wochen später der Aufnahme des Kindergartens in den Bedarfsplan zustimmte. Der Jugendhilfeausschuss aber, dessen Vertreter die gütliche Einigung mitgetragen hatten, lehnte in einer nichtöffentlichen Sitzung zwei Monate später die Aufnahme ab. Damit war der Vorschlag des Verwaltungsgerichts gescheitert.
So drehen wir uns seit Jahren im Kreis. Während Kommune und Landkreis den Rechtsstreit aussitzen können, sind unsere finanziellen Reserven nahezu aufgebraucht. Wenn wir nicht bald Unterstützung bekommen, werden wir den Kindergarten schließen müssen.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
