<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:25:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:27:53 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/lampedusa-kritik-fluechtlingspolitik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/lampedusa-kritik-fluechtlingspolitik</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Lampedusa: UN-Berichterstatter kritisiert Europas Einwanderungspolitik</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/lampedusa-kritik-fluechtlingspolitik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/lampedusa-fluechtlinge-2/lampedusa-fluechtlinge-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Katastrophe von Lampedusa löst scharfe Kritik der Vereinten Nationen am Umgang der EU mit Flüchtlingen aus. Auch Italiens Staatschef fordert Reformen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 04:57:23 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Schule
Lampedusa: UN-Berichterstatter kritisiert Europas Einwanderungspolitik
Die Katastrophe von Lampedusa löst scharfe Kritik der Vereinten Nationen am Umgang der EU mit Flüchtlingen aus. Auch Italiens Staatschef fordert Reformen.
4. Oktober 2013  07:02 Uhr  79 Kommentare
Ein Schiff der italienischen Küstenwache vor Lampedusa  |  © Enza Billeci/Reuters
Angesichts des Flüchtlingsdramas in der Nähe der italienischen Insel Lampedusa wird scharfe Kritik an der Einwanderungspolitik der Europäischen Union laut. "Diese Toten hätten vermieden werden können", sagte der UN-Sonderberichterstatter für die Rechte von Migranten, François Crépeau, vor der Vollversammlung der Vereinten Nationen in New York. Die illegale  Einwanderung könne nicht "ausschließlich mit repressiven Maßnahmen"  bekämpft werden. Dieses Vorgehen verstärke  nur die Macht der Schleuser.
Crépeau rief die Staatengemeinschaft dazu auf, die Möglichkeiten für  eine legale Einwanderung auszubauen. Sanktionen sollten nicht die  Flüchtlinge treffen, sondern beispielsweise die Arbeitgeber, die  illegale Einwanderer beschäftigten. Dies werde jedoch aus "politischen  Beweggründen" unterlassen. In den Aufnahmeländern müsse die "Vorstellung  von Vielfalt und Multikulturalität" akzeptiert werden.
Anzeige
Italiens Staatspräsident Giorgio Napolitano forderte derweil eine Überprüfung der Gesetze. Normen, die eine Aufnahmepolitik verhinderten, sollten geändert werden, sagte er nach Angaben der italienischen Nachrichtenagentur Ansa in einem Interview mit Radio Vatikan. Die Gesetze müssten Italien würdig sein und den Grundprinzipien von Menschlichkeit und Solidarität entsprechen.
Mindestens 133 Tote
Bei der Schiffskatastrophe am Donnerstag starben mindestens 133 Flüchtlinge. Die Zahl der Opfer könnte weiter steigen, da zahlreiche Menschen noch im Mittelmeer vermisst wurden. Das Flüchtlingsboot mit etwa 500 Menschen aus Nordafrika an Bord hatte im Mittelmeer vor der Nachbarinsel Isola dei Conigli Feuer gefangen und war dann gekentert. 155 Menschen konnten von der Küstenwache in Sicherheit gebracht werden, andere versuchten, sich selbst über Wasser zu halten.
Berichten zufolge sollen einige Migranten auf dem Schiff eine Decke angezündet haben, um dadurch ein Fischerboot in der Nähe auf sich aufmerksam zu machen. Das Feuer breitete sich aus, das Schiff kenterte. Das tunesische Innenministerium teilte mit, das Boot sei in Libyen aufgebrochen und auf seinem Weg nach Lampedusa an der tunesischen Hafenstadt Sfax vorbeigefahren. Die Flüchtlinge sollen überwiegend aus Somalia und Eritrea stammen. Sie waren nach Angaben von Geretteten vor zwei Tagen in der libyschen Hafenstadt Misrata gestartet. Erst am Montag waren 13 Einwanderer aus Ägypten ertrunken, als ihr Schiff vor der Küste Siziliens unterging.
Fernsehbilder zeigten, wie Rettungsteams in dem kleinen Hafen von Lampedusa eingehüllte Leichen nebeneinander aufbahrten. "Unglücklicherweise brauchen wir keine Krankenwagen mehr, sondern Särge", berichtete der örtliche Arzt Pietro Bartolo. "Es ist ein Horror", sagte Bürgermeisterin Giusi Nicolini nach dem zweiten Flüchtlingsdrama innerhalb weniger Tage. "Sie hören nicht auf, weitere Leichen zu bringen."
Staatsanwalt eröffnet Verfahren gegen Schleuser
Innenminister Angelino Alfano reiste nach einem Treffen mit Regierungschef Enrico Letta nach Lampedusa, um sich selbst ein Bild von der Lage zu machen. Letta bezeichnete den Tod der Migranten als "ungeheure Katastrophe". Die Minister von Alfanos PdL-Partei sagten eine geplante Pressekonferenz ab. Für Freitag wurde in Italien Staatstrauer angeordnet.
"Beten wir für die Opfer des tragischen Schiffbruchs vor Lampedusa", schrieb Papst Franziskus auf Twitter. Die erneute Flüchtlingstragödie sei eine Schande. Der Papst hatte Lampedusa vor zwei Monaten besucht und auf das Schicksal der Flüchtlinge als Folge einer "Globalisierung der Gleichgültigkeit" aufmerksam gemacht. "Es ist wirklich eine Tragödie, ganz besonders, weil auch Kinder  betroffen sind", erklärte EU-Regionalkommissar Johannes Hahn in Brüssel.  "Es ist etwas, über das Europa wirklich traurig sein muss und wir  sollten sehen, wie wir die Lage verbessern", sagte er.
Preghiamo Dio per le vittime del tragico naufragio a largo di Lampedusa.
— Papa Francesco (@Pontifex_it) October 3, 2013
Die Staatsanwaltschaft eröffnete ein Ermittlungsverfahren, einer der mutmaßlichen Schleuser wurde Medienberichten zufolge bereits festgenommen.
Kurz vor dem Unglück war ein Boot mit 463 Migranten vor Lampedusa angekommen. Bei gutem Wetter versuchen immer wieder Flüchtlinge, die europäischen Küsten zu erreichen. Oft endet die Überfahrt auf den kaum seetüchtigen Booten für einige tödlich.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
