<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/fussball-ausraster-wutausbrueche</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/fussball-ausraster-wutausbrueche</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Emotionen im Fußball: Das Geschäft um die permanente Erregung</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/fussball-ausraster-wutausbrueche"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/sammer-klopp-3/sammer-klopp-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In der Bundesliga wird gepöbelt, gewütet und gemahnt. Doch vieles ist nur gespielt, wie im Theater – und daher wirkungslos, sagt etwa der Bayern-Kapitän Philipp Lahm.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Cathrin Gilbert</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Fußball: Wenn sie ausrasten
Es wird gepöbelt, gewütet und gemahnt: Warum Gefühlsausbrüche der Betreuer im Fußball so sinnlos sind. Von Cathrin Gilbert
2. Oktober 2013  08:00 Uhr  35 Kommentare
Jürgen Klopp und Matthias Sammer beim Wortgefecht   |  © Christof Koepsel/Bongarts/Getty Images
Was ist in der Liga los? Matthias Sammer, Sportdirektor des FC Bayern       München, beschimpft vor laufender Kamera die eigene Mannschaft, sie spiele zu "lethargisch",       mache "Dienst nach Vorschrift" und müsse raus aus "einer gewissen Komfortzone". Und Dortmunds       Trainer Jürgen Klopp schreit den Vierten Offiziellen während eines Champions-League-Spiels mit       einer Fratze wie in einem Horrorfilm an, sodass er auf die Tribüne verbannt wird .
Klopp und Sammer sind erfolgreiche Führungsfiguren des Fußballs. Vollprofis. Weshalb       verhalten sie sich wie Rowdys? Warum rasten sie aus?
Anzeige
Wenn man die Beteiligten danach fragt, landen alle bei einem Begriff: Bayerns Trainer Pep       Guardiola zum Beispiel rügt den Sportdirektor in seiner charmanten deutsch-spanischen       Aussprache als sehr emotionelle, Sammer wiederum beklagt die fehlende Emotionalität in der Mannschaft, und       Jürgen Klopp entschuldigt seinen Auftritt damit, total emotionsgeladen gewesen zu       sein.
Dieser Artikel stammt aus der aktuellen Ausgabe der ZEIT, die Sie am Kiosk oder online erwerben können.
Emotion also. Keine Sportart produziert sie so im Überfluss wie der Fußball. Das Geschäft       lebt von der permanenten Erregung. Aber wie viel davon ist echt? Sind die Wutausbrüche nur       gespielt? Und wem dienen sie eigentlich?
Man muss sich die Fußballwelt wie eine große Arena mit zwei Bühnen vorstellen – die eine       steht in der Mannschaftskabine, zu dieser hat die Öffentlichkeit keinen Zugang. Und dann gibt       es das äußere Podest fürs Publikum. Dort gilt: Je mehr Spektakel, desto besser. Die Show soll       tief ins Mark der Fans dringen – sie sollen über alle Maßen erregt werden.
Um diese Wirkung zu erzielen, muss der Reiz immer stärker werden. Die Musik wird lauter, die       Stadien werden größer, die Athleten teurer, es gibt keine Grenzen, das Crescendo soll, nein:       darf nie aufhören.
Erfolgreiche Fußballmannschaften werden heute ähnlich wie Wirtschaftsunternehmen nicht mehr       nach dem simplen Prinzip von Leistung und Gegenleistung getrimmt (das wäre die sogenannte       transaktionale Führung à la Felix Magath). Nicht nur das Ziel, sondern auch die Stimmung       innerhalb der Mannschaft soll das Team zum Erfolg tragen ("transformationale Führung", zu       beobachten etwa beim Mainzer Trainer Thomas Tuchel). Moderne Trainer erzeugen Begeisterung und       Zuversicht. Sie reißen die Spieler mit, indem sie ein Gefühl des Stolzes und der Wertschätzung       vermitteln.
Jürgen Klopp ist neben Jürgen Klinsmann einer der ersten deutschen Trainer, die Inspiration       vorleben. Er fordert nicht nur Begeisterung, er ist auch selbst begeistert und kann damit       seine Mannschaft anstecken. Das funktioniert natürlich nur gepaart mit fachlicher Kompetenz,       über die Klopp das Vertrauen der Spieler gewinnt.
Nach außen aber wütet Klopp. Er bedient beide Bühnen, treibt nicht nur die Mannschaft an, er       peitscht auch die Zuschauer auf. Die Medien feiern ihn als den Mann, der "auf die Pauke haut"       und den "Hunger vermittelt". Spricht man Klopp darauf an, dann spürt man, dass er eine       Hassliebe zu diesem Klischee entwickelt hat. Er genießt seine Rolle, weiß aber, dass sie in       dem Moment gefährlich werden kann, wenn es ihm nicht mehr gelingt, zwischen Image und Realität       zu unterscheiden, wenn er den Überblick verliert und eigene Persönlichkeit, Showgeschäft und       Stressbewältigung aufeinanderprallen. Dann knallt es, und er attackiert den Vierten       Offiziellen wie ein Stier den Torero.
In dieser Szene spiegelt sich neben dem Charakter Klopps ein Konflikt, der in die Tiefe des       Fußballbetriebes führt. Es geht um die Frage: Was macht erfolgreiche Führung im Fußball aus?       Reicht Emotion allein aus? Welche Fähigkeiten zeichnen den modernen Trainer von heute aus?
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
