<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/champions-league-manchester-bayern-leverkusen-sociedad</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/champions-league-manchester-bayern-leverkusen-sociedad</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Champions League: Bayern gewinnt in Manchester, Leverkusen siegt gegen San Sebastián</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/champions-league-manchester-bayern-leverkusen-sociedad"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/bayern-muenchen-robben/bayern-muenchen-robben-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der FC Bayern München hat souverän gegen Manchester City gewonnen. Bayer Leverkusen gelingt erst in der Nachspielzeit der Siegtreffer im eigenen Stadion.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 21:17:20 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Champions League: Bayern gewinnt in Manchester, Leverkusen siegt gegen San Sebastián
Der FC Bayern München hat souverän gegen Manchester City gewonnen. Bayer Leverkusen gelingt erst in der Nachspielzeit der Siegtreffer im eigenen Stadion.
2. Oktober 2013  23:30 Uhr  30 Kommentare
Arjen Robben  |  © Michael Regan/Bongarts/Getty Images
Manchester City – FC Bayern München 1:3 (0:1)
Die Münchner konnten sich in ihrem zweiten Spiel in der Champions-League-Gruppe D gegen Manchester  City durchsetzen. Europas Fußballer des Jahres  Franck Ribéry sorgte in der 7. Minute für die Führung. Thomas Müller  (56.) und Arjen Robben (59.) erhöhten nach der Pause für die Gäste. Dann ließen die Münchner aber den Anschlusstreffer des  eingewechselten Álvaro Negredo (80.) zu – und eine hektische  Schlussphase.   
Anzeige
Lediglich in den ersten Minuten der Partie, als Torwart Manuel  Neuer einen Kopfball von Micah Richards (5.) abwehren musste, konnte sich Manchester gegen München durchsetzen. Die Gäste übernahmen danach aber das Kommando.
Wie ein Beschleuniger wirkte der  Treffer von Ribéry. Nach einem Seitenwechsel durch Rafinha nahm  der Franzose aus rund 20 Metern mit dem rechten Fuß von halblinks Maß.  Manchesters Keeper Joe Hart, Englands Nationaltorwart, konnte den flachen Distanzschuss nicht abwehren.
Alle Spiele, alle Tore
Alle Ergebnisse, Aufstellungen, Torschützen, Tabellen und sonstigen Zahlen des aktuellen Champions-League-Spieltags finden Sie in unserem Ticker .
Wenig zu sehen  war danach von der Heimmannschaft. Mit lauten Pfiffen machten sich die  heimischen Fans Luft, als Manchesters Spieler deprimiert zur Pause in die  Kabine schlichen. Zu souverän hatten die Bayern im  ersten Spielabschnitt agiert. Die Münchner ließen  Ball und Gegner laufen. Es fehlte nur das zweite Tor. Müller kam an eine zu scharfe Hereingabe von Robben nicht mehr ran  (31.), Alabas Versuch landete von einem City-Abwehrspieler abgefälscht  letztlich in Harts Armen.
Als hätte sie ihr Trainer Manuel  Pellegrini in der Pause durchgeschüttelt, hatten die Manchester-Profis die zweite Halbzeit begonnen. Das Aufbegehren dauerte aber nicht lange. Mit  einem Diagonalpass setzte Dante Thomas Müller in Szene.  Dessen Gegenspieler Gaël Clichy blieb stehen und der Bayer hatte  keine Probleme, Hart zu überwinden. Kaum hatte  Robben das 3:0 erzielt, sangen die Bayern-Fans "Football is coming home". Leichte Unachtsamkeiten der Bayern ließen die Hausherren aber zum Ehrentreffer kommen.
Manchester City: Hart - Richards, Kompany, Nastasic, Clichy - Touré, Fernandinho - Jesús  Navas, Agüero (70. David Silva), Nasri (70. Milner) - Dzeko (57.  Negredo)
Bayern München: Neuer - Rafinha, Boateng, Dante, Alaba -  Lahm - Robben (78. Shaqiri), Schweinsteiger (76. Kirchhoff), Kroos,  Ribéry (82. Götze) - Müller
Schiedsrichter: Kuipers (Niederlande)
Tore: 0:1 Ribéry (7.), 0:2 Müller (56.), 0:3 Robben (59.), 1:3 Negredo (79.)
Gelbe Karten: Agüero, Milner, Nasri / Kroos    Rote Karten: - /  Boateng (86./Notbremse)
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
