<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:18:57 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pharmakonzern: Boehringer Ingelheim schließt US-Tochter</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/pharmakonzern-boehringer-ingelheim-schliesst-us-tochter-a-926376.html#ref=rss</link>
<description>Mehr als 1100 Mitarbeiter sind betroffen: Der Pharmakonzern Boehringer Ingelheim gibt seine US-Tochter Ben Venue Laboratories aus Kostengründen auf. Investitionen erwiesen sich als nicht rentabel. </description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 20:37:05 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/pharmakonzern-boehringer-ingelheim-schliesst-us-tochter-a-926376.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-127169-thumbsmall-tvxn.jpg" hspace="5" align="left" >Mehr als 1100 Mitarbeiter sind betroffen: Der Pharmakonzern Boehringer Ingelheim gibt seine US-Tochter Ben Venue Laboratories aus Kostengründen auf. Investitionen erwiesen sich als nicht rentabel. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-127169-thumbsmall-tvxn.jpg"/>
<ExtractedText>RudiLeuchtenbrink gestern, 21:20 Uhr
Pharmakonzern Boehringer Ingelheim schließt US-Tochter - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/pharmakonzern-boehringer-ingelheim-schliesst-us-tochter-a-926376.html)[/QUOTE]   Kam gerade im DLF, sie haben [...]
Pharmakonzern Boehringer Ingelheim schließt US-Tochter - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/pharmakonzern-boehringer-ingelheim-schliesst-us-tochter-a-926376.html)[/QUOTE]   Kam gerade im DLF, sie haben da Probleme mit der staatlichen Aufsicht für Pharmacie. Besser ist es alle deutschen Unternehmen von der US Börse zu nehmen, Banken zu schliessen und Fabrikationen eizustellen. Die juristischen Risken in den USA sind für fast alle Firmen nicht zu kalkulieren. Besser ist es, auf ein US Geschäft verzichten, als Verluste einzufahren.
Thomas Schröter heute, 07:41 Uhr
So einen riesen Business wollen die kicken? Irgendetwas scheinen die falsch zu machen. Ob die "Schwierigkeiten" von der deren Produktequalität herrühren ?  Da werde ich mal demnächst genauer auf de Verpackungen der [...]
Zitat von sysop Mehr als 1100 Mitarbeiter sind betroffen: Der Pharmakonzern Boehringer Ingelheim gibt seine US-Tochter Ben Venue Laboratories aus Kostengründen auf. Investitionen erwiesen sich als nicht rentabel.   Pharmakonzern Boehringer Ingelheim schließt US-Tochter - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/pharmakonzern-boehringer-ingelheim-schliesst-us-tochter-a-926376.html)
So einen riesen Business wollen die kicken? Irgendetwas scheinen die falsch zu machen. Ob die "Schwierigkeiten" von der deren Produktequalität herrühren ?  Da werde ich mal demnächst genauer auf de Verpackungen der von mir verwendeten Medikamente schauen.
3. Endlich!
alexander001 heute, 08:26 Uhr
Besser auf Deutsche Entwicklung setzten! Leichter und kostengünstiger zu steuern, stärkt den Heimatmarkt! Unternehmer und Vorstände sollten das verstehen und einsehen, wenn diese eben nicht aus dem Ausland stammen bzw. rekrutiert [...]
Besser auf Deutsche Entwicklung setzten! Leichter und kostengünstiger zu steuern, stärkt den Heimatmarkt! Unternehmer und Vorstände sollten das verstehen und einsehen, wenn diese eben nicht aus dem Ausland stammen bzw. rekrutiert sind!
4. Artikel
skorpianne heute, 08:56 Uhr
Ja, es gab da "Qualitätsprobleme". Da Ben Venue Laboratories aber im Auftrag anderer Firmen Medikamente herstellt, werden sie wohl kaum duch das "genauer auf de Verpackungen der von mir verwendeten Medikamente [...]
Zitat von Thomas Schröter So einen riesen Business wollen die kicken? Irgendetwas scheinen die falsch zu machen. Ob die "Schwierigkeiten" von der deren Produktequalität herrühren ?  Da werde ich mal demnächst genauer auf de Verpackungen der von mir verwendeten Medikamente schauen.
Ja, es gab da "Qualitätsprobleme". Da Ben Venue Laboratories aber im Auftrag anderer Firmen Medikamente herstellt, werden sie wohl kaum duch das "genauer auf de Verpackungen der von mir verwendeten Medikamente schauen" irgendeine Schlußfolgerung ziehen können.  Offensichtlich scheint Ben Venue Laboratories das Problem nur mit einhergehenden Investitionen lösen zu können, da ist es ja wohl aus Sicht Böhringers vernünftig, sich von der Firma zu trennen, da sich das Investment nicht lohnt.
5.
kddummi heute, 10:10 Uhr
es ist schon erschreckend, wer sich alles berufen fühlt, seinen unsinn abzusondern - u.a. auch, weil er auf schlechten journalismus hereinfällt. der ist heute of oberflächlich und / oder bewußt (?) suggestiv. boehringer schließt [...]
es ist schon erschreckend, wer sich alles berufen fühlt, seinen unsinn abzusondern - u.a. auch, weil er auf schlechten journalismus hereinfällt. der ist heute of oberflächlich und / oder bewußt (?) suggestiv. boehringer schließt nicht "seine" tochter, sondern "eine" tochter in den USA  -  eine ganz unbedeutende -  vornehmlich produzent auf fremde rechnung. wenn man genau liest,   werden 1 100 von 15 200 mitarbeitern entlassen. also bleiben noch 14 100 überig  =  31,2 % also hat die USA immer noch ein stattliches gewicht im konzern.  dazu braucht es kein insider-wissen, sondern nur logische überlegung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
