<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 04:50:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Reife Leistungen an Hochschulen: Doofe Pickel, kluge Roboter</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Spannende Forschungsleistung: Wie stark schlägt uns Weihnachten eigentlich auf die Stimmung - im negativen Sinne?" alt="Spannende Forschungsleistung: Wie stark schlägt uns Weihnachten eigentlich auf die Stimmung - im negativen Sinne?" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/2638868849/1.3961049/article_teaser/spannende-forschungsleistung.jpg /&gt;&lt;p&gt;Worüber Unis so alles forschen! Machen Pickel die Menschen unglaubwürdig? Sind wir gehemmt, wenn wir in ein Elektroauto steigen sollen? Und - in diesen Tagen besonders interessant - wie sehr stresst uns eigentlich das Weihnachtsfest?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/reife-leistungen-doofe-pickel-kluge-roboter-13947310.html</link>
    <pubDate>Sun, 13 Dec 2015 14:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-8axta</guid>
<ExtractedText>Spannende Forschungsleistung: Wie stark schlägt uns Weihnachten eigentlich auf die Stimmung - im negativen Sinne?
© ZB Spannende Forschungsleistung: Wie stark schlägt uns Weihnachten eigentlich auf die Stimmung - im negativen Sinne?
Dass gutes Aussehen unser Gegenüber mehr beeinflusst, als es sollte, klingt vertraut. Psychologen der Jacobs-Universität Bremen haben diesem Wechselspiel aus Attraktivität und Außenwahrnehmung eine neue Facette hinzugefügt. Unter all den Faktoren, die gutes Aussehen ausmachen, haben sie - anders als viele andere Untersuchungen zuvor - einen einzigen zum Mittelpunkt ihrer Untersuchung gemacht: die Glätte der Haut. Es ging darum, wie kleine Makel - Muttermale, Rötungen, Pickel - die Wahrnehmung beeinflussen.
Autor: Uwe Marx, Redakteur in der Wirtschaft. Folgen:
Also bekamen 130 Probanden Fotos von Gesichtern vorgelegt, die mal unbearbeitet waren, mal per Computer befreit von allen Unreinheiten. Danach mussten sie über Glaubwürdigkeit, Kompetenz, Attraktivität und Gesundheit der abgebildeten Personen urteilen. Ergebnis: Das Hautbild sei sehr wichtig für den ersten Eindruck, es bestimme nicht nur darüber, ob wir als gesund und attraktiv, sondern auch als glaubwürdig und kompetent wahrgenommen werden. Glatte Haut suggeriere Reife und Sachverstand, unreine Haut Unreife oder Armut - sie erinnere an die Pubertät oder mangelnde Pflege. In Einzelfällen möge ja Puder oder Abdeckstift helfen, im Allgemeinen aber Selbstkritik bei vorschnellen Urteilen. Von Menschen mit unreiner Haut müsse Druck genommen werden.
Schlechte Stimmung zu Weihnachten
Auch die bevorstehende - oder längst ausgerufene - Weihnachtszeit setzt viele Menschen unter Druck. Das belegt eine Studie von Soziologen der Universität Göttingen, in der Umfragedaten zum Thema Weihnachten und subjektives Wohlbefinden ausgewertet wurden. Demnach waren Teilnehmer, die in der Weihnachtszeit befragt wurden, deutlich schlechter gestimmt und weniger zufrieden mit ihrem Leben als Menschen, die zu anderen Zeiten im Jahr befragt worden waren. Der Grund dafür sind die vorweihnachtlichen Klassiker: wachsende Ausrichtung auf materiellen Konsum, der Druck, rechtzeitig Geschenke zu kaufen, die mit den Feiertagen verbundenen gesellschaftlichen Verpflichtungen.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
