<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/sozialversicherung-beitragsbemessungsgrenze-bundesregierung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/sozialversicherung-beitragsbemessungsgrenze-bundesregierung</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Bundesregierung: Arbeitnehmer müssen 2014 mehr Sozialabgaben zahlen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/sozialversicherung-beitragsbemessungsgrenze-bundesregierung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-10/beitragsbemessungsgrenzen/beitragsbemessungsgrenzen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Auf Arbeitnehmer kommen 2014 höhere Sozialabgaben zu. Wegen gestiegener Gehälter wird die Regierung laut einem Medienbericht die Beitragsbemessungsgrenzen anheben.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 07:52:09 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundesregierung: Arbeitnehmer müssen 2014 mehr Sozialabgaben zahlen
Bundesregierung: Arbeitnehmer müssen 2014 mehr Sozialabgaben zahlen
Auf Arbeitnehmer kommen 2014 höhere Sozialabgaben zu. Wegen gestiegener Gehälter wird die Regierung laut einem Medienbericht die Beitragsbemessungsgrenzen anheben.
11. Oktober 2013  09:51 Uhr  36 Kommentare
Arbeitnehmer müssen 2014 höhere Sozialabgaben zahlen. Abhängig vom Einkommen werden bis zu 251 Euro im Jahr zusätzlich fällig, berichtet die Süddeutsche Zeitung . Die noch amtierende schwarz-gelbe Bundesregierung werde am Mittwoch eine entsprechende Verordnung beschließen.
Grund für die Anhebung sind die gestiegenen Löhne und Gehälter. Die  Höhe, bis zu der Sozialabgaben fällig werden, ist durch Beitragsbemessungsgrenzen gedeckelt. Diese sind von der  Einkommensentwicklung abhängig und werden jedes Jahr neu berechnet.  Steigen also die Einkommen, steigen auch die Bemessungsgrenzen. Der  Anstieg wird anhand einer festgelegten Formel berechnet.
Anzeige
Im kommenden Jahr werden die Bemessungsgrenzen dem Bericht zufolge deutlich angehoben. Die in Westdeutschland fälligen Beiträge zur Renten- und Arbeitslosenversicherung werden danach 2014 bis zu einem monatlichen Bruttoeinkommen von 5.950 Euro erhoben. Das sind 150 Euro mehr als bislang. Da die Unternehmen die Hälfte der Beiträge zahlen, erwartet sie ebenfalls ein Kostenanstieg.
In Ostdeutschland liegt die Bemessungsgrenze niedriger, weil dort die Einkommen im Durchschnitt geringer sind. Auch fiel der Lohnanstieg dort geringer aus. Die Grenze steigt laut dem Bericht dort um 100 auf 5.000 Euro des Bruttoeinkommens. Der Beitragssatz zur Rentenversicherung beträgt derzeit bundesweit 18,9 Prozent und der zur Arbeitslosenversicherung drei Prozent.
Auch die Beitragsbemessungsgrenze zur Kranken- und Pflegeversicherung wird dem Bericht zufolge angehoben. Diese soll laut Vorlage um 112,50 Euro auf 4.050 Euro des monatlichen Bruttolohns ansteigen. Der Beitragssatz liegt bundesweit bei 15,5 Prozent, wovon die Arbeitnehmer 8,2 Prozentpunkte zahlen und die Arbeitgeber 7,3 Punkte. Eine höhere Belastung entsteht daher laut der Zeitung für  alle Arbeitnehmer, die derzeit mehr als 3937,50 Euro brutto im Monat  verdienen. 
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
