<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:47:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/chefsache-worklifebalance-ueberstunden</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/chefsache-worklifebalance-ueberstunden</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Chefsache: Schluss mit chronischem Überengagement</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/chefsache-worklifebalance-ueberstunden"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-10/nacht/nacht-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; In der Firma hat sich eingeschlichen, dass alle sehr viel arbeiten und bis spät in den Abend da sind. Der neue Vorgesetzte möchte das ändern. Wie sollte er vorgehen?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Sabine Hockling</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 13:10:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Chefsache: Schluss mit chronischem Überengagement
Serie Chefsache: Schluss mit chronischem Überengagement
In der Firma hat sich eingeschlichen, dass alle sehr viel arbeiten und bis spät in den Abend da sind. Der neue Vorgesetzte möchte das ändern. Wie sollte er vorgehen? von  Sabine Hockling
11. Oktober 2013  13:37 Uhr  14 Kommentare
Bei uns herrscht eine Langzeitarbeitskultur. Die Folge: Einige Mitarbeiter sind dauerhaft überarbeitet, andere sind sehr demotiviert. Ich als Vorgesetzter möchte das jetzt ändern. Was kann ich tun?, fragt Sven Schumacher, Filialleiter bei einem Bekleidungsunternehmen.
Sehr geehrter Herr Schumacher,
zum einen sollten Sie gute Voraussetzungen für eine Work-Life-Balance schaffen, zum anderen diese selbst praktizieren.
Anzeige
Generell entwickelt sich eine Langzeitarbeitskultur   ja nicht von allein. Oft hat es zuvor Ansagen aus dem Management gegeben, dass die Mitarbeiter glauben, sie müssten sehr viel und sehr lange arbeiten. Irgendwann verselbständigt sich dann so ein Prozess und Überstunden gehören zum guten Ton. Neue und junge Mitarbeiter mögen darin vielleicht noch eine Erfüllung sehen, andere hoffen auf diese Weise aufzusteigen. Und jene, die schon lange da sind, demotiviert dieser Gruppenzwang zum Überengagement. Insgesamt laugt so eine Arbeitskultur alle Mitarbeiter aus und schadet der Firma langfristig.
Chefsache: Fragen von Führungskräften
Wie gelingt gute Personalführung und was zeichnet einen fairen Chef aus? Jede Woche, immer freitags, beantwortet die Management-Expertin Sabine Hockling in der Serie "Chefsache" Fragen von Führungskräften.
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir    freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,    jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Es ist daher lobenswert, dass Sie als Führungskraft etwas ändern möchten und das Hamsterrad nicht weiterdrehen wollen. 
Sabine Hockling
© Sabine Hockling
Sabine Hockling war lange selbst Führungskraft in verschiedenen Medienhäusern. Mit Ulf Weigelt schrieb sie den Ratgeber Arbeitsrecht . Führungskräften gibt sie in der Serie Chefsache Tipps zur Mitarbeiterführung. Sie bloggt mit Tina Groll unter diechefin.net , der Blog für Führungsfrauen, über Frauen und Karriere.
Es gibt eine Fülle an Maßnahmen, die Sie treffen können. Entwickeln Sie dazu am besten ein stimmiges Konzept. Aber rechnen Sie damit, dass die Durchsetzung Ihnen einiges abfordern wird. Sie müssen selbst als Vorbild vorangehen und den Veränderungsprozess anschieben.
Der Karrierecoach Christian Holzer rät in seinem neuen Ratgeber Unternehmenskonzepte zur Work-Life-Balance dazu, seine Arbeitskraft auf lange Zeit einzuteilen, um sie jederzeit zur Verfügung zu haben. Das erfordert viele soziale Fähigkeiten. Sich Zeiten zum Nachdenken nehmen und diese in den Arbeitsalltag einbauen, sich selbst und seine eigenen Bedürfnisse wahrnehmen, aber auch empathisch sein. Sprechen Sie also Ihre Einschätzung zur Situation an und fragen Sie, wie Ihre Mitarbeiter die Arbeitslast wahrnehmen. Finden Sie heraus, was wirklich hinter den Überstunden steckt. Welche Funktion erfüllt das Überengagement? Warum glauben die Mitarbeiter, dass es nötig ist? Wie geht es den Leuten damit? Was würden sie ändern wollen?
Sprechen Sie mit Ihren Mitarbeitern über Ziele. Was sind die eigenen Ziele von jedem einzelnen? Was sind die Unternehmensziele? Geben Sie Ihren Mitarbeitern Vertrauensvorschüsse. Machen Sie den Leuten auch klar, dass das Privatleben wichtig ist. Eigene Bedürfnisse, Gesundheit, Familie, Freundschaften wollen gepflegt werden. Das erfordert Zeit und eine richtige Prioritätensetzung. Arbeit und Privatleben sollten miteinander im Einklang stehen. Problematisch hierbei ist, dass viele ihre Bedürfnisse gar nicht kennen, weil ihnen eine gute Beziehung zu sich selbst fehlt. Hier können Coachings hilfreich sein, etwa ein Executive Coaching. Dabei geht es nicht nur um Mitarbeiterentwicklung,  sondern häufig auch darum, dafür zu sorgen, dass es allen im Team gut geht.  Wichtig ist dabei eine anonyme Coachingsituation. Das Unternehmen  erfährt nichts über die Inhalte und Ergebnisse, es gibt allenfalls ein  allgemeines Feedback. Der Vorteil für Mitarbeiter: Sie können  verschiedene Szenarien (z.B. neue Aufgaben und Rollen, aber auch Überlastung) mit einer  neutralen Person durchspielen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
