<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 16:18:16 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>Oldtimer-Auktion: Rost für Millionen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Flügel der Fünfziger: Auch dies ein Chevrolet, Baujahr 1956
" alt="Flügel der Fünfziger: Auch dies ein Chevrolet, Baujahr 1956
" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2605596!/image/1663045481.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1663045481.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Nebraska fand eine spektakuläre Oldtimer-Auktion statt. Neben einigen nie gefahrenen Oldtimern kamen auch knapp 500 teils schrottreife Fahrzeuge unter 
den Hammer.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/oldtimer-auktion-rost-fuer-millionen-12604875.html</link>
    <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 11:16:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gya-7i5zf</guid>
<ExtractedText>Flügel der Fünfziger: Auch dies ein Chevrolet, Baujahr 1956
© AFP
Flügel der Fünfziger: Auch dies ein Chevrolet, Baujahr 1956
Sicher, Oldtimer-Auktionen gibt es zu Hunderten. Nicht erst seitdem die Zinsen niedrig sind, versuchen Autofans ihr Geld in der vermeintlich sicheren Anlage alten Blechs zu parken. Aber was Ende September in Nebraska im amerikanischen Mittleren Westen stattfand, erstaunte selbst hartgesottene Käufer wie den Auto-Experten Jens Borgmann, der professionell Oldtimer importiert: Mehr als 5000 registrierte Bieter hatten sich auf einem Golfplatz eingefunden, um dabei zu sein, wenn die Hinterlassenschaft eines Autohändlers aus dem kleinen Örtchen Pierce unter den Hammer kommt. Dazu kamen noch einmal mehr als 5000 Online-Bieter aus 22 Ländern und geschätzte 20.000 Schaulustige. Hotels in der Gegend waren schon Wochen im Voraus ausgebucht, viele Besucher waren Hunderte Meilen mit dem Auto angereist. „Die Größe dieser Veranstaltung war selbst für amerikanische Verhältnisse ungewöhnlich“, sagte Borgmann dieser Zeitung, „und in einem autoverrückten Land wie Amerika gibt es fast wöchentlich Auktionen, die sogar im Fernsehen übertragen werden.“
Als morgens Regenböen über den Veranstaltungsort zogen und sich das Feld mit den Autos in einen Matschplatz zu verwandeln drohte, schien sich Pierce bereits in eine Art Woodstock für Altfahrzeuge zu verwandeln. Die Stimmung bei den Bietern war euphorisch, im Sekundentakt wurden gleich am Anfang die Gebote für das lädierte Aushängeschild der Auktion aufgerufen: ein Chevy Cameo Pickup Baujahr 1958, Laufleistung 1,3 Meilen. Mit eingedrücktem Dach und zerstörter Windschutzscheibe, angeblich von der eingestürzten Halle, in dem er über Jahrzehnte stand. Beim unglaublichen Preis von 140.000 Dollar plus Kommission fiel der Hammer. Rund das Dreifache des Marktpreises eines fahrfertigen Top-Exemplars. Auch wenn Fachleute darüber die Köpfe schüttelten, ist das bei Oldtimer-Versteigerungen nichts Ungewöhnliches, vorausgesetzt die Menge der Bieter ist groß genug. In Pierce herrschte kein Mangel daran.
Hoffnungslos über Preis verkauft
Grund für den Hype im Heartland waren unter anderem ebendieser Chevy und der Mann, der ihn einst verkaufen sollte: Ray Lambert, Autohändler aus Pierce, hasste Rabatte. Die Preise, die er verlangte, waren niedrig, gingen die Autos nicht weg, blieben sie stehen. Ebenso wie zahllose Gebrauchte, die er in Zahlung nahm und Jahrzehnte unter freiem Himmel auf einem Feld parkte. Zehn Wagen jährlich kamen so im Schnitt über die vergangenen 50 Jahre dazu. Viele teils ausgeschlachtet oder vom Lagern unter freiem Himmel derart verrostet, dass Teilnehmer schon von einer Schrottplatzauktion sprachen.
  1/7  
Alles unter einem Hut: Pause am Rande der Auktion von Pierce
  1/7  
© AFP
Alles unter einem Hut: Pause am Rande der Auktion von Pierce
1946 hatte Lambert sein Business als Familienbetrieb gemeinsam mit seiner Frau und einem Mechaniker begonnen, 1996 schlossen sich die Türen zum letzten Mal. Seitdem war es ruhig um die Geschäftsräume, die Hallen und die rund 500 Gebrauchten geworden. Dass die Verkäufe noch einmal beginnen würden, hätte kaum jemand geglaubt. Bis sich die Familie 2013 zur Versteigerung des Restbestands entschloss.
Offensichtlich ist eine Auktion nicht der schlechteste Weg, sich von derart viel Altmetall zu trennen. Das ganze Wochenende waren drei Auktionatoren damit beschäftigt. Schon am ersten Tag nach 160 Wagen und einem Tretauto (für 16.000 Dollar) wurden die Einnahmen auf rund zwei Millionen Dollar geschätzt. Viele der Exponate waren hoffnungslos über Preis verkauft worden, erst als an Tag zwei die übrigen gut 350 Fahrzeuge aufgerufen wurden, beruhigte sich die Lage; viele Bieter und Schaulustige waren da bereits abgereist.
Ein besonders glücklicher Käufer
Über 475 Verkäufe und 2,5 Millionen Dollar Umsatz durfte sich der mittlerweile 95 Jahre alte Lambert an den letzten beiden Tagen seines Autogeschäfts freuen. Außer etlichen Ersatzteilen und der kompletten Ladeneinrichtung wurde unter anderem die Original-Kasse von 1946 verkauft. Für Oldtimerfans hier eine Auswahl der versteigerten Fahrzeuge: 1958er Chevrolet Apache Pickup (Tachostand 5 Meilen, 80.000 Dollar), Chevrolet Indy Pace Car Corvette, Baujahr 1978 (Tachostand 4 Meilen, 80.000 Dollar), Chevrolet Impala, Baujahr 1963 (Tachostand 11 Meilen, 97.500 Dollar), Chevrolet Belair, Baujahr 1956 (50.220 Meilen, 30.000 Dollar), Durrant Sedan von 1928 für 7000 Dollar. Letzterer mit rostigem Chassis und zerstörter Inneneinrichtung wie die meisten draußen geparkten Fahrzeuge, die teils für kleine Summen den Besitzer wechselten wie ein Chevrolet 3600 Pickup für 1150 Dollar oder sogar ein VW Variant von 1970. Mit rund 30.000 gelaufenen Meilen wurde er für 1500 Dollar versteigert. Als Schnäppchen für amerikanische Verhältnisse galt unter anderem ein 1976er Chevrolet Monte Carlo, der für 6200 Dollar einen Besitzer fand.
Am Rande gab es übrigens einen besonders glücklichen Käufer: Justin Mayhew aus Alliance/Nebraska fand den bis dahin verschlossenen Kofferraum seines neu erstandenen 1963er Corvair (1400 Dollar) bis zum Rand gefüllt mit original verpackten Ersatzteilen und Werkzeugen. Experten taxierten sie auf rund 4000 Dollar. Zudem hat er ein Auto aus der Lambert-Versteigerung – und die wird bestimmt in die Geschichte eingehen. „Für Europäer sind diese Auktionen uninteressant“, sagt Jens Borgmann, „auch wenn es Sammler gibt, denen beim Kauf außergewöhnlicher Fahrzeuge der Preis fast egal ist.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
