<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:16:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:44:50 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/bundesliga-spieltag-8</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/bundesliga-spieltag-8</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Fußball-Bundesliga: Hertha beendet Hannovers Heimserie</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/bundesliga-spieltag-8"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/hertha-hannover/hertha-hannover-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Berliner verdienen sich nach einer kämpferisch engagierten Leistung ein Unentschieden und nehmen Hannover den ersten Punkt der Saison ab. Der Spielbericht</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 21:18:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Fußball-Bundesliga: Hertha beendet Hannovers Heimserie
Die Berliner verdienen sich nach einer kämpferisch engagierten Leistung ein Unentschieden und nehmen Hannover den ersten Punkt der Saison ab. Der Spielbericht
4. Oktober 2013  23:17 Uhr 
Herthas Sami Allagui und der Hannoveraner Sebastien Pocognoli kämpfen um den Ball.  |  © Peter Steffen/dpa
Hannover 96 - Hertha BSC 1:1 (1:0)
Hannover 96 hat seinen fünften Heimsieg in der Fußball-Bundesliga verpasst und erstmals in dieser Saison im eigenen Stadion Punkte abgegeben. Der eingewechselte Ronny rettete dem Aufsteiger Hertha BSC mit seinem Treffer in der 81. Minute das Remis. Christian Schulz (23.) hatte zuvor den Tabellenvierten der Fußball-Bundesliga in Führung gebracht. 
"Ehrlich gesagt, ich habe einen Kanonenschlag gesehen", kommentierte der Hertha-Manager Michael Preetz Ronnys wuchtigen Freistoß in den Torwinkel. "Das war ein fantastisches Tor. Für den Aufwand, den wir betrieben haben, war das hoch verdient. Wir haben richtig gut Fußball gespielt", sagte Berlins Trainer Jos Luhukay.
Anzeige
96-Torschütze Schulz beklagte einen unnötigen Punktverlust: "Wir haben es in der zweiten Halbzeit nicht mehr gut gemacht. Unter dem Strich ist das 1:1 daher verdient."
In einer über weite Strecken enttäuschenden Partie mit vielen Fehlpässen, die erst am Schluss ein Spitzenspiel wurde, widerfuhr Hannover kurz vor der Pause weiteres Verletzungspech. Didier Ya Konan knickte um und musste mit einer Blessur am linken Sprunggelenk ausgewechselt werden. "Es sieht nicht so aus, als wenn es eine Kleinigkeit wäre", sagte Hannovers Sportdirektor Dirk Dufner. Mit Mame Diouf fehlt den Niedersachsen bereits ein angeschlagener Stürmer.
Eine schwache Vorstellung lieferte bei 96 Rückkehrer Jan Schlaudraff. Er konnte nur wenig für den Spielaufbau leisten. Nach der Pause bleib er auch im Sturmzentrum schwach. Der Routinier, der nach nur 64 Minuten Einsatzzeit in dieser Saison erstmals von Beginn an ran durfte, machte zunächst nur durch eine Gelbe Karte auf sich aufmerksam, die er sich bereits nach sechs Minuten für ein Foul an der Mittellinie einhandelte. Nach knapp einer Stunde Spielzeit musste Schlaudraff für Leonardo Bittencourt Platz machen.
Wirkungsvoller präsentierte sich Christian Schulz, ein weiterer 96-Akteur, der bisher kaum zum Zuge gekommen war. Der Abwehrmann, der nur wegen der Grippe-Erkrankung von Salif Sané in die Innenverteidigung kam, spielte defensiv solide und brachte seine Mannschaft ausgerechnet in der stärksten Phase der Berliner in Führung. Nach einer zu kurz geratenen Kopfballabwehr von Hajime Hosogai zog Schulz von der Strafraumgrenze unhaltbar für Hertha-Keeper Thomas Kraft ab.
Bis dahin hatte die Hertha den wesentlich stärkeren Eindruck hinterlassen. Der auswärts sieglose Neuling trat mutig und zweikampfstark auf und setzte auch das erste Ausrufezeichen durch Nico Schulz (19.). Dessen 20 Meter-Schuss konnte Hannovers Torwart Ron-Robert Zieler nicht festhalten. Doch der nachsetzende Sami Allagui verpasste den Abpraller.
Nach Wiederbeginn erhöhten die Berliner das Tempo. In der 58. Minute hatten die Gäste Pech, als Änis Ben-Hatira nach Zuspiel von Adrian Ramos am Pfosten scheiterte. Hannover verlor zusehends die Kontrolle über das Spiel und verlor auch viele Zweikämpfe. Mit einem Kopfball verpasste Artur Sobiech (69.) dennoch die Chance, das erlösende 2:0 zu erzielen. Auf der Gegenseite vergab Ramos frei vor dem Tor das mögliche 1:1 (72.), ehe der eingewechselte Ronny mit seinem ersten Ballkontakt doch das verdiente Remis erzielte.
Hannover 96: Zieler - Sakai, Marcelo, Schulz, Pocognoli - Stindl, Andreasen (90. Kadah) - Schlaudraff (57. Bittencourt), Huszti - Ya Konan (46. Prib), Sobiech
Hertha BSC: Kraft - Pekarik (83. Janker), Lustenberger, Langkamp, van den Bergh - Skjelbred, Hosogai - Allagui (80. Ronny), Ben-Hatira, Schulz - Ramos (79. Wagner)
Schiedsrichter: Perl (Pullach)
Tore: 1:0 Schulz (23.), 1:1 Ronny (81.)
Gelbe Karten: Marcelo (3), Schlaudraff (1), Stindl (2) / Allagui (1), Langkamp (3), Schulz (2)
Beste Spieler: Schulz, Pocognoli / van den Bergh, Schulz
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
