<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:42:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:18:33 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fifa-blatter-katar</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fifa-blatter-katar</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Fußball-WM 2022: Blatter sieht Fifa beim Arbeitsrecht nicht verantwortlich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/fifa-blatter-katar"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/blatter/blatter-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Unwürdige Arbeitsbedingungen, Tote auf den Baustellen: Der Vorsitzende des Fußballweltverbands Blatter sieht darin keinen Anlass, die WM-Vergabe an Katar zu überdenken. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:57:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Fußball-WM 2022: Blatter sieht Fifa beim Arbeitsrecht nicht verantwortlich
Unwürdige Arbeitsbedingungen, Tote auf den Baustellen: Der Vorsitzende des Fußballweltverbands Blatter sieht darin keinen Anlass, die WM-Vergabe an Katar zu überdenken.
4. Oktober 2013  17:55 Uhr  35 Kommentare
Fifa-Präsident Joseph Blatter während der Asienmeisterschaft 2011 in Katar  |  © Markus Ulmer/dpa Picture-Alliance
Fifa-Präsident Joseph Blatter hat Katar zugesichert, die Fußballweltmeisterschaft 2022 austragen zu können. "Die Entscheidung ist immer noch gültig. Es gibt keinen Grund, sie infrage zu stellen", sagte Blatter. Zuletzt gab es Berichte über menschenunwürdige Zustände auf den für die WM errichteten Baustellen.
Blatter sieht darin keine Angelegenheit für den Fußballweltverband. "Es tut uns sehr leid, was passiert ist. In jedem Land kann es geschehen, dass es Todesfälle auf den Baustellen gibt. Die Verantwortung der Arbeitsrechte in Katar ist eine Verantwortung der Unternehmen. Eine Intervention kann nur durch Katar erfolgen." Zudem gebe es in Katar auch viele europäische Unternehmen, sagte Blatter.
Anzeige
Gemeinsam mit einer Delegation des Exekutivausschusses will der Schweizer dem neuen Emir von Katar nun einen Höflichkeitsbesuch abstatten. Dabei soll auch über die Arbeitsbedingungen gesprochen werden, Druck will die Fifa aber nicht ausüben. Auf Twitter schrieb Blatter, der Verband könne die Arbeitsrechte nicht beeinflussen, dürfe sie aber auch nicht ignorieren.
Die englische Zeitung Guardian hatte mehrere Berichte über die alarmierenden Arbeitsbedingungen in dem Golfstaat veröffentlicht. Seit Beginn der WM-Vorbereitungen 2012 sind demnach 70 nepalesische Gastarbeiter an Herzinfarkten oder Arbeitsunfällen gestorben. Auch andere Medien berichteten von Zwangsarbeit und unmenschlichen Bedingungen. Das katarische Menschenrechtskomitee wies die Vorwürfe zurück .
FIFA cannot interfere with the labour rights of any country, but we cannot ignore them. (2/2)
— Joseph S Blatter (@SeppBlatter) October 4, 2013
Verantwortlich fühlt sich die Fifa hingegen für die Terminierung der WM. Eine Task Force soll darüber beraten, ob das Turnier im Sommer oder wegen der hohen Temperaturen im Winter stattfinden wird. "Wir werden ein Konsultierungsverfahren mit allen Beteiligten in die Wege leiten. Dann können wir mit Gewissheit sagen, welches der geeignete Zeitpunkt ist", sagte Blatter. Eine endgültige Entscheidung könne Ende 2014 oder Anfang 2015 fallen.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
