<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Ironman: Kienle erstmals auf dem Podest in Hawaii</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Triumphaler Sieg: Miranda Carfrae stellt eine neue Bestzeit auf" alt="Triumphaler Sieg: Miranda Carfrae stellt eine neue Bestzeit auf" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2615941!/image/1636988751.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1636988751.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach einem schwierigen Jahr hat Sebastian Kienle mit Platz drei beim Ironman auf Hawaii einen hervorragenden Saisonabschluss geschafft. Der Belgier Frederik van Lierde war diesmal nicht zu schlagen. Die größte Show bot Frauen-Siegerin Miranda Carfrae.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/ironman-kienle-erstmals-auf-dem-podest-in-hawaii-12615936.html</link>
    <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 08:30:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7ieio</guid>
<ExtractedText>Triumphaler Sieg: Miranda Carfrae stellt eine neue Bestzeit auf
© AP
Triumphaler Sieg: Miranda Carfrae stellt eine neue Bestzeit auf
Sebastian Kienle hat erstmals beim Ironman auf Hawaii den Sprung auf das Podium geschafft. Der Triathlet aus Karlsruhe musste am Samstagnachmittag (Ortszeit) im Ziel auf dem berühmten Alii Drive in Kailua-Kona nur dem Belgier Frederik van Lierde und dem Australier Luke McKenzie den Vortritt lassen. Der 29-Jährige lag nach 3,86 Kilometern Schwimmen, 180,2 Kilometern Radfahren und 42,195 Kilometern Laufen 6:56 Minuten hinter van Lierde, der sich als zweiter Belgier in 8:12:29 Stunden den WM-Titel sicherte.
In Timo Bracht aus Eberbach als Neunter und Faris Al-Sultan aus München als Zehnter kamen zwei weitere Deutsche unter die Top Ten. Der als Mitfavorit gehandelte Rostocker Andreas Raelert musste kurz nach dem Wechsel vom Rad zum Laufen wegen einer Verletzung aufgeben.
Weitere Artikel
Ironman Hawaii: Das große Leiden im Paradies 
Kienle hatte zu Beginn der Saison erst mit einer Sprunggelenk-Verletzung und dann mit einer bakteriellen Infektion zu kämpfen. Dennoch kam er rechtzeitig in Form. „Ich bin super-glücklich“, sagte Kienle dem Hessischen Rundfunk. „Ich muss sagen, ich bin wirklich stolz, dass ich das durchgebracht habe. Ich habe sicherlich zehnmal gedacht, bleib einfach stehen.“ Es sei wieder einen Schritt nach vorne gegangen, stellte der Vorjahres-Vierte fest. „Ich denke, ich werde noch den perfekten Tag haben“, meinte der zweimalige Weltmeister über die halb so lange Strecke.
Van Lierdes perfekter Tagm, Carfraes Show
Genau den erwischte van Lierde. Er war trotz seines dritten Platzes 2012 bestenfalls im erweiterten Kreis der Sieganwärter gehandelt worden. „Ich habe nach dem letzten Jahr daran geglaubt, dass ich das Rennen gewinnen kann. Das ist das Beste, das ich jemals erlebt habe“, sagte der 34-Jährige, der nebenbei auch die seit 2007 währende Siegesserie der Australier beendete. Sein Trainer Luc van Lierde, mit dem er nicht verwandt ist, hatte 1999 als erster Belgier triumphiert.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
