<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Hartings Idee: Sportlotto für die Elitenförderung</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Glück im Sport: Robert Harting will die Finanzierung verbessern" alt="Glück im Sport: Robert Harting will die Finanzierung verbessern" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2616623!/image/4073276838.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4073276838.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Diskuswerfer Robert Harting hat eine Idee: Glücksspiel soll zur Sportförderung beitragen. Pro Euro sollen 30 Cent an die Athleten gehen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/hartings-idee-sportlotto-fuer-die-elitenfoerderung-12616495.html</link>
    <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 18:13:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7iey7</guid>
<ExtractedText>Glück im Sport: Robert Harting will die Finanzierung verbessern
© dpa
Glück im Sport: Robert Harting will die Finanzierung verbessern
Robert Harting hat am Wochenende das Geheimnis gelüftet, das er seit Monaten um seine Vorstellung von Sportförderungen in Deutschland macht: Der Diskus-Olympiasieger stellte in der „Bild am Sonntag“ die Glücksspiel-Unternehmung „Deutsche Sportlotterie“ vor, welche verspricht, knapp ein Drittel ihres Umsatzes an deutsche Spitzenathleten auszuschütten. Das Projekt, das maßgeblich von dem Unternehmer Gerald Wagener aus Krefeld betrieben wird, soll im Frühjahr starten. Am Mittwoch will Harting auf einer Pressekonferenz in Berlin darüber sprechen. Seit seinem Olympiasieg von London übt der dreimalige Weltmeister Harting zum Teil harsche Kritik an der deutschen Sportförderung. Der 28-Jährige ist Bundeswehrsoldat und studiert an der Universität der Künste in Berlin Gesellschafts- und Wirtschaftskommunikation.
In der „BamS“ ließ sich Harting mit den Worten zitieren: „Die Zahl unserer Sportler hat sich seit der Wiedervereinigung verdoppelt, die Anzahl der Medaillen aber halbiert. Wir sind in der Sportförderung auf dem Weg zum Entwicklungsland. Darum handeln wir.“ Langfristig solle erreicht werden, dass Topsportler statt auf 300 Euro auf 1000 Euro Förderung monatlich kommen. „Die Sportförderung in Deutschland ist beschämend niedrig“, sagt Harting. „Jammern bringt aber nichts. Wir lösen unsere Probleme jetzt selbst.“ Beteiligt sind an der Gemeinnützigen GmbH zum Betrieb der Lotterie die Stiftung Deutsche Sporthilfe, Lotto Hessen sowie der Gründer der Tiernahrungskette „Fressnapf“, Torsten Toeller. Wagener ist ein ehemaliger Sprinter und Bobfahrer, der als zwischenzeitlicher Eigentümer der Düsseldorfer LTU-Arena und des Unternehmens Schneekoppe bekannt wurde. Gespräche mit prominenten deutschen Unternehmen, heißt es auf der Internetseite, stünden vor dem Abschluss.
Weitere Artikel
Kommentar: Das Spiel mit dem Glück 
„Für Topathleten wird es schwieriger, ihre berufliche Ausbildung oder Karriere voranzutreiben. Nach einer Umfrage der Deutschen Sporthochschule sorgen sich fast 90 Prozent der Kadersportler um ihre Berufschancen nach dem Sport. Mehr als jeder Zweite meint, Existenzangst spiele bei Fehlverhalten wie Doping oder Spielmanipulation eine Rolle“, heißt es auf der Sportlotto-Website. Dem solle die Förderung abhelfen. In Hartings Lotterie sollen man angeblich für 2,50 Euro Einsatz bis zu 250000 Euro gewinnen können.
Pro Euro sollen mindestens 30 Cent an die Athleten gehen, 40 Cent ausgeschüttet werden. 17 Prozent erhält demnach der Fiskus, 13 Prozent wird für die Verwaltung gebraucht. Von Rendite ist keine Rede; Harting engagiere sich ehrenamtlich. Die Sportlotterie orientiert sich an der britischen National Lottery, die bei 0,5 Prozent Profit 50 Prozent ausschüttet und 28 Prozent in die Sportförderung gibt – allerdings an die Sportverbände. Auf ihrer Website kündigt die Sportlotterie an, dass sie den olympischen und paralympischen Sport und die Nationale Anti-Doping-Agentur fördern will.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
