<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:34 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/gluecksspiel-spielautomaten-software</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/gluecksspiel-spielautomaten-software</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Glücksspiel: Black Box in der Daddelhalle</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/gluecksspiel-spielautomaten-software"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/spielhalle/spielhalle-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Eine undurchsichtige Software steuert das Innenleben von Spielautomaten. Sie könnte manipuliert werden, um kleinere Spielhallenbetreiber aus dem Geschäft zu drängen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Stefan Müller</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Glücksspiel: Black Box in der Daddelhalle
Glücksspiel: Black Box in der Daddelhalle
Undurchsichtige Software steuert das Innenleben von Spielautomaten. Wird sie von großen Konzernen manipuliert? von  Stefan Müller
15. Oktober 2013  07:33 Uhr  7 Kommentare
Eine Spielhalle in Stuttgart  |  © Marijan Murat/dpa
Mit blinkenden und piependen Maschinen hat Johann Graf ein Vermögen gemacht. Er ist heute einer der reichsten Männer Österreichs und verdient sein Geld mit Spielautomaten. Was Graf vor 33 Jahren im niederösterreichischen Gumpoldskirchen startete, heißt heute Novomatic, ist ein in rund 80 Ländern aktiver Glücksspielkonzern und setzt jährlich mehrere Milliarden Euro um .
Seit der Übernahme der deutschen Traditionsfirma Löwen vor zehn Jahren hat Novomatic auch den hiesigen Markt im Griff. Die Unternehmensgruppe um den schillernden Daddelkönig Paul Gauselmann mag bekannter sein, doch Novomatic ist weitaus größer. Gemessen an der Zahl der Geldspielgeräte, welche die Österreicher in Deutschland stehen haben, beherrschen sie mehr als die Hälfte des Marktes. Novomatic entwickelt und baut die Geräte aber nicht nur selbst und betreibt sie in eigenen Spielhallen, sondern vermietet sie zugleich an die Konkurrenz.
Anzeige
Genau das ist das Problem. Denn die ratternden einarmigen Banditen von einst haben sich längst in Computer verwandelt, die von einer Software gesteuert werden. Die aber könnte von Novomatic manipuliert werden, um die rund 5.000 kleinen und mittelständischen Spielhallenbetreiber in Deutschland aus dem Geschäft zu drängen, vermutet Kritiker Peter Eiba. "Die beliefern uns absichtlich mit Geräten, die nicht vorgesehene Gewinne ausschütten", schimpft der Augsburger Unternehmer über die Novomatic-Tochter Löwen Entertainment, von der er seine Geräte bezieht.
Löwen beteuert, an die Mieter seiner Geräte ausschließlich Modelle mit denselben Funktionen zu liefern, wie sie auch in den eigenen Hallen stünden. Eibas Vorwürfe entsprächen nicht der Wahrheit. Zu laufenden Verfahren wolle man keine Stellungnahme abgeben.
Aus unternehmerischer Sicht ist die Kontrolle über die Ausschüttungen überaus heikel: Fallen sie übermäßig hoch aus, fließt zu viel Geld ab. Sind sie unterdurchschnittlich, gehen die Spieler womöglich in andere Spielhallen. In beiden Fällen gefährdet das die wirtschaftliche Grundlage des Aufstellers. Eiba würde gern detailliert nachvollziehen können, welche Geschäfte er an jedem einzelnen seiner gemieteten Automaten macht. Doch über die genauen Parameter des Programms und die Auszahlungsquote bekomme er keine Auskunft von der Physikalisch-Technischen Bundesanstalt (PTB) . Die ist für die Zulassung der Automaten zuständig.
Eiba streitet sich schon länger mit Löwen. Denn alle Novo-Superstar-Geräte in seinen Spielhallen haben einen Werksfehler, und das bereits seit Jahren. Der PTB war das schon länger bekannt, und sie hätte dem Hersteller dafür die Zulassung entziehen können, vielleicht sogar müssen. Doch das in der vergangenen Legislaturperiode FDP-geführte Bundeswirtschaftsministerium forderte Löwen lediglich auf, den Markt "zu bereinigen". Daraufhin rief das Unternehmen seine Geräte zurück, um sie gegen solche zu tauschen, die der neuesten technischen Richtlinie entsprechen.
Es ist ein großer Aufwand, fehlerhafte Software nachzuweisen
Doch Eiba will die Automaten nicht an Löwen zurückschicken. Er möchte es nicht riskieren, irgendwelche Beweise aus der Hand zu geben. Zudem will er auch nicht preisgeben, wo genau sie stehen. "Dann wissen die nach dem Auslesen der Geräte, wo die lukrativen Standorte sind", vermutet Eiba. Es sei schon einmal vorgekommen, dass in unmittelbarer Nähe von freien Spielhallen plötzlich der Vermieter eine eigene Halle eröffnet habe. "Die missbrauchen ihre marktbeherrschende Stellung", wettert Eiba. Löwen weist auch diesen Vorwurf zurück, hat Eiba bereits verklagt, die Verträge gekündigt und eine Liefersperre verhängt.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
