<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:33:16 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:46:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/41/staat-steuererhoehung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/41/staat-steuererhoehung</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Koalitionsverhandlungen: Deutschland braucht keine Steuererhöhungen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/41/staat-steuererhoehung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/steuererhoehungen-2/steuererhoehungen-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Staat verschleudert Milliarden. Die neue Bundesregierung sollte diese Missstände erst einmal beheben, bevor sie neue Steuererhöhungen beschließt. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Uwe Jean Heuser</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Börse
Steuern: Erst mal zahlen
Der Staat erwirtschaftet Überschüsse, und doch will er die Abgaben erhöhen. Auch weil er Milliarden verschleudert. Von  Uwe Jean Heuser
4. Oktober 2013  18:55 Uhr  128 Kommentare
Die FDP der vergangenen vier Jahre war ein Ärgernis. Mit  der verunglückten Regierungsarbeit hat sie sich ihre Abwahl redlich verdient. Aber keine zwei Wochen später, da Berlin nur über Steuererhöhungen diskutiert, wünscht man sich die Liberalen schon fast wieder zurück.
Es ist paradox. Deutschland ist im Aufschwung, der Staat nimmt mehr Steuern ein denn je und erzielt bereits Überschüsse. Und doch reden alle plötzlich über höhere Abgaben . Jetzt rächt es sich, dass Angela Merkel im Wahlkampf kein eigenes Programm vertreten hat, allenfalls ließ sie – wie im Streit um die Maut – ein kurzes "Mit mir nicht" hören. Ganz anders die Opposition, die sich genau ausmalte, wer mehr bezahlen soll. Jetzt müssen diese beiden Seiten koalieren, und das heißt: eine Mitte finden zwischen den Forderungen der SPD und den Nichtforderungen der Frau Merkel .
Anzeige
Ohne den Anker eigener Vorhaben bewegt sich die Union auf das zu, was die möglichen Partner zur Linken gerne möchten. Und nichts haben die sich im Wahlkampf mehr gewünscht als höhere Steuern. Also war es schon vor dem ersten Sondierungsgespräch ausgemachte Sache: Der Spitzensteuersatz steigt. Alles unter 50 Prozent ist offenbar gar kein Problem mehr. Noch bevor die Sozialdemokraten nur einen Schritt getan haben, ist die Union ihnen schon entgegengeeilt. Da hilft auch das neueste Dementi aus Bayern nichts mehr.
Die oberen zehn Prozent tragen mehr als die Hälfte der Einkommensteuer
Man kann mit Recht behaupten, das Votum für Merkel sei auch eines gegen neue Belastungen gewesen, weil die Union sie im Wahlkampf abgelehnt hat. Aber im Ringen um Koalitionen übt die Position des Verlierers eine eigentümliche Anziehung aus – vor allem da, wo sie sich in einfachen Zahlen ausdrückt, zum Beispiel in Steuersätzen. Das Problem bei diesem Mechanismus ist, dass er weder nach Wählerwunsch noch nach Sinnhaftigkeit der Kompromisse fragt.
Egal, wie es ums Land bestellt ist, es ist immer absurd, im Ringen um die richtige Wirtschaftspolitik mit Steuererhöhungen anzufangen. Das "Wie viel" vor dem "Wofür" zu beantworten ist ein sicheres Rezept, den Staat aufzublähen. Heute ist das Vorgehen noch besonders fragwürdig. Deutschland genießt in Europa eine Sonderkonjunktur, nichts weist darauf hin, dass sie schnell vorüberginge. Der Staat nimmt also ohnedies von Jahr zu Jahr mehr ein.
Auch die Erfahrung der vergangenen zehn Jahre spricht gegen die Erhöhung. Im Jahr 2003, als Deutschland der kranke Mann Europas war, lag der Staatsanteil bei über 48 Prozent, heute, da es als einzig gesunder Mann dasteht, genehmigt sich der Staat weniger als 45 Prozent der volkswirtschaftlichen Leistung. Ein erfolgreicher Staat ist nicht unbedingt besonders groß, sondern besonders wirksam: Die deutsche Wende gelang auch deshalb, weil Berlin sparte, anstatt sich zu bedienen.
Es stimmt, Deutschland muss in seine Zukunft investieren. Kitas und Schulen, Universitäten und Forschung brauchen neue Mittel. Einerseits. Andererseits verschleudert der Staat Steuern, für das Betreuungsgeld zum Beispiel, das Mütter aus ärmeren Schichten in die Sackgasse lockt, weg von der Erwerbsarbeit. Auch für Steuervorteile, wie sie Hoteliers und Firmenerben genießen, werden Milliarden verschwendet. All das sollte die Politik erst korrigieren und Steuersünder konsequent verfolgen, bevor sie dem Volk neue Einnahmen abringt.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
