<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>DFB-Gegner Schweden: Die Anti-Ibrahimovics</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-qualifikation-deutschlands-gegner-schweden-a-927898.html#ref=rss</link>
<description>Die schwedische Fußball-Nationalmannschaft - das ist vor allem: Zlatan Ibrahimovic. Der Superstar ist gegen die Elf von Bundestrainer Joachim Löw allerdings gesperrt. So muss jetzt ein Team der Unauffälligen versuchen, gegen Deutschland zu punkten. </description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:13:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-qualifikation-deutschlands-gegner-schweden-a-927898.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556340-thumbsmall-exim.jpg" hspace="5" align="left" >Die schwedische Fußball-Nationalmannschaft - das ist vor allem: Zlatan Ibrahimovic. Der Superstar ist gegen die Elf von Bundestrainer Joachim Löw allerdings gesperrt. So muss jetzt ein Team der Unauffälligen versuchen, gegen Deutschland zu punkten. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556340-thumbsmall-exim.jpg"/>
<ExtractedText>Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Ein schwedischer Rekordnationalspieler darf eigentlich nur so heißen: Anders Svensson. Schwedischer geht es kaum. Der Mittelfeldspieler des Erstligisten IF Elfsborg wird am Abend gegen Deutschland (20.45 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE; TV: ZDF) zu seinem 146. Einsatz für die Schweden kommen, im September hat er die Torwartlegende Thomas Ravelli (143) überholt. 146 Länderspiele, das erste sogar noch im vergangenen Jahrhundert, und trotzdem eigentlich immer unauffällig. Das sagt viel über die Mentalität der schwedischen Mannschaft. Und es sagt einiges über ihr Problem.
Das Team von Nationaltrainer Eric Hamrén verschwindet förmlich hinter dem breiten Rücken und dem noch breiteren Selbstbewusstsein ihres Superstars Zlatan Ibrahimovic. Der Stürmer von Paris St. Germain, der fast in ganz Europa Meistertitel eingesammelt hat, ist der Gegenentwurf zu dem klassischen schwedischen Fußballmodell, das den Teamgedanken obenan stellt und Spieler wie Svensson oder Ravelli hervorgebracht hat. Sie alle sind vor allem eines: Anti-Ibrahimovics.
Ibrahimovic ist es dank seiner überragenden fußballerischen Fähigkeiten und seiner offensiven Art gelungen, dieses Modell aufzubrechen. Seine Führungsrolle ist absolut unumstritten. Es gibt wohl kein anderes Nationalteam in Europa, das über einen so eindeutigen Leader verfügt. Der schwedische Fußball befindet sich, wenn man so will, in der babylonischen Gefangenschaft eines einzigen Spielers.
Ibrahimovics Gelbsperre kommt zum richtigen Zeitpunkt
Nun fehlt Ibrahimovic gegen das Team von Bundestrainer Joachim Löw gelbgesperrt. Hamrén ist darüber nicht wahnsinnig unglücklich, schließlich wird der Stürmer in den anstehenden Playoff-Partien im November weitaus dringender gebraucht als in einem sportlich nur noch halbrelevanten Qualifikationsspiel, das zudem noch in einem Stadion stattfindet, das Friends Arena heißt. Der ganz große Zündstoff ist raus aus der Partie, seit beide Teams ihre Gruppenplätze eins und zwei in der Vorwoche gesichert haben . Schweden würde trotzdem gerne punkten, um seine Ausgangsposition für die Playoff-Auslosung am 21. Oktober zu verbessern.
Da auch Ibrahimovics angestammter Sturmpartner Johan Elmander verletzungsbedingt ausfällt, müssen es Tobias Hysén und Ola Toivonen im Angriff richten. Beides erfahrene Angreifer, die international den ganz großen Sprung aber nie geschafft haben. Hysén hat sein Glück mal vergeblich in Sunderland probiert und ist dann zurück in die Heimat zum IFK Göteborg gewechselt, Toivonen stürmt für den PSV Eindhoven. In der Startelf ist darüber hinaus wohl auch Per Nilsson dabei, der Abwehrchef des 1. FC Nürnberg. Nürnberg, Sunderland, Göteborg - das sind die Kategorien, in die sich Schwedens fußballerisches Führungspersonal derzeit einordnet.
Das war mal anders. Tomas Brolin, Martin Dahlin, Hendrik Larsson, Freddie Ljungberg - Schweden hatte noch in den neunziger Jahren mehrere echte Stürmer-Persönlichkeiten, Profis, die auffielen. Kleine, wendige Stürmer, kantig zudem in der Persönlichkeit. Und wenn man noch weiter zurückgeht, stößt man auf Namen wie Gunnar Nordahl, Gunnar Gren, Nils Liedholm, Benny Wendt, Conny Torstensson, Ralf Edström, Ronny Hellström. Spieler, die europäische Fußballgeschichte geschrieben haben.
"In Schweden wirken alle gleich"
Heute bilden die Svenssons, Olssons, Johanssons das Rückgrat des Ibrahimovic-losen Teams, eine Mannschaft von gehobenen, aber nicht herausragenden Akteuren. Eine Mannschaft, wie man sie von Schweden erwartet. Kein Starkult weit und breit. "In Schweden wirken die Spieler alle so gleich", lästerte Ibrahimovic kürzlich im Interview mit dem SPIEGEL .
Der Trainer ist ein Spiegelbild dieser Mentalität. Der 56-jährige Hamrén hat seine beruflichen Erfahrungen ausschließlich in Skandinavien gesammelt, er war Meister in Dänemark mit Aalborg BK, in Norwegen mit Rosenborg Trondheim, seit 2009 betreut er die schwedische Auswahl. Hamrén ist ein freundlicher, höflicher Zeitgenosse. Ein angenehmer Gesprächspartner, aber man kann sich nicht vorstellen, dass er Dinge tun würde, die nicht im Sinne von Zlatan Ibrahimovic wären.
Doch es gibt tatsächlich einen, der einmal in die Fußstapfen des heutigen Superstars treten könnte. Und das nicht nur, weil auch er einen eher untypischen schwedischen Namen trägt. Alexander Kacaniklic steht beim FC Fulham in der Premier League unter Vertrag, der Mittelfeldspieler gilt als Hoffnungsträger des schwedischen Fußballs. Im Qualifikations-Hinspiel gegen Deutschland in Berlin wurde er beim Stand von 0:3 eingewechselt. Am Ende stand es 4:4 .
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
