<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Mögliche Sommer-WM in Katar: Spielergewerkschaft droht mit Boykott</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fifpro-will-sommer-weltmeisterschaft-in-katar-boykottieren-a-928003.html#ref=rss</link>
<description>Die Spielergewerkschaft Fifpro vertritt nach eigenen Angaben 50.000 Fußballer weltweit. Jetzt hat die Vereinigung Widerstand gegen die WM 2022 in Katar angekündigt - falls das Turnier im Sommer stattfindet. Nicht nur die Spieler seien von den hohen Temperaturen betroffen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:17:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fifpro-will-sommer-weltmeisterschaft-in-katar-boykottieren-a-928003.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556542-thumbsmall-qvoi.jpg" hspace="5" align="left" >Die Spielergewerkschaft Fifpro vertritt nach eigenen Angaben 50.000 Fußballer weltweit. Jetzt hat die Vereinigung Widerstand gegen die WM 2022 in Katar angekündigt - falls das Turnier im Sommer stattfindet. Nicht nur die Spieler seien von den hohen Temperaturen betroffen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556542-thumbsmall-qvoi.jpg"/>
<ExtractedText>1.
mczeljk gestern, 17:27 Uhr
Es wird Zeit diese Farce zu beenden und die WM neu zu vergeben. Und zwar an ein Land, dass nicht nur klimatisch besser passt, sondern auch politisch bzw. gesellschaftlich.
Es wird Zeit diese Farce zu beenden und die WM neu zu vergeben. Und zwar an ein Land, dass nicht nur klimatisch besser passt, sondern auch politisch bzw. gesellschaftlich.
2. Schön...
smilesuomi gestern, 17:36 Uhr
...dass die Gewerkschaft um Touristen besorgt ist. Schöner wäre es, wenn dieser -sorry- egozentrische Haufen überbezahlter Sportler mit einem Boykott drohen würde, wenn sich die Arbeitsbedinungen nicht sofort (in nicht erst in [...]
...dass die Gewerkschaft um Touristen besorgt ist. Schöner wäre es, wenn dieser -sorry- egozentrische Haufen überbezahlter Sportler mit einem Boykott drohen würde, wenn sich die Arbeitsbedinungen nicht sofort (in nicht erst in ungefährer Zukunft) ändern. Eine Interessengemeinschaft, die bereit ist, in Stadien zu spielen, die unter solchen Umständen errichtet werden, sollte sich nicht Gewerkschaft nennen dürfen.  Stellt sich nur die Frage, wer diese Gewerkschaft eigentlich ist. gehört wahrscheinlich doch irgendwie zur Fifa und damit zu Blatter. Die dienen vermutlich einfach dem Zweck, dass Blatter (dem Menschen gebührt keine Höflichkeitsanrede) "keine Wahl" hatte und in den Winter verlegen "musste"....dass die Ausschreibung damit ungültig wird, da ja eine Sommer-WM gewollt wurde, ist ja egal...aber Blatter....muss man eigentlich noch mehr sagen. Wie definiert der Duden eigentlich Blatter.....
3. in Diktaturen sollte es keine Olympiaden geben!
MeineMeinungist... gestern, 17:41 Uhr
Die Sportler aus solchen Ländern sollen selbstverständlich teilnehmen dürfen, aber keine Veranstaltung in einem Land, in welchem keine Grundrechte gelten.  Die Diktatoren können ja einen eigenen Verein gründen in dem nur [...]
Die Sportler aus solchen Ländern sollen selbstverständlich teilnehmen dürfen, aber keine Veranstaltung in einem Land, in welchem keine Grundrechte gelten.  Die Diktatoren können ja einen eigenen Verein gründen in dem nur Diktaturen zugelassen werden.  Reicht es denn nicht, dass Berlin 1936 eine Plattform erhielt, welche nur missbraucht wurde?
4. Absagen!
frageum gestern, 17:43 Uhr
Und das nächstemal vorher nachdenken ob man am in der Sahara oder am Südpol spielen lassen kann. Affenzirkus!
Zitat von sysop Die Spielergewerkschaft Fifpro vertritt nach eigenen Angaben 50.000 Fußballer weltweit. Jetzt hat die Vereinigung Widerstand gegen die WM 2022 in Katar angekündigt - falls das Turnier im Sommer stattfindet. Nicht nur die Spieler seien von den hohen Temperaturen betroffen.  Fifpro will Sommer-Weltmeisterschaft in Katar boykottieren - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/sport/fussball/fifpro-will-sommer-weltmeisterschaft-in-katar-boykottieren-a-928003.html)
Und das nächstemal vorher nachdenken ob man am in der Sahara oder am Südpol spielen lassen kann. Affenzirkus!
5. Einfache Lösung nicht bedacht
heinrichmunsberg gestern, 17:49 Uhr
Es gibt eine einfache Lösung für das Problem. Nur wird das den Werbeträgern (und damit der geldgierigen FIFA) nicht in den Kram passen: Die WM 2022 findet in Katar statt. Gespielt wird in den Sommermonaten.  Allerdings: Die [...]
Es gibt eine einfache Lösung für das Problem. Nur wird das den Werbeträgern (und damit der geldgierigen FIFA) nicht in den Kram passen: Die WM 2022 findet in Katar statt. Gespielt wird in den Sommermonaten.  Allerdings: Die Anstoßzeiten für die Spiele werden auf 0:00 Uhr, 3:00 Uhr und 6:00 Uhr gelegt.  Nachts liegen die Temperaturen in Katar auch im Sommer bei unter 30 Grad. Das kommt den Spielern und den Fans in Katar halbwegs entgegen.  In D gibt es dann "public viewing" in den späten Nachtstunden. Immer noch besser als eine Fußball-WM im Januar, wo man sich den Arsch abfriert, oder im November, wo es nass und kalt ist. Es gäbe natürlich auch die beste aller Möglichkeiten: Die WM 2022 in Katar in die Tonne kloppen und sie einem Land geben, das Ahnung vom Fußball und vor allem Tradition im Fußball hat.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
