<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fukushima-Probleme: IOC hat keine Bedenken für Olympia 2020</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/sonst/olympische-spiele-ioc-wiegelt-fukushima-problemen-ab-a-927989.html#ref=rss</link>
<description>Die schlechten Nachrichten aus der japanischen Atomruine Fukushima reißen nicht ab. Von Risiken für die Olympischen Spiele 2020 im 250 Kilometer entfernten Tokio will das IOC jedoch nichts wissen. Japans Ministerpräsident bittet nun um internationale Hilfe.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:01:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/sonst/olympische-spiele-ioc-wiegelt-fukushima-problemen-ab-a-927989.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-542890-thumbsmall-fsfy.jpg" hspace="5" align="left" >Die schlechten Nachrichten aus der japanischen Atomruine Fukushima reißen nicht ab. Von Risiken für die Olympischen Spiele 2020 im 250 Kilometer entfernten Tokio will das IOC jedoch nichts wissen. Japans Ministerpräsident bittet nun um internationale Hilfe.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-542890-thumbsmall-fsfy.jpg"/>
<ExtractedText>1. Olympia im Spiegel der Zeit
Demokrator2007 gestern, 17:16 Uhr
Ich wohl so. Olympia ist inzw. reiner Spielball globaler Wirtschaftsinteressen in denen die Sportler lediglich die Statisten sind und die Zuschauer zur Kulisse gehören.  Schon Peking 2008 hätte niemals stattfinden dürfen,weil [...]
Ich wohl so. Olympia ist inzw. reiner Spielball globaler Wirtschaftsinteressen in denen die Sportler lediglich die Statisten sind und die Zuschauer zur Kulisse gehören.  Schon Peking 2008 hätte niemals stattfinden dürfen,weil hier mit einem totalitären Regime Geschäfte gemacht wurden, das dem Olympiagedanken komplett widerspricht.  Wenn man jetzt Fukushima (äh Tokio) zum Austragungsort für 2020 auswählt, dann finde ich das ziemlich bedenklich.  Ciao DerDemokrator
2. yoooh
geotie gestern, 18:46 Uhr
Egal welche Sportgroßveranstaltung man sieht, da dürfen nur die Üblichen mit viel Geld noch mehr Geld machen. McD., Cola und wie die wenigen heißt, aber die Straßenverkäufer und Kleinanbieter werden gnadenlos verdrängt. [...]
Zitat von Demokrator2007 Ich wohl so. Olympia ist inzw. reiner Spielball globaler Wirtschaftsinteressen in denen die Sportler lediglich die Statisten sind und die Zuschauer zur Kulisse gehören.  Schon Peking 2008 hätte niemals stattfinden dürfen,weil hier mit einem totalitären Regime Geschäfte gemacht wurden, das dem Olympiagedanken komplett widerspricht.  Wenn man jetzt Fukushima (äh Tokio) zum Austragungsort für 2020 auswählt, dann finde ich das ziemlich bedenklich.  Ciao DerDemokrator
Egal welche Sportgroßveranstaltung man sieht, da dürfen nur die Üblichen mit viel Geld noch mehr Geld machen. McD., Cola und wie die wenigen heißt, aber die Straßenverkäufer und Kleinanbieter werden gnadenlos verdrängt. Selbst große Stadien werden umbenannt, Weltmeisterbrötchen dürfen nicht so genannt werden etc. etc. So was hat mir den Spaß schon lange verleidet, sehe mir solchen Quatsch einfach nicht mehr an. Finde es sehr albern mit Fähnchen am Auto, das Gegröle nach einem Sieg im Achtelfinale.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
