<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>5:3 gegen Schweden: Deutschland krönt WM-Quali mit Revanche-Sieg</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-qualifikation-deutschland-gelingt-revanche-5-3-sieg-gegen-schweden-a-928059.html#ref=rss</link>
<description>Wieder fielen acht Tore, doch diesmal gab es einen Sieger: Deutschland hat sein spektakuläres letztes WM-Qualifikationsspiel gegen Schweden gewonnen. Und damit Revanche genommen für das irre Hinspiel. André Schürrle traf dreimal innerhalb von 20 Minuten.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 22:44:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/wm-qualifikation-deutschland-gelingt-revanche-5-3-sieg-gegen-schweden-a-928059.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556680-thumbsmall-qdyt.jpg" hspace="5" align="left" >Wieder fielen acht Tore, doch diesmal gab es einen Sieger: Deutschland hat sein spektakuläres letztes WM-Qualifikationsspiel gegen Schweden gewonnen. Und damit Revanche genommen für das irre Hinspiel. André Schürrle traf dreimal innerhalb von 20 Minuten.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556680-thumbsmall-qdyt.jpg"/>
<ExtractedText>WM-Qualifikation: Deutschland gelingt Revanche 5:3-Sieg gegen Schweden
5:3 gegen Schweden: Deutschland krönt WM-Quali mit Revanche-Sieg
Von Maximilian Rau
DPA
Wieder fielen acht Tore, doch diesmal gab es einen Sieger: Deutschland hat sein spektakuläres letztes WM-Qualifikationsspiel gegen Schweden gewonnen. Und damit Revanche genommen für das irre Hinspiel. André Schürrle traf dreimal innerhalb von 20 Minuten.
Hamburg - Spiele zwischen Deutschland und Schweden wird sich jeder Fußball-Fan wohl häufiger wünschen. Im Hinspiel trennten sich beide Teams 4:4, auch im Rückspiel der WM-Qualifikation in Solna fielen acht Treffer. Dabei drehte das DFB-Team einen Rückstand und gewann 5:3 (1:2). André Schürrle (57. Minute/66./76.) traf in der zweiten Halbzeit dreimal, außerdem waren Mesut Özil (45.) und Mario Götze (53.) für die Gäste erfolgreich. Tobias Hysen in der sechsten und 69. Minute sowie Alexander Kacaniklic (42.) erzielten die Tore für Schweden.
"Die drei Gegentore sind natürlich ärgerlich, aber man hat wieder gesehen, welche Kraft wir nach vorne haben. Wir haben hochverdient gewonnen", sagte Matchwinner Schürrle, der seine Chancen auf den WM-Kader deutlich erhöhte. Für das Turnier in Brasilien waren die unbesiegten Deutschen schon vor dem abschließenden Match qualifiziert. Die Skandinavier standen bereits als Gruppenzweiter fest, sie kämpfen im November in den Playoffs um die WM-Teilnahme (Auslosung 21. Oktober).
Deutschland begann wie zuletzt nur in Test-Länderspielen - schläfrig, nachlässig, mit wenig Engagement. Die Schweden dagegen waren bestens auf den Gegner eingestellt, es zählt fast ausschließlich die Defensive. Wenn die Gastgeber dann doch mal in Ballbesitz kamen, wurde schnell gekontert.
Fotostrecke
DFB-Einzelkritik: Cooler Schürrle, Götze blitzschnell
Schon in der sechsten Minute zahlte sich die Taktik der Schweden aus - auch weil die deutsche Defensive schlecht stand und passiv agierte. Kapitän Sebastian Larsson wurde rund 40 Meter vor dem deutschen Tor nicht angegriffen, spielte einen starken Pass auf Hysen und der tunnelte Manuel Neuer. Für den DFB-Keeper war es der ersten Gegentreffer nach drei Länderspielen zu null.
Das 2:0 kurz vor der Pause fiel ähnlich. In der Vorwärtsbewegung verloren die Deutschen den Ball, die Abwehr stand entsprechend schlecht. Das nutzten die Schweden mit einem schnellen Gegenstoß, Kacaniklic tauchte vor Neuer auf und traf (42.). "Es war ein bisschen komisch in der ersten Halbzeit, wir hatten das Spiel im Griff, und sie machen zwei Tore", sagte Bastian Schweinsteiger, der sein 100. Länderspiel bestritt .
Die DFB-Elf tat sich dagegen enorm schwer, Chancen herauszuspielen - trotz 75 Prozent Ballbesitz. Etwas zufällig köpfte Thomas Müller in der zwölften Minute an die Latte, später war Schwedens Schlussmann Johan Wiland vor dem Bayern-Angreifer nach starker Vorarbeit von Schürrle zur Stelle (24.). Schürrle forderte in der 32. Minute einen Elfmeter, nachdem er im Strafraum gefoult worden war. Doch der schottische Schiedsrichter William Collum zeigte trotz klarem Kontakt die Gelbe Karte für eine vermeintliche Schwalbe.
Erst in der 45. Minute gelang Deutschland ein Treffer. Özil kam nach einem Abpraller an den Ball, zog in den Strafraum und schoss das 1:2. Für den Spielmacher, der seinen 25. Geburtstag feierte, war es der achte Treffer in der WM-Qualifikation.
Hysens Traumtor lässt Deutschland zittern
Die zweite Hälfte begann Deutschland dann wie man es aus der WM-Qualifikation gewohnt war - energisch, aggressiv und treffsicher. Innerhalb von nur zwölf Minuten traf die DFB-Elf zweimal und drehte die Partie. Erst schloss der für Müller eingewechselte Götze einen starken Angriff über Schürrle, Max Kruse und Özil ab (53.).
Vier Minuten später sorgte Schürrle mit einer Energieleistung für die Führung. Fast an der Mittellinie eroberte der 22-Jährige den Ball und sprintete auf das Tor. Nürnbergs Per Nilsson störte Schürrle zwar noch, doch der blieb am Ball und überwand Keeper Wiland. Der Chelsea-Profi legte in der 66. Minute nach. Erneut presste Deutschland sehr früh, Götze eroberte den Ball, spielte auf Schürrle - 4:2.
Wie vor fast genau einem Jahr in Berlin beim 4:4 zwischen beiden Teams ging das Toreschießen auch in Stockholm weiter. Eine Freistoßflanke von Larsson nahm Hysen volley und sorgte mit diesem Traumtor für den Anschlusstreffer (69.). Die DFB-Elf hatte den Angreifer aus den Augen verloren. Ein schöner Treffer gelang in der 76. Minute auch Schürrle. Von der linken Strafraumkante schlenzte er den Ball mit rechts ins Tor.
"Es ist mein erstes Mal mit drei Toren, vielleicht gebe ich den Ball meiner Mutter", sagte Schürrle, der sich den Ball nach dem Schlusspfiff gesichert hatte.
Schweden - Deutschland 3:5 (2:1)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
