<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Muskelbündelriss: Bayern München muss sechs Wochen auf Shaqiri verzichten</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bayern-muenchens-shaqiri-faellt-lange-aus-a-927962.html#ref=rss</link>
<description>Im WM-Qualifikationsspiel gegen Albanien war Xherdan Shaqiri der überragende Mann, der Schweizer traf zur Führung und ebnete den Weg nach Brasilien. Doch dieser Erfolg kommt den Spieler und seinen Club Bayern München teuer zu stehen: Shaqiri verletzte sich und fällt lange aus.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:39:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-bayern-muenchens-shaqiri-faellt-lange-aus-a-927962.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556425-thumbsmall-lnip.jpg" hspace="5" align="left" >Im WM-Qualifikationsspiel gegen Albanien war Xherdan Shaqiri der überragende Mann, der Schweizer traf zur Führung und ebnete den Weg nach Brasilien. Doch dieser Erfolg kommt den Spieler und seinen Club Bayern München teuer zu stehen: Shaqiri verletzte sich und fällt lange aus.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556425-thumbsmall-lnip.jpg"/>
<ExtractedText>Fußball: Bayern Münchens Shaqiri fällt lange aus
Muskelbündelriss: Bayern München muss sechs Wochen auf Shaqiri verzichten
DPA
Shaqiri (Mitte): "Ich bin enttäuscht"
Im WM-Qualifikationsspiel gegen Albanien war Xherdan Shaqiri der überragende Mann, der Schweizer traf zur Führung und ebnete den Weg nach Brasilien. Doch dieser Erfolg kommt den Spieler und seinen Club Bayern München teuer zu stehen: Shaqiri verletzte sich und fällt lange aus.
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Javier Martínez, Thiago - und jetzt auch noch Xherdan Shaqiri. Wie die beiden Spanier fällt nun auch der Schweizer Mittelfeldspieler des FC Bayern länger verletzt aus. Er zog sich im WM-Qualifikationsspiel der Schweiz gegen Albanien (2:1) einen Muskelbündelriss an der Rückseite des rechten Oberschenkels zu und muss wohl sechs Wochen pausieren. Das ergab eine Untersuchung bei Vereinsarzt Hans-Wilhelm Müller-Wohlfahrt.
"Ich bin enttäuscht, versuche aber, so schnell wie möglich wieder fit zu werden. Ich hatte schon mal einen Bündelriss, damals im linken Oberschenkel. Und anschließend bin ich relativ schnell wieder gesund geworden. Darauf hoffe ich auch diesmal", wird der 22 Jahre alte Shaqiri auf der Internetseite des Clubs zitiert.
Mit der Schweiz hatte er sich am vergangenen Freitag mit dem Sieg in Albanien für die Weltmeisterschaft 2014 in Brasilien qualifiziert. Shaqiri war in der ersten Halbzeit behandelt worden, spielte aber zunächst weiter. Kurz nach der Pause erzielte der 22-Jährige noch den Führungstreffer zum 1:0, ehe er ausgewechselt wurde. In der Vergangenheit hatte es öfter Ärger gegeben, nachdem sich Bayern-Spieler bei Länderspielreisen verletzt hatten. Besonders der Streit um Arjen Robben, der 2010 trotz einer Oberschenkelverletzung bei der WM spielte, zog sich lange hin - und endete mit einem Freundschaftsspiel zwischen den Niederlanden und dem FCB in München .
Thiago fehlt nach einer Fußverletzung noch einige Wochen. Landsmann Martínez laboriert an den Folgen einer Leistenoperation.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
