<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>WM in Katar: Regierungsbeauftragter verurteilt Festnahme von Journalisten</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-wm-katar-festnahmen-von-journalisten-kritisiert-a-927923.html#ref=rss</link>
<description>Weil sie über die Arbeitszustände auf den WM-Baustellen in Katar berichten wollten, sind zwei deutsche Journalisten Anfang Oktober verhaftet worden. Nun kritisiert der Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung die Festnahmen - und fordert die Fifa zum Handeln auf.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:16:28 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-wm-katar-festnahmen-von-journalisten-kritisiert-a-927923.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-549946-thumbsmall-phug.jpg" hspace="5" align="left" >Weil sie über die Arbeitszustände auf den WM-Baustellen in Katar berichten wollten, sind zwei deutsche Journalisten Anfang Oktober verhaftet worden. Nun kritisiert der Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung die Festnahmen - und fordert die Fifa zum Handeln auf.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-549946-thumbsmall-phug.jpg"/>
<ExtractedText>1. optional
sexobjekt gestern, 14:43 Uhr
ich hoffe die WM in Katar wird für Veranstalter und Gastgeber ein finanzielles Desaster. Meinetwegen kann die WM auch komplett ausfallen.
ich hoffe die WM in Katar wird für Veranstalter und Gastgeber ein finanzielles Desaster. Meinetwegen kann die WM auch komplett ausfallen.
karsten rohde gestern, 14:44 Uhr
Die Zustaende in Katar bleiben im Fokus. Und es wird immer oeffentlicher, was Interessierten schon lange bekannt ist. Nun also dazu diese "katarfeindliche Berichterstattung", naechstens wollen sie ja auch einen [...]
Die Zustaende in Katar bleiben im Fokus. Und es wird immer oeffentlicher, was Interessierten schon lange bekannt ist. Nun also dazu diese "katarfeindliche Berichterstattung", naechstens wollen sie ja auch einen Schwulentest beschliessen Schwulen-Test: Golfstaaten wollen Ausländer auf Homosexualität testen - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/politik/ausland/schwulen-test-golfstaaten-wollen-auslaender-auf-homosexualitaet-testen-a-926998.html) Vermutlich geht es um ein kegelartiges Geraet mit einem geeichten roten Strich. Das FIFA-Praesidium wird nicht getestet.
Muhammad Alias gestern, 16:18 Uhr
Die WM in Katar, Olympia in Peking oder Sotschi &#150; wenn Großevents in korrupten oder absolutistischen Ländern ausgetragen werden, darf man sich wohl nicht wundern, wenn es zu Problemen mit der Berichterstattung kommt. Kritik ist [...]
Die WM in Katar, Olympia in Peking oder Sotschi &#150; wenn Großevents in korrupten oder absolutistischen Ländern ausgetragen werden, darf man sich wohl nicht wundern, wenn es zu Problemen mit der Berichterstattung kommt. Kritik ist immer unerwünscht. Und da fragt man sich, ob wegen eines Motorraddiebstahls in Brasilien die WM dort nicht hingehört? Albern. Es wird Zeit, dass diejenigen, die diese Veranstaltungen in Auftrag geben (Olympisches Komitee, FIFA etc.) auch Druck machen, um für Freiheit und Gleichheit einzustehen.  Stattdessen ducken sie sich in der Regel weg und kuschen vor den politisch Mächtigen. Traurig. Jedesmal eine Chance vertan, die Botschaft des Sports deutlich zu machen. Wann werden diese Funktionäre endlich lernen, dass sie VERANTWORTUNG haben?
4. Jetzt ist es an uns...
Olafinho gestern, 16:44 Uhr
Sind Sie Mitglied in einem Fußballverein? Ich schon. genau wie mehr als 1 Mio Deutsche. Die FIFA, das sind letztlich wir. Lasst uns doch außerordentliche Verbandstage einberufen mit dem Ziel, die Vergabe an Katar zu widerrrufen. [...]
Sind Sie Mitglied in einem Fußballverein? Ich schon. genau wie mehr als 1 Mio Deutsche. Die FIFA, das sind letztlich wir. Lasst uns doch außerordentliche Verbandstage einberufen mit dem Ziel, die Vergabe an Katar zu widerrrufen. Rechtlich geht das schon allein deshalb, weil die Ausschreibebedingungen (wm im Sommer) nicht eingehalten werden. nur muss die FIFA wollen. Wenn wir den dfb dazu kriegen, das einzufordern, wäre das schon die halbe miete... und letztlich ist Herr niersbach unser Präsi....
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
