<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bruno Metsu: Senegals ehemaliger Nationaltrainer verstorben</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-senegals-ehemaliger-nationaltrainer-metsu-verstorben-a-927946.html#ref=rss</link>
<description>Er trainierte die Fußball-Nationalmannschaften von Katar und der Vereinigten Arabischen Emirate, doch sein größter Triumph gelang ihm 2002: Mit dem Senegal erreichte Bruno Metsu das WM-Viertelfinale. Nun ist der Franzose im Alter von 59 Jahren verstorben.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 13:51:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fussball-senegals-ehemaliger-nationaltrainer-metsu-verstorben-a-927946.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556363-thumbsmall-itgo.jpg" hspace="5" align="left" >Er trainierte die Fußball-Nationalmannschaften von Katar und der Vereinigten Arabischen Emirate, doch sein größter Triumph gelang ihm 2002: Mit dem Senegal erreichte Bruno Metsu das WM-Viertelfinale. Nun ist der Franzose im Alter von 59 Jahren verstorben.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556363-thumbsmall-itgo.jpg"/>
<ExtractedText>Fußball: Senegals ehemaliger Nationaltrainer Metsu verstorben
Bruno Metsu: Senegals ehemaliger Nationaltrainer verstorben
AFP
Metsu (Aufnahme von 2011): Als Spieler schaffte er es bis in die erste Liga
Er trainierte die Fußball-Nationalmannschaften von Katar und der Vereinigten Arabischen Emirate, doch sein größter Triumph gelang ihm 2002: Mit dem Senegal erreichte Bruno Metsu das WM-Viertelfinale. Nun ist der Franzose im Alter von 59 Jahren verstorben.
Hamburg - Als Papa Bouba Diop in der 30. Spielminute in Seoul den Siegtreffer Senegals im WM-Eröffnungsspiel 2002 gegen Frankreich schoss, stand er als Trainer der Afrikaner an der Seitenlinie: Bruno Metsu.
Der Franzose schaffte es als Spieler bis in die erste Liga seines Heimatlands, später trainierte er auch die Nationalmannschaften von Katar und der Vereinigten Arabischen Emirate. Das Erreichen des Viertelfinales bei der WM 2002 mit Senegal blieb aber sein größter Erfolg. In der Runde der letzten Acht waren die Afrikaner erst in der Verlängerung an der Türkei gescheitert.
Im Juli 2012 wurde er als Nachfolger von Diego Maradona Coach bei Al-Wasl in den Emiraten. Erst im Juli dieses Jahres hatte Metsu im Interview der französischen Sportzeitung "L'Équipe" seine schwere Krankheit enthüllt. Er habe vom Krebs erfahren, nachdem er sich bei einem Spiel unwohl gefühlt und daher einer medizinischen Untersuchung unterzogen habe.
"Ich gehe hin und mache ein paar Bluttests und der Arzt sagt mir ohne jede Vorwarnung: 'Sie haben eine Krebserkrankung im Terminalstadium. Enddarm-, Leber- und Lungenkrebs...' Man hat mir drei Monate gegeben. Das war ein Riesenschock." Nun erlag er der Krankheit mit 59 Jahren in seinem Geburtsort Dünkirchen.
luk/dpa/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
