<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>WM-Qualifikation: England und Portugal müssen zittern</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/die-letzten-entscheidungen-in-der-wm-qualifikation-a-927710.html#ref=rss</link>
<description>Der letzte Spieltag der Qualifikation zur Fußball-Weltmeisterschaft in Brasilien steht an, für einige Fußballnationen wird es richtig eng. Wer kann sich noch die direkte Teilnahme an der Endrunde sichern? Wer gehört zu den Wackelkandidaten? Die Entscheidungen im Überblick.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:02:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/die-letzten-entscheidungen-in-der-wm-qualifikation-a-927710.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556059-thumbsmall-oxvs.jpg" hspace="5" align="left" >Der letzte Spieltag der Qualifikation zur Fußball-Weltmeisterschaft in Brasilien steht an, für einige Fußballnationen wird es richtig eng. Wer kann sich noch die direkte Teilnahme an der Endrunde sichern? Wer gehört zu den Wackelkandidaten? Die Entscheidungen im Überblick.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556059-thumbsmall-oxvs.jpg"/>
<ExtractedText>Die letzten Entscheidungen in der WM-Qualifikation
WM-Qualifikation: England und Portugal müssen zittern
DPA
Der letzte Spieltag der Qualifikation zur Fußball-Weltmeisterschaft in Brasilien steht an, für einige Fußballnationen wird es richtig eng. Wer kann sich noch die direkte Teilnahme an der Endrunde sichern? Wer gehört zu den Wackelkandidaten? Die Entscheidungen im Überblick.
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Eine Fußball-WM ohne England? Für die Anhänger der "Three Lions" wäre das Verpassen der Endrunde in Brasilien im kommenden Jahr eine Tragödie. Doch es wird eng für das Team von Trainer Roy Hodgson, vor dem letzten Qualifikationsspiel am Dienstag gegen Polen führt es die Gruppe H mit nur einem Punkt vor der Ukraine an (21 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE). Auch Portugal mit Real-Star Cristiano Ronaldo muss um die WM-Teilnahme bangen.
Für welche Nationalteams wird es sonst noch knapp? SPIEGEL ONLINE stellt die spannendsten Entscheidungen des finalen Spieltags der WM-Qualifikation vor.
EUROPA
In neun Gruppen haben 53 europäische Teams die Chance gehabt, sich für die WM zu qualifizieren. Die Erstplatzierten der Gruppen sind sicher dabei, die acht besten Gruppenzweiten kämpfen in den Playoffs am 15. und 19. November um die restlichen vier Startplätze. Ausgelost werden die Playoffs am 21. Oktober in Zürich. Bereits seit zwei Wochen qualifiziert sind die Niederlande und Italien, am vergangenen Spieltag folgten die deutsche Nationalmannschaft, Belgien und die Schweiz.
Gruppe B
Italien steht als Gruppensieger fest, dahinter wird es aber noch einmal spannend. Bulgarien (13), Dänemark (13), Tschechien (12) und Armenien (12) kämpfen um den zweiten Tabellenrang, können sich jedoch kaum noch Hoffnungen auf die damit verbundenen Playoffs machen - da sie die wenigsten Punkte aller Zweitplatzierten haben. Die Dänen haben den abgeschlagenen Gruppenletzten Malta zu Gast. Armenien reist nach Italien, Tschechien nach Bulgarien.
Gruppe D
Die Niederlande konnten schon vor zwei Wochen aufatmen: Diesmal haben sie die WM-Qualifikation souverän geschafft. Um den zweiten Platz streiten sich gleich drei Kandidaten, die Türkei (16), Rumänien (16) und Ungarn (14). Die Türken empfangen Holland, Rumänien ist in Estland zu Gast und Ungarn spielt beim Schlusslicht Andorra; hier ist noch alles offen.
Gruppe E
Für die Schweiz ging mit ihrer direkten Qualifikation durch den 2:1-Sieg gegen Albanien ein Traum in Erfüllung. Ebenfalls noch von Brasilien träumen dürfen Island (16) und Slowenien (15), die gegen Norwegen und die Eidgenossen antreten müssen und den Playoff-Teilnehmer unter sich ermitteln.
Gruppe F
Hier hat vor dem letzten Spieltag das große Rechnen begonnen, denn Portugal droht, die Teilnahme an der Endrunde zu verpassen - wieder einmal. Die Auswahl um Superstar Ronaldo kann den Tabellenersten Russland zwar theoretisch noch von der Spitze verdrängen. Die Russen müssten dafür aber in Aserbaidschan verlieren, Portugal gleichzeitig gegen Luxemburg mit mindestens sieben Toren Vorsprung gewinnen. Aller Voraussicht nach bleibt dem Team einzig die Hoffnung auf die Playoffs.
Gruppe G
Zwischen Bosnien-Herzegowina und dem einstigen Europameister Griechenland wird es noch einmal richtig spannend: Beide Nationen haben 22 Punkte, die Bosnier mit plus 23 allerdings die bessere Tordifferenz (Griechenland: 6). Die Griechen empfangen Liechtenstein, Bosnien-Herzegowina ist in Litauen zu Gast. Sollten beide Teams gewinnen, wäre Bosnien weiter.
Gruppe H
Obwohl England (19) am vergangenen Spieltag mit dem 4:1-Sieg gegen Montenegro die Tabellenspitze vor der Ukraine (18) verteidigt hat, muss das Team von Trainer Hodgson weiter zittern. Mit einem Sieg im abschließenden Heimspiel gegen Polen wäre die WM-Teilnahme aus eigener Kraft geschafft. Bei einem Unentschieden oder einer Niederlage und einem gleichzeitigen Erfolg der Ukrainer in San Marino müsste England in die Playoffs.
Gruppe I
Spanien ist ebenfalls noch nicht ganz sicher durch. Nach dem wackeligen 2:1 (0:0)-Sieg gegen Weißrussland führt der Welt- und Europameister die Gruppe zwar mit 17 Punkten vor Frankreich (14) an, hat aber nur eine um drei Zähler bessere Tordifferenz. Sollte Frankreich zu Hause gegen Finnland gewinnen und Spanien parallel gegen die Gäste aus Georgien mit vier Toren weniger verlieren, müsste das Team von Trainer Vicente del Bosque in die Playoffs - zugegeben: eher unwahrscheinlich.
WM-Qualifikation: So steht es außerhalb Europas
SÜDAMERIKA
Neun Länder kämpfen um vier feste Startplätze in Brasilien, das als Gastgeberland automatisch qualifiziert ist. Der Fünfte der Südamerika-Qualifikation muss in einem Relegationsspiel gegen den Fünften aus Asien antreten.  Auf dem fünften Platz befindet sich derzeit Uruguay hinter Argentinien und Kolumbien, die ihren WM-Platz sicher haben, ebenso wie Ecuador und Chile. Uruguay, WM-Vierter von 2010, kann sich bei einem ausreichend hohen Sieg am Mittwoch (MEZ) gegen Tabellenführer Argentinien theoretisch noch an Chile oder Ecuador vorbeischieben. Die haben jeweils 25 Punkte und damit drei Zähler mehr als Uruguay. Beiden Ländern reicht zur direkten Qualifikation ein Unentschieden. Besonders pikant: Sie treffen im letzten Spiel direkt aufeinander.
NORD- UND MITTELAMERIKA
Jürgen Klinsmann hat sich mit den USA bereits qualifiziert, ebenso kann Costa Rica sicher für die WM planen. Auch Honduras hat als Gruppendritter mit drei Punkten Vorsprung auf den Vierten Mexiko gute Chancen auf die direkte Qualifikation. Die Honduraner haben zudem am letzten Spieltag mit dem Gruppenletzten Jamaika ein vermeintlich leichtes Los. Mexiko muss dagegen auswärts beim Zweitplatzierten Costa Rica gewinnen und gleichzeitig auf eine hohe Niederlage von Honduras hoffen, um sich doch noch auf den dritten Platz vorzuschieben.  Der Vierte aus Nord- und Mittelamerika bestreitet ein Entscheidungsspiel gegen Ozeanien-Sieger Neuseeland.
ASIEN
Hier ist der Gruppen-Spielbetrieb bereits abgeschlossen. Von 43 Nationen stehen Australien, Iran, Japan und Südkorea als WM-Teilnehmer fest. Jordanien muss sich als Qualifikations-Fünfter in der Relegation gegen sein Südamerika-Pendant beweisen.
AFRIKA
Vorrunde und Gruppenphase mit ursprünglich 52 Teams sind beendet. Nun duellieren sich die zehn Gruppensieger in Entscheidungsspielen um fünf zu vergebene WM-Startplätze. Afrikameister Nigeria hat sich mit einem 2:1-Auswärtssieg im Hinspiel in Äthiopien bereits eine gute Ausgangsposition geschaffen. Auch Burkina Faso und die Elfenbeinküste konnten die ersten Partien für sich entscheiden. Volker Finke trennte sich mit Kamerun torlos von Tunesien. Am Dienstagabend empfängt Ghana ohne seinen verletzten Schalke-Star Kevin-Prince Boateng Ägypten.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
