<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:47:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Vertrag unterschrieben: Investor erhält Anteile an Inter Mailand</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/inter-mailand-verkauft-club-anteile-an-indonesischen-investor-a-927939.html#ref=rss</link>
<description>Einigung bei Inter Mailand: Nach langen Verhandlungen ist der Einstieg von Investor Erick Thohir beschlossen. Spekulationen zufolge erhält der Indonesier 70 Prozent der Anteile und zahlt dafür etwa 300 Millionen Euro. Ungewiss bleibt jedoch die Zukunft von Präsident Massimo Moratti.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:13:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/inter-mailand-verkauft-club-anteile-an-indonesischen-investor-a-927939.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556365-thumbsmall-jasd.jpg" hspace="5" align="left" >Einigung bei Inter Mailand: Nach langen Verhandlungen ist der Einstieg von Investor Erick Thohir beschlossen. Spekulationen zufolge erhält der Indonesier 70 Prozent der Anteile und zahlt dafür etwa 300 Millionen Euro. Ungewiss bleibt jedoch die Zukunft von Präsident Massimo Moratti.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556365-thumbsmall-jasd.jpg"/>
<ExtractedText>Inter Mailand verkauft Club-Anteile an indonesischen Investor
Vertrag unterschrieben: Investor erhält Anteile an Inter Mailand
DPA
Spieler von Inter Mailand: Investor kauft Anteile am Club
Einigung bei Inter Mailand: Nach langen Verhandlungen ist der Einstieg von Investor Erick Thohir beschlossen. Spekulationen zufolge erhält der Indonesier 70 Prozent der Anteile und zahlt dafür etwa 300 Millionen Euro. Ungewiss bleibt jedoch die Zukunft von Präsident Massimo Moratti.
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Der indonesische Investor Erick Thohir übernimmt Anteile am italienischen Fußballclub Inter Mailand. "Es ist alles unterschrieben", sagte Präsident Massimo Moratti auf der Internetseite des Serie-A-Clubs.
"Da ist die große Liebe für eine bestimmte Sache und gleichzeitig die Zufriedenheit und die Erleichterung bei dem Gedanken, die Sache in gute Hände gegeben zu haben", sagte der 68-Jährige, der seinen Rücktritt im Falle eines Verkaufs noch im September angekündigt hatte . Dahingehend ruderte der Präsident nun allerdings etwas zurück. "Wir werden sehen", sagte er im Zusammenhang seiner Zukunft im Verein.
Wie viel Prozent der Anteile Thohir übernimmt, war zunächst unklar. Italienische Medien hatten spekuliert, er werde 70 Prozent für etwa 300 Millionen Euro kaufen. Moratti selber betonte zudem, er wisse noch nicht, ob er weiter Präsident des Clubs bleiben werde.
Thohir und Moratti hatten bereits seit Monaten über eine mögliche Beteiligung des Investors an Inter Mailand verhandelt. "Ich bin zufrieden, es hat lange gedauert, aber es scheint mir, dass die Sache ausgeglichen ist", sagte der Vereinspräsident.
Vom Verkauf an Thohir erhofft sich Moratti zudem frisches Geld für den Bau eines neuen Stadions. Durch die neue Arena sollen Inters Einnahmen künftig steigen. In der Tabelle liegt der Traditionsverein derzeit nur auf Rang vier und hat schon sieben Punkte Rückstand auf die Spitze. Zudem verbucht der Club derzeit Verbindlichkeiten von etwa 400 Millionen Euro.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
