<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.33</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Elektrotechnik: "Viele haben falsche Vorstellungen"</title>
      <link>http://www.zeit.de/2015/45/elektrotechnik-studium-abbruch-quote</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2015/45/elektrotechnik-studium-abbruch-quote"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/2015-11/elektrotechnik-studium-abbruchquote/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; 100 fangen an, 40 hören auf. Mehr Männer als Frauen. Warum ist das so? Ein Interview mit Thilo Weber vom Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau</description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Friederike Lübke</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2015 16:24:20 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2015/45/elektrotechnik-studium-abbruch-quote</guid>
    <ExtractedText>DIE ZEIT Nr. 45/2015 107 Kommentare
Einige haben falsche Vorstellungen vom Fach. © Hendrik Schmidt/dpa
DIE ZEIT: Herr Weber, 100 Studenten beginnen im Fach Elektrotechnik , 40 brechen ab. Ist         Elektrotechnik das Killerfach schlechthin?
Thilo Weber: Ein Killerfach nicht. Es ist aber sicherlich richtig, dass die hohen Abbruchquoten ein         Problem sind.
ZEIT: Wie kommt es dazu?
Weber: Da kommen viele verschiedene Faktoren zusammen. Dazu zählen die Motivation für das Studium,         die Vorkenntnisse in Mathe oder Physik, ob man sich ganz auf das Studium konzentrieren kann         oder nebenbei jobben muss. Aus unseren Studien wissen wir, dass einige abbrechen, weil sie         falsche Vorstellungen vom Studium haben und auch davon, was sie selbst können.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 45 vom 5.11.2015. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
ZEIT: Das heißt, es liegt nur an den Studenten ?
Weber: Nein, ein Problem ist auch, dass die meisten Hochschulen am Studienbeginn sehr geballt die         theoretischen Grundlagen vermitteln. Überspitzt: Die Leute wollen Autos bauen und Maschinen         konstruieren, aber sie bekommen Physik-, Mechanik- und Mathe-Kurse.
ZEIT: Sollte der Stoff leichter werden?
Weber: Die Industrie ist mit der Qualität der Absolventen sehr zufrieden. Sie sagen zwar: Wir         brauchen mehr Ingenieure , aber wir wollen keine Abstriche bei der Qualität machen.         Allerdings könnte man die Art der Vermittlung verbessern und sie anwendungsbezogener         gestalten.
ZEIT: Eine Untersuchung des Deutschen Zentrums für Hochschul- und Wissenschaftsforschung stellte         bei Elektrotechnik eine "überdurchschnittlich kritische Haltung der Lehrenden gegenüber den         Studierenden" fest. Werden die Studenten rausgeprüft?
Weber: Es gibt sicherlich einzelne Professorinnen und Professoren , die sehr hohe Standards anlegen         und gezielt Hürden aufbauen, aber das kann man nicht generalisieren.
ZEIT: Lässt sich die Abbrecherquote senken?
Weber: Die Studierenden müssen sich gut informieren. Man kann zum Beispiel an vielen Hochschulen einen Selbsttest machen. So sieht man, wo man noch Lücken hat. Die Hochschulen müssen über         ihr Studienfach aufklären und dann das Studium so gestalten, dass die Studierenden motiviert         sind. Sie müssen Mathe-Tutorien, Nachholkurse anbieten und Lerngruppen initiieren.
ZEIT: Können die Hochschulen das?
Thilo Weber
ist Referent für Bildungspolitik beim Verband Deutscher Maschinen- und Anlagenbau. Dort leitet er ein Projekt, das versucht, die Abbrecherquote zu senken.
Weber: Die politischen Rahmenbedingungen sollten angepasst werden. Für Sonderkurse und         Mathe-Tutorien braucht es Geld. Bisher bekommen die Hochschulen Geld für die Masse der         Studierenden. Sinnvoller wäre es, wenn dieses Geld daran gekoppelt wäre, dass sie ein gutes         Studium anbieten und die Studierenden erfolgreich zum Abschluss führen.
ZEIT: Männer brechen das Studium häufiger ab als Frauen. Ließe sich die Abbrecherquote senken,         wenn mehr Frauen Elektrotechnik studieren würden?
Weber: Die wenigen Frauen, die ein ingenieurwissenschaftliches Fach studieren , haben es sehr         bewusst gewählt. Sie wissen, worauf sie sich einlassen, haben eine hohe Technikorientierung         und eine technische Sozialisation. Das heißt, sie kommen nicht besser durch, weil sie Frauen         sind, sondern weil sie sich damit auseinandergesetzt haben. Generell wäre es aber natürlich         schön, wenn sich mehr Frauen für das Studium entscheiden würden.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
