<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Bundesagentur warnt vor Betrügern auf Jobbörse</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Bundesagentur hat Ärger mit einem dubiosen Portal namens  „Jobdirect24“" alt="Die Bundesagentur hat Ärger mit einem dubiosen Portal namens  „Jobdirect24“" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2619397!/image/3985592193.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3985592193.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eigentlich können Arbeitgeber ihre Stellenangebote auf der Jobbörse der Arbeitsagentur im Internet kostenlos einstellen. Eine dubiose Firma verschickt aber Rechnungen an Unternehmen. Bloß nicht zahlen, warnt die Arbeitsagentur.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/stellenanzeigen-bundesagentur-warnt-vor-betruegern-auf-jobboerse-12619302.html</link>
    <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:25:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7ih46</guid>
<ExtractedText>Bundesagentur warnt vor Betrügern auf Jobbörse
Stellenanzeigen
Bundesagentur warnt vor Betrügern auf Jobbörse
Von Sven Astheimer
Eigentlich können Arbeitgeber ihre Stellenangebote auf der Jobbörse der Arbeitsagentur im Internet kostenlos einstellen. Eine dubiose Firma verschickt aber Rechnungen an Unternehmen. Bloß nicht zahlen, warnt die Arbeitsagentur.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Sven Astheimer Jahrgang 1972, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Beruf und Chance“.
Jüngste Beiträge
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie             folgen Sven Astheimer bereits.
Sie folgen             jetzt Sven Astheimer.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem         Menüpunkt "Meine             Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
     
Die Kanzlerin ist nicht käuflich
Von Kerstin Schwenn
Die CDU hat 690.000 Euro als Großspende von den BMW-Hauptaktionären erhalten. Die Kanzlerin sei käuflich, wettern SPD, Grüne und Linkspartei. Doch so ist es nicht. Mehr 28 40
Der Handel zeigt den Weg in die Zukunft
Von Brigitte Koch
Noch gehören die traditionellen Händlerfamilien zu den reichsten Deutschen. Doch der Handel ist mitten im Umbruch. Die Trennung zwischen online und offline ist längst aufgehoben. Mehr 2 5
Ein überfälliger Preis
Von Gerald Braunberger
Der Nobelpreis für die Finanzökonomen Fama, Hansen und Shiller war längst überfällig. Dennoch bleibt die Finanzmarktforschung eine große Baustelle. Mehr 14 3
Geißel Krebs
Von Carsten Knop
Krebsbehandlungen sind teuer, und Wissenschaftler haben mehr oder weniger exakt herausgefunden wie teuer. In Deutschland sind die Kosten besonders hoch. Mehr 1 8
Fehlsteuerung der Geldpolitik
Von Patrick Welter, Washington
Mitten im Haushaltsstreit tagen Finanzminister und Notenbankgouverneure der Welt in Washington. Beunruhigt werden dort Fehlsteuerungen der ultralockeren Geldpolitik erkannt. Mehr 10 17
Auf die Minister kommt es an
Von Ralph Bollmann
Die Kanzlerin hat bei der Wahl von der Einsicht der Wähler profitiert, dass Politiker wichtiger sind als Programme. Ohnehin weiß niemand, welche Herausforderungen die kommenden vier Jahre bringen werden. Mehr 10 6
Wichtigste Werte
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
