<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:32:42 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Gröhe: Wir sondieren gleichberechtigt mit beiden</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Generalsekretär Hermann Gröhe (CDU) nach der Sondierung mit der SPD" alt="Generalsekretär Hermann Gröhe (CDU) nach der Sondierung mit der SPD" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607933!/image/1364598953.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1364598953.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In der kommenden Woche will sich die Union auf einen Koalitionspartner festlegen. Bis dahin soll „ergebnisoffen“ sondiert werden, sagt Generalsekretär Gröhe. Trotzdem gibt es Spekulationen über eine Vorentscheidung für die SPD.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/regierungsbildung-groehe-wir-sondieren-gleichberechtigt-mit-beiden-12607878.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:43:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7i8au</guid>
<ExtractedText>Generalsekretär Hermann Gröhe (CDU) nach der Sondierung mit der SPD
© dpa
Generalsekretär Hermann Gröhe (CDU) nach der Sondierung mit der SPD
Die Führung der CDU hat am Montag versucht, dem Eindruck entgegenzutreten, die Entscheidung über den künftigen Koalitionspartner der Union sei im Grundsatz zugunsten der SPD schon gefallen. „Wir sondieren gleichberechtigt mit beiden“, sagte CDU-Generalsekretär Hermann Gröhe am Montag nach einer Sitzung des Parteipräsidiums. Mitglieder der CDU-Führung, die zu den Befürwortern einer schwarz-grünen Option gehören, äußerten hingegen ihre „Befürchtung“, die Sondierungsgespräche der Union mit SPD und Grünen liefen auf eine große Koalition hinaus.
Vor allem an den Spitzen der beiden großen CDU-Landesverbände Baden-Württemberg und Nordrhein-Westfalen sind die Anhänger von Schwarz-Grün stark vertreten. Dagegen scheint der CSU-Vorsitzende Horst Seehofer aus seiner Befürwortung einer großen Koalition keinen Hehl zu machen. Die Grünen-Vorsitzende Claudia Roth sagte über das Sondierungsgespräch zwischen Union und Grünen, das für Donnerstag vorgesehen ist: „Wir gehen da rein, und dann sehen wir weiter.“ Mit Blick auf weitere Sondierungen zwischen Union und SPD am nächsten Montag beschrieb Roth die Rolle der Grünen so: „Wir sind nicht Ersatzbank.“
„Keine Parallelverhandlungen“
Möglicherweise wird es am Freitag ein Gespräch zwischen den Parteivorsitzenden Angela Merkel (CDU), Seehofer (CSU) und Sigmar Gabriel (SPD) geben. Seehofer, der dann auch wegen einer Sitzung des Bundesrates in Berlin ist, bestätigte den Termin. Gröhe sagte, er wolle über informelle Kontakte, die es gebe und weiter geben werde, keine Mitteilungen machen. Die SPD-Generalsekretärin Andrea Nahles kennzeichnete den Unmut in der SPD über Seehofers Ankündigung mit der Bemerkung, sie beteilige sich nicht an „Spekulationen“. Es gebe auch keine Terminvereinbarung.
Gröhe versicherte, die CDU nehme die Gespräche mit SPD und Grünen „gleichermaßen ernst“. Sie würden „ergebnisoffen“ geführt. Es sei nicht ausgeschlossen, dass es auch mit den Grünen „weitere Sondierungsgespräche“ gebe. Nach der Festlegung auf einen Koalitionspartner, die in der kommenden Woche getroffen werden solle, werde es „keine Parallelverhandlungen“ geben.
„Wir meinen das ernst“, sagte der stellvertretende CDU-Vorsitzende und hessische Ministerpräsident Volker Bouffier zu den Gesprächen mit den Grünen in Berlin. Am Montagabend führte er mit den hessischen Grünen ein Sondierungsgespräch über Koalitionsmöglichkeiten in Hessen. Beide Angelegenheiten werden in der CDU in einem Zusammenhang gesehen. „Darüber tauschen wir uns aus“, äußerte Gröhe.
Ärger über Johannes Kahrs
Auch in der SPD wurde nicht bestritten, dass es informelle Gespräche mit der Union gebe. Man müsse die Sondierungen vorbereiten und Punkte besprechen, die nicht gleich in der Gruppe von 21 Personen verhandelt werden könnten. Das liege in den Händen der Parteivorsitzenden. Auch die Fraktionsvorsitzenden führten Gespräche, die aber in erster Linie den 22. Oktober, also die konstituierende Sitzung des Bundestages und die damit zusammenhängenden Geschäftsordnungsfragen, zum Inhalt hätten. Nahles teilte mit, dass die engere Parteiführung verabredet habe, den unterbrochenen Parteikonvent am 20. Oktober wieder in Berlin zu versammeln. Die 200 Delegierten könnten dann, falls die zweite und entscheidende Sondierungsrunde am 14. Oktober erfolgreich verläuft, über die Aufnahme von Koalitionsverhandlungen entscheiden. Der Konvent soll aber auch zusammenkommen, falls die Parteiführung nicht empfehle, ein Regierungsbündnis mit der Union anzustreben. Noch offen ist, wann der Parteivorstand tagen soll. Ihm kommt es zu, dem Konvent eine Beschlussempfehlung vorzulegen.
Die SPD-Führung reagierte verärgert über abermalige Wortmeldungen von Johannes Kahrs, der Sprecher des konservativen „Seeheimer Kreises“ in der SPD ist. Dieser hatte wiederholt das Finanzministerium für die SPD reklamiert. „Johannes Kahrs spricht nicht für die SPD. Im Zweifel spricht er nur für sich selbst“, sagte Nahles.
Die Grünen-Vorsitzende Roth kündigte an, dass Grundlage der anstehenden Gespräche das Wahlprogramm der Partei sei. Trotz der Aufarbeitung der Wahlniederlage stehe kein inhaltlicher Kurswechsel an. Sie forderte, die Union solle ihr „oberlehrerhaftes“ Verhalten gegenüber ihrer Partei beenden. Die Grünen würden „gut vorbereitet“ in die Sondierung mit der Union gehen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
