<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:32:42 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Debatte nach Lamepdusa-Unglück: Bundesregierung lehnt Aufnahme von mehr Flüchtlingen ab</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Flüchtlinge auf Lampedusa warten auf den Transport nach Sizilien" alt="Flüchtlinge auf Lampedusa warten auf den Transport nach Sizilien" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607308!/image/1277627229.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1277627229.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Bundesregierung lehnt nach der Bootskatastrophe vor Lampedusa Forderungen ab, mehr Flüchtlinge aufzunehmen, um Italien zu entlasten. Deutschland biete bereits so vielen Menschen Zuflucht, wie es angemessen sei, erklärt Regierungssprecher Seibert.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/europaeische-union/unglueck-vor-lampedusa-bundesregierung-lehnt-aufnahme-von-mehr-fluechtlingen-ab-12607289.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gq4-7i7uh</guid>
<ExtractedText>Flüchtlinge auf Lampedusa warten auf den Transport nach Sizilien
© AP
Flüchtlinge auf Lampedusa warten auf den Transport nach Sizilien
Die Bundesregierung lehnt nach der Bootskatastrophe vor Lampedusa Forderungen ab, zur Entlastung Italiens mehr Flüchtlinge aufzunehmen. Regierungssprecher Steffen Seibert betonte am Montag in Berlin, Deutschland leiste bei der Aufnahme von Flüchtlingen das, was seiner Größe und Bevölkerungszahl in Europa entspreche. Bei Betrachtung der Zahlen werde deutlich, dass Deutschland jedes Jahr eine große Zahl von Asylanträgen habe und diese Zahl wachse.
Seibert sagte weiter, die Flüchtlingskatastrophe vor der italienischen Küste habe große Bestürzung ausgelöst. Die Bundesregierung bedauere zutiefst den Tod so vieler Menschen im Meer vor Lampedusa. Der Schlüssel dafür, dass sich solche Katastrophen nicht wiederholen, liege aber langfristig in den Herkunftsländern der Flüchtlinge, betonte der Sprecher der Bundesregierung. Dort müsse es zu besseren Lebensbedingungen kommen. Deutschland engagiere sich dafür im EU-Kontext als auch bilateral.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
