<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:32:42 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sarkozy entgeht Prozess in Bettencourt-Affäre</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nicolas Sarkozy war von 2007 bis 2012 französischer Präsident" alt="Nicolas Sarkozy war von 2007 bis 2012 französischer Präsident" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607303!/image/3722351248.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3722351248.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Bordeaux haben Untersuchungsrichter den Vorwurf der illegalen Wahlkampffinanzierung gegen Frankreichs früheren Präsidenten Nicolas Sarkozy fallen gelassen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/frankreich-sarkozy-entgeht-prozess-in-bettencourt-affaere-12607291.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 12:51:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7i7uj</guid>
<ExtractedText>Nicolas Sarkozy war von 2007 bis 2012 französischer Präsident
© AFP
Nicolas Sarkozy war von 2007 bis 2012 französischer Präsident
Frankreichs ehemaliger Präsident Nicolas Sarkozy entgeht im Zusammenhang mit dem Vorwurf illegaler Wahlkampffinanzierung einem Prozess. Die Untersuchungsrichter im südfranzösischen Bordeaux ließen die Vorwürfe gegen Sarkozy in der sogenannten Bettencourt-Affäre fallen, wie am Montag aus informierten Kreisen verlautete.
Gegen Sarkozy war im März ein formelles Ermittlungsverfahren eingeleitet worden, weil der Verdacht bestand, er habe der L’Oréal-Milliardärin Liliane Bettencourt für seinen Präsidentenwahlkampf 2007 illegale Spenden aus der Tasche gezogen.
Dass die Untersuchungsrichter nun keinen Prozess gegen Sarkozy anordneten, ist ein wichtiger Erfolg für den Politiker, der mit einem politischen Comeback zur Präsidentenwahl im Jahr 2017 liebäugelt. Laut Medienberichten soll in der Bettencourt-Affäre aber zehn weiteren Beschuldigten ein Prozess wegen „Ausnutzung der Schwäche“ der heute 90 Jahre alten Bettencourt gemacht werden. Unter ihnen ist auch der frühere französische Haushaltsminister Eric Woerth.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
