<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/niedersachsen-energie-route</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-09/niedersachsen-energie-route</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Niedersachsen: Sightseeing am Biogastank</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-09/niedersachsen-energie-route"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-09/niedersachsen-maissilage/niedersachsen-maissilage-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wer ins Oldenburger Münsterland fährt, findet Ruhe, schöne Pferde und Fachwerkhäuser. Und nun auch die "Energie-Route", die Windräder zu Touristenmagneten machen soll.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Sandra Rauch</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 25 Sep 2013 13:35:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Niedersachsen: Sightseeing am Biogastank
Wer ins Oldenburger Münsterland fährt, findet Ruhe, schöne Pferde und Fachwerkhäuser. Und nun auch die "Energie-Route", die Windräder zu Touristenmagneten machen soll. Von  Sandra Rauch
25. September 2013  08:25 Uhr  6 Kommentare
Ein Berg Maissilage  |  © Christian Charisius/dpa
Das Herzstück von Bauer Lüskes Biogasanlage knattert, ein Höllenlärm dringt aus dem Maschinenraum. "Wer will reinschauen?", fragt Joachim Lüske, der Jeans zum gestreiften Hemd und Outdoor-Jacke trägt. Er verteilt gelbe Kopfhörer. Sie reichen nicht für alle, Lüske selbst steckt sich die Finger in die Ohren. Hinter der Stahltür glänzen Rohre, ein riesiger Motor steht an der Wand: Hier wird aus Biogas Strom und Wärme erzeugt, erklärt Bauer Lüske.
Der Rohstoff für das Gas lagert in der Halle nebenan, hier riecht es süßlich, leicht sauer. Ein großer Berg hellbrauner Pflanzenfetzen, die Silage, türmt sich auf. "Futter für die Anlage", sagt Bauer Lüske. Sein neunjähriger Sohn kniet sich vor den Silagehaufen, fährt mit der Hand durch die gehäckselten Maispflanzen. Jetzt trauen sich auch die Besucher, der eine steckt vorsichtig einen Finger, andere gleich die ganze Hand in den Haufen. Wer noch mehr sehen will, den führt Bauer Lüske zum Thermo-Reaktor hinter der Halle. "Hört sich gefährlich an", sagt Lüske. Er lacht. Der Reaktor reinige das bei der Stromerzeugung entstehende Abgas vom giftigen Formaldehyd, erklärt er. "Ein tolles Ding, funktioniert wie Sau."
Anzeige
Wer bisher im Oldenburger Münsterland einen Bauernhof besuchte, wollte Tiere und ungespritztes Gemüse sehen, für Technikfreaks durften es auch ein paar Erntemaschinen sein. Ein heiles Landleben, mit Streicheltieren und selbstgemachter Marmelade, nah am Klischee und dabei oft so weit es nur geht entfernt vom bäuerlichen Leben der Gegenwart. Die stille Landschaft im Nordwestzipfel Niedersachsens war wie gemacht für dieses Idyll: Kleine Sträßchen und Radwege führen durch nicht zu große Felder und Haine mit Eichen und Buchen, auf den Koppeln stehen die berühmten Münsterländer Pferde. Vor den Gehöften blühen Blumen, die Dörfer mit ihren Backstein- und Fachwerkhäuschen sind liebevoll saniert. Auch bei Bauer Lüske haben Touristen früher Erdbeeren, Tomaten und eingelegte Gurken gekauft.
Bauer Joachim Lüske  |  © Sandra Rauch
Doch die Landschaft und ihr Bild haben sich in den letzten zehn Jahren verändert. Im Landkreis Cloppenburg werden heute 94 Prozent des gesamten Energiebedarfs mit regenerativen Energien erzeugt, im Landkreis Vechta knapp die Hälfte. Wo die Energie herkommt, ist nicht zu übersehen: Wer zwischen Dinklage und Oldenburg durch die Felder radelt, sieht die Flügel von Windrädern am Horizont drehen. Auf den langen Dächern der Ställe und Scheunen blitzen Solarmodule in der Sonne. Daneben stehen grasgrüne Zylinder mit dunkelgrünen Hütchen, die Gärbehälter von Biogas-Anlagen. Auf den Feldern davor wächst Mais.
Deshalb ist jetzt auch Bauer Lüskes Hof eine Station der Themenroute "Land mit Energie" . Insgesamt 27 solcher Stationen hat der regionale Tourismus- und Wirtschaftsverband zusammen mit der Landwirtschaftskammer Niedersachsen eingerichtet. Mitmachen kann jeder Betrieb, der erneuerbare Energien erzeugt: Landwirte, die Biogasanlagen betreiben, Gasthofbesitzer mit Solarzellen auf dem Dach oder Bauern, die Windräder auf ihre Felder gestellt haben. Vor den Stationen wurden Tafeln aufgestellt, die erklären, wie die jeweilige Energieerzeugung funktioniert. Wer tiefer einsteigen will, kann sich zu einer Führung anmelden.
Das Tourismus-Projekt soll Vorbehalte gegen die Erneuerbaren Energien abbauen. Nicht jeden freut das Bild der Windräderparks und endlosen Maisfelder. Als Energielieferant zur Gaserzeugung ist die Pflanze bislang unschlagbar, doch sie verbraucht riesige Flächen. Und der Mais wächst hoch. So hoch, dass man im Sommer bisweilen neben grünen Wänden entlangwandert und die Gehöfte hinter den Feldern kaum noch zu sehen sind.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
