<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 09:31:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:21:57 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/karrieretipps-wut-im-job</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/karrieretipps-wut-im-job</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Karrieretipps: Hüte dich vor dem Wüterich</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/karrieretipps-wut-im-job"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/wut/wut-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Was tun, wenn der Kollege oder Chef ein Choleriker ist? Die Kunst besteht darin, negative Emotion nicht mit negativer Emotion zu vergelten, empfiehlt unser Coach. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Martin Wehrle</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Serie Karrieretipps: Das Zitat... und Ihr Gewinn
Ernst Jünger sagt: Mit einem Vulkan ist nicht zu reden. Von  Martin Wehrle
6. Oktober 2013  17:13 Uhr  11 Kommentare
Der Lebensraum des Brüllaffen ist vielfältig: Er klettert auch durch die Bürolandschaft,       vorzugsweise auf den Chefsessel. Ein falsches Wort, ein kleiner Fehler, ein schiefer Blick –       und schon explodiert er! Dann brüllt er, schäumt er, tobt er, bis die Wände wackeln und die       Mitarbeiter zusammenzucken.
Cholerische Ausraster – wie geht man im Beruf damit um? Die wichtigste Einsicht lautet:       "Nicht ich habe das Problem – der andere hat es!" Wer es schafft, eine emotionale Distanz       einzunehmen, bekommt ein grandioses Schauspiel geboten: Die Veitstänze, die ein Wüterich aufführt, die Dummheiten, die er brüllt, schlagen jedes Theaterstück. Wenn Sie sich als       Tierforscher sehen und das Verhalten des Brüllaffen in jedem Detail ruhig und freundlich       studieren, ist das beruhigend für Sie und kann einen verblüffenden Effekt haben: Der Wüterich       ist irritiert! Erwartet, vielleicht sogar gehofft hat er, dass Sie durch Widerspruch und       Empörung seine Wut weiter anheizen. Nun registriert er die Diskrepanz: Er ist unfreundlich und       laut, Sie sind freundlich und leise. Diese kognitive Dissonanz, so der Fachbegriff, wird ihn       in fünf von zehn Fällen zurück in menschliche Gefilde holen.
Anzeige
Martin Wehrle
Martin Wehrle
Der Coach Martin Wehrle ist Autor mehrerer Karrierebücher und gibt jede Woche Karrieretipps in der Kolumne "Das Zitat und Ihr Gewinn" .
Aber was, wenn der Wüterich auch mit emotionaler Distanz nicht zu bändigen ist? Dann sollten       Sie die Situation verlassen, weil mit einem Vulkan nicht zu reden ist (wie Ernst Jünger       schreibt). Später, wenn die Wut erkaltet ist, sollten Sie mit ihm sprechen; nun setzt sein       Hirn wieder ein. Beschreiben Sie ohne Anklage, aber im Detail, wie Sie sein Verhalten erlebt       haben (Ihre Beobachterrolle liefert Ihnen den Stoff) – es ist ihm sicher peinlich! Machen Sie       ihm deutlich, welches Verhalten und welchen Umgangston Sie stattdessen erwarten. Und treffen       Sie eine Vereinbarung mit ihm, was in künftigen Situationen zu tun ist, wenn er wieder       ausrastet.
Zum Beispiel hat ein Vertriebsleiter zu seiner Mitarbeiterin gesagt: "Dann gehen Sie einfach       raus, bis ich mich ausgetobt habe – und sprechen Sie mich am nächsten Tag wieder an." Genau so       hat sie es dann gemacht.
Die Kunst besteht darin, negative Emotion nicht mit negativer Emotion zu vergelten; das       ergäbe einen Teufelskreis. Ein Mensch, der sich zum Affen macht, darf für Ihre Reaktion kein       Vorbild sein – sondern nur abschreckendes Beispiel!
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
