<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sport-Sonntagsfrage (9): Sollte Qatar die Fußball-WM entzogen werden?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ihre Meinung ist bei der Sport-Sonntagsfrage gefragt" alt="Ihre Meinung ist bei der Sport-Sonntagsfrage gefragt" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2039117!/image/1424909354.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1424909354.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Berichte über menschenunwürdige Zustände auf den WM-Baustellen, die leidige Diskussion über eine Verlegung in den Winter: Ist Qatar der geeignete Standort für die Fußball-WM 2022? Oder sollte die Fifa dem Golf-Staat die WM entziehen? Sagen Sie uns Ihre Meinung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sonntagsfrage/sport-sonntagsfrage-9-sollte-qatar-die-fussball-wm-entzogen-werden-12604287.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 18:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hpm-7i5j3</guid>
<ExtractedText>Farben des Protests
Von Michael Reinsch
Das Regenbogen-Outfit der deutschen Olympia-Mannschaft in Sotschi wird als Protest gegen die homophobe Gesetzgebung von Putins Russland interpretiert. Wäre es doch so! Mehr 21 3
Verbale Nebelkerze
Von Christian Eichler
Philipp Lahm rügt Matthias Sammer. Doch dieses Mal hat er seine Geltung offenbar überschätzt. Er muss auf etwas lächerliche Weise ordentlich zurückrudern. Mehr 20 9
Richtig und wichtig
Von Christian Eichler
Von großen Sportveranstaltungen wie Olympia und Fußball-WM hat Deutschland stets profitiert: sportlich, touristisch, ökonomisch, politisch und psychologisch. Nun will der deutsche Sport die Spiele 2022. Doch auch die Deutschen müssen sie wollen. Mehr 20 3
Reifeprüfung
Von Michael Ashelm
Der Anti-Korruptionsexperte Mark Pieth verlässt die Fifa. Die Gefahr eines Rückfalls der Fifa in dunkle Zeiten ist somit gestiegen. Mehr 1 0
Fergie-Time auf deutsch
Von Christian Eichler
Jeder Schiedsrichter wird es abstreiten, viele Trainer oder Spieler bestätigen: in der Bundesliga gibt es ein Entscheidungsgefälle, das sich der Tabelle anpasst. Im Zweifel für die Großen. Mehr 23 52
Applaus für Vettel!
Von Michael Wittershagen
Sebastian Vettel gewinnt und wird ausgepfiffen. Das sind die Laute der Ahnungslosen. Der bald viermalige Formel-1-Weltmeister verdient Anerkennung für seine Show auf Rädern. Mehr 2 5
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
