<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:02 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/arbeitsrecht-private-sachen-schreibtisch-verbieten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/arbeitsrecht-private-sachen-schreibtisch-verbieten</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Arbeitsrechtskolumne: Darf der Chef private Gegenstände verbieten?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/arbeitsrecht-private-sachen-schreibtisch-verbieten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/clean/clean-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Jahrelang durften die Mitarbeiter Nippes und Pflanzen auf die Schreibtische stellen. Jetzt soll das Büro "clean" werden. Kann der Arbeitgeber private Sachen verbieten?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Ulf Weigelt</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 06:01:45 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Stellenmarkt
Arbeitsrechtskolumne: Darf der Chef private Gegenstände verbieten?
Jahrelang durften die Mitarbeiter Nippes und Pflanzen auf die Schreibtische stellen. Jetzt soll das Büro "clean" werden. Kann der Arbeitgeber private Sachen verbieten? Von  Ulf Weigelt
2. Oktober 2013  16:48 Uhr  14 Kommentare
Kann unser neuer Chef private Gegenstände wie Familienfotos, kleinen Nippes etc. am Arbeitsplatz beziehungsweise Schreibtisch verbieten? Bei unserem alten Chef waren solche Dinge jahrelang kein Problem!, fragt Veronika Leander.
Sehr geehrte Frau Leander,
in vielen Büros versuchen Mitarbeiter mit persönlichen Gegenständen und Pflanzen dem tristen Büroalltag zu trotzen. Diese Individualität stößt aber nicht bei allen Arbeitgebern auf Gegenliebe. Wünschen Vorgesetzte sich eine Arbeitsumgebung, die frei von Persönlichem ist , gehen sie davon aus, dass eine ruhige und "cleane" Arbeitsumgebung inspirierend wirkt.
Anzeige
"Da staunt der Chef"
Was ist erlaubt, was nicht? Der Berliner Arbeitsrechtler Ulf Weigelt gibt Antworten auf Nutzerfragen. Jede Woche, immer mittwochs in der Arbeitsrechtskolumne "Da staunt der Chef" .
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir   freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,   jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Haftungsausschluss
Bitte beachten Sie: Der Autor übernimmt keinerlei Gewähr für die   Aktualität, Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der   bereitgestellten Antworten und Informationen sowie der Rechtsprechung.   Haftungsansprüche gegen den Autor, welche sich auf Schäden materieller   oder ideeller Art beziehen, die durch die Nutzung oder Nichtnutzung der   dargebotenen Informationen bzw. durch die Nutzung fehlerhafter und   unvollständiger Informationen verursacht wurden, sind grundsätzlich   ausgeschlossen. Sämtliche Texte dieser Internetpräsenz sind   urheberrechtlich geschützt. Urheber im Sinne des Gesetzes über   Urheberrecht und verwandte Schutzrechte (UrhG) ist Rechtsanwalt und   Fachanwalt für Arbeitsrecht Ulf Weigelt, Choriner Straße 63, 10435   Berlin. Wörtliche oder sinngemäße Zitate sind nur mit vorheriger   schriftlicher Genehmigung des Autors bzw. bei ausdrücklichem Hinweis auf   die fremde Urheberschaft (Quellenangabe iSv. § 63 UrhG) rechtlich   zulässig. Verstöße hiergegen werden gerichtlich verfolgt.
ALS E-BOOK KAUFEN
Die Antworten von Fachanwalt Ulf Weigelt stehen Ihnen auch übersichlich gesammelt als E-Books zur Verfügung. Nach dem Download können Sie jederzeit und überall auf Ihrem elektronischen Lesegerät zu arbeitsrechtlichen Fragen nachschlagen.
Hier finden Sie eine Übersicht unserer E-Books www.zeit.de/ebooks .
So einfach ist es aber nicht. Während sich der eine von einer funktionalen und reduzierten Umgebung angesprochen fühlt, braucht der andere persönliche Gegenstände, um sich wohlzufühlen. Eine Beeinflussung – ob positiv oder negativ – ist meines Wissens nach nicht durch persönliche Gegenstände belegt. Anders sieht es mit Pflanzen aus, die durchaus einen positiven Einfluss auf die Raumluft haben können.
Betriebliche Übung, aber kein individueller Rechtsanspruch
Halten sich zudem Postkarten, Pflanzen und Fotos an Ihrem Arbeitsplatz im Rahmen, sollte Ihnen Ihr Arbeitgeber diese Dekoration nicht verbieten, erst recht nicht, wenn dies jahrelang anders gehandhabt wurde und betriebsüblich war. Vorausgesetzt natürlich, Kollegen fühlen sich von Ihrem individuell gestalteten Arbeitsplatz nicht gestört. Einen durchsetzbaren individuellen Rechtsanspruch auf die privaten  Gegenstände am Arbeitsplatz haben Sie nach meinem Dafürhalten allerdings  nicht.
Ulf Weigelt
© Ulf Weigelt
Ulf Weigelt ist Anwalt für Arbeitsrecht in Berlin. Auf ZEIT ONLINE beantwortet er jeden Mittwoch in der Serie "Da staunt der Chef" Leserfragen zum Arbeitsrecht. Die Serie ist auch als E-Book erschienen . Weigelt hat mit Sabine Hockling auch den Ratgeber Arbeitsrecht geschrieben.
Damit eine möglichst positive und menschengerechte Arbeitsplatzgestaltung gegeben ist, haben Betriebsräte gemäß §§ 90 und 91 des Betriebsverfassungsgesetzes (BetrVG) ein Beteiligungsrecht bei der Gestaltung von Arbeitsplätzen, dem Arbeitsablauf und der Arbeitsumgebung.
Möchte ein Arbeitgeber Fabrikations-, Verwaltungs- und sonstige betriebliche Räume, technische Anlagen, Arbeitsverfahren und -abläufe oder eben Arbeitsplätze neu gestalten, umbauen oder erweitern, muss er seinen Betriebsrat vorab rechtzeitig darüber informieren, indem er ihm alle erforderlichen Unterlagen darüber vorlegt. Denn nur durch dieses Beteiligungsrecht haben Betriebsräte die Möglichkeit, eventuelle Bedenken und Änderungswünsche rechtzeitig zu kommunizieren, die dann auch bei der abschließenden Entscheidungsfindung berücksichtigt werden können.
Planen Arbeitgeber Änderungen, die Arbeitnehmer besonders stark belasten (weil sie einer gesicherten arbeitswissenschaftlichen Erkenntnis über eine menschengerechte Arbeitsgestaltung offensichtlich widersprechen), kann der Betriebsrat Änderungsmaßnahmen verlangen. Gut, wenn er dazu ein Gutachten vorlegen oder hierfür stichhaltige und wissenschaftlich fundierte Argumente vorbringen kann.
Kommt es trotz dieser gesetzlichen Voraussetzungen nicht zu einer Einigung zwischen Arbeitgeber und Betriebsrat, hilft nur noch der Gang zur Einigungsstelle, wozu der Betriebsrat nach § 91 des Betriebsverfassungsgesetzes befugt wäre.
Ihr Ulf Weigelt
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
