<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:11:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:45:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/2013-10/us-haushaltsstreit-shutdown-kultur-finanzierung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/2013-10/us-haushaltsstreit-shutdown-kultur-finanzierung</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>US-Shutdown: Die Shows gehen weiter</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/2013-10/us-haushaltsstreit-shutdown-kultur-finanzierung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/2013-10/broadway-spiderman/broadway-spiderman-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Broadway-Betrieb läuft, die Museen sind geöffnet. Das Paradox der US-Haushaltskrise zeigt sich besonders im amerikanischen Kulturleben. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Yascha Mounk</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 09:49:55 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
US-Shutdown: Die Shows gehen weiter
Der Broadway-Betrieb läuft, die Museen sind geöffnet. Das Paradox der US-Haushaltskrise zeigt sich besonders im amerikanischen Kulturleben. Von Yascha Mounk
3. Oktober 2013  11:49 Uhr  10 Kommentare
Werbung für die Broadway-Show "Spiderman" (Dezember 2010)  |  © Shannon Stapleton/Reuters
Seit die amerikanische Regierung dichtgemacht hat, mühen sich die Medien, das vermeintlich entstandene Chaos zu illustrieren. Einfach haben sie es dabei nicht. Auf den Homepages von CNN, Washington Post und New York Times prangerte am Dienstagmorgen jeweils dasselbe Motiv: das verriegelte Lincoln Memorial in Washington. In aller Eile hat dort jemand ein Schild angebracht: "Aufgrund des Verwaltungsstillstands sind alle Nationalparks geschlossen." So wirklich schockierend ist das nicht.
Nur die Huffington Post machte ein fotogeneres Opfer der Haushaltskrise ausfindig: Die Panda Cam des staatlichen Zoos, die für gewöhnlich Tausenden Fans übers Internet Live-Bilder der Pandamutter Mei Xiang und ihrer neugeborenen Tochter liefert, musste wegen des Haushaltsstreites vorübergehend abgeschaltet werden.
Anzeige
Der Verwaltungsstillstand hat also etwas Paradoxes an sich. Einerseits sind die Folgen durchaus ernst. Über 800.000 Regierungsangestellte sitzen zu Hause und werden nicht bezahlt. Tausende Amerikaner, die Anträge auf staatlich subventionierte Darlehen gestellt haben, müssen ihren Hauskauf verschieben . Insgesamt, so schätzen Ökonomen, könnte die Krise, falls sie drei Wochen lang andauert, in diesem Quartal ein Prozent des Bruttoinlandsprodukts auffressen .
Andererseits merken die allermeisten Amerikaner in ihrem Alltag fast nichts von der Krise. Denn viel von dem, was in Europa ganz selbstverständlich der Staat macht, wird in den USA von Privatbürgern, gemeinschaftlichen Stiftungen oder gar Firmen organisiert.
New York hat gar kein staatlich finanziertes Theater
Nirgends ist dieser Kontrast eklatanter als im Kulturleben. So bleiben staatliche Kultureinrichtungen – nicht nur öffentliche Parks und Denkmäler wie Yosemite oder das Lincoln Memorial, sondern auch die wenigen öffentlichen Museen im Lande, wie das Hirshhorn in Washington – zwar vorerst geschlossen. Das betrifft aber fast ausschließlich die Hauptstadt sowie ein paar Touristenmekkas. Im Kulturleben von Los Angeles oder Boston ist vom Verwaltungsstillstand nichts zu spüren.
Das liegt auch daran, dass fast alle Theater und Museen in den USA privat betrieben werden. So sollten am Mittwochabend in New York laut Time Out 88 Theater- und 34 Musicalvorstellungen über die Bühne gehen. Von der Regierungskrise sind diese nicht bedroht, denn: Keine einzige von ihnen findet in einem Stadt- oder Staatstheater statt. Solch eine Einrichtung gibt es in New York nämlich gar nicht.
Stattdessen werden einige Kulturveranstaltungen von Privatfirmen betrieben. Dies gilt vor allem für die großen Broadway-Musicals, wie Spiderman, The Lion King oder Phantom of The Opera – riesige Unternehmungen, mit gigantischen Budgets und beachtlichen Profiten.
Die meisten Kulturinstitutionen, zum Beispiel die Metropolitan Opera (Met) oder die New York Philharmonic, werden dagegen von gemeinnützigen Stiftungen getragen. Ihr Überleben hängt, viel mehr als es in Deutschland vorstellbar wäre, vom Erlös aus Eintrittskarten, von Plattenverkäufen, und von Übertragungsrechten ab. Auch Privatspenden spielen eine riesige Rolle. So nahm die Met während der vorletzten Saison gewaltige 182 Millionen Dollar an Spenden ein. Das ist fast die Hälfte ihres jährlichen Budgets – und mehr als das Dreifache des gesamten Etats der Deutschen Oper in Berlin.
Dank solch spendabler Gönner haben sich die reichsten und prestigeträchtigsten Kultureinrichtungen über die Jahre gewaltige Finanzpolster aufgebaut. So verfügte das Metropolitan Museum of Art im Juni 2012 über ein Investmentportfolio von für deutsche Verhältnisse unvorstellbaren 2,5 Milliarden Dollar. Das Überleben des Museums ist also auf viele Jahrzehnte hinaus gesichert, und die Höhe des jährlichen Budgets hängt dementsprechend viel stärker vom Erfolg seiner Finanzmanager als von den Entscheidungen des US-Repräsentantenhauses ab.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
