<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Gratisspiel "Giant Boulder of Death": Der Fels des Todes rollt und jodelt</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/giant-boulder-of-death-das-gratisspiel-im-test-a-926136.html#ref=rss</link>
<description>Jodler, Kühe und ein großer Felsen, der alles plattmacht: Das Spielprinzip von "Giant Boulder of Death" klingt nach grobem Unfug. Ist es auch, aber das kostenlose Tablet-Spiel unterhält richtig gut.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 08:24:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/giant-boulder-of-death-das-gratisspiel-im-test-a-926136.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Jodler, Kühe und ein großer Felsen, der alles plattmacht: Das Spielprinzip von "Giant Boulder of Death" klingt nach grobem Unfug. Ist es auch, aber das kostenlose Tablet-Spiel unterhält richtig gut.]]></content:encoded>
<ExtractedText>"Giant Boulder of Death": Das Gratisspiel im Test
Gratisspiel "Giant Boulder of Death": Der Fels des Todes rollt und jodelt
Von Carsten Görig
Adult Swim
Jodler, Kühe und ein großer Felsen, der alles plattmacht: Das Spielprinzip von "Giant Boulder of Death" klingt nach grobem Unfug. Ist es auch, aber das kostenlose Tablet-Spiel unterhält richtig gut.
"Giant Boulder of Death" - der riesige Fels des Todes. Ein Spiel mit diesem Namen muss ich mir anschauen. Übertreibung, Größenwahn und Lächerlichkeit. Berge, Jodler, Dornenwände, Kühe, Yetis - da ist alles drin. Und das Spiel ist kostenlos, da kann man sich auch groben Unfug kurz anschauen, ohne sich zu ärgern.
"Giant Boulder of Death" ist tatsächlich grober Unfug. Wie sonst sollte man ein Spiel bezeichnen, in dem es darum geht, einen Felsbrocken in einer breiten Rinne einen Berg herunterrollen zu lassen?
Man muss ihn mit einer Bewegung des Tablets nach rechts oder links steuern und mit einem Fingerdruck springen lassen. Dieser grobe Unfug macht Spaß. Ich lasse den Felsen über Kühe rollen, ramme Bäume um oder drücke Wachen platt. Ich schaue zu, wie der Felsen langsam größer wird. Wie er nicht nur kleine, sondern auch größere Häuser einreißt. Wie er über mit langen Dornen gespickten Abwehrzäune springt, Minen ausweicht, unbesiegbar wird und alles niederreißt, was im Weg steht. Dann stürzt mein Felsen in eine Spalte, und ich beginne wieder von vorn.
Fazit: "Giant Boulder of Death" ist eine abstruse Mischung aus Bobfahren, Kegeln und "Katamari Damacy", einem japanischen Spiel, in dem eine kleine Kugel Gegenstände aufrollt und wächst. Doch anders als bei diesem ist "Giant Boulder of Death" ein kurzes Spiel mit Tücken. Die Polka-Jodel-Heimorgel-Musik ist nicht in jeder Stimmung zu ertragen. Die bei kostenlosen Spielen wie diesem verständlichen Werbeeinblendungen sind etwas aufdringlich, ebenso die Aufforderungen, Münzen zu kaufen, um den Felsblock schneller und kräftiger zu machen. Dennoch: Ich rolle den Felsen erneut. Immer wieder.
"Giant Boulder of Death" von Adult Swim für iOS und Android, kostenlos
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
