<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>"Grand Theft Auto": Katastrophaler Start für "GTA Online"</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/patches-und-viel-kritik-katastrophaler-start-fuer-gta-online-a-926492.html#ref=rss</link>
<description>"Grand Theft Auto Online" kämpft seit seinem Start am 1. Oktober mit gravierenden Problemen. Der Online-Modus von "GTA V" treibt offenbar viele Spieler zur Weißglut - mit Abstürzen, Verzögerungen, verschwundenen Charakteren und verlorenem Spielgeld. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:45:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/patches-und-viel-kritik-katastrophaler-start-fuer-gta-online-a-926492.html</guid>
<content:encoded><![CDATA["Grand Theft Auto Online" kämpft seit seinem Start am 1. Oktober mit gravierenden Problemen. Der Online-Modus von "GTA V" treibt offenbar viele Spieler zur Weißglut - mit Abstürzen, Verzögerungen, verschwundenen Charakteren und verlorenem Spielgeld. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>1. Mir kommen die Tränen ...
Europa! heute, 13:55 Uhr
die armen, armen Menschen, die ihre Zeit mit GTA V vertrödeln müssen, weil sie nichts Besseres zu tun haben. Und jetzt kriegen sie noch nicht mal ihr zusammengeraubtes, virtuelles Vermögen. Buhuhuhu! Schluchz! Jammer! Heul!
Zitat von sysop "Grand Theft Auto Online" kämpft seit seinem Start am 1. Oktober mit gravierenden Problemen. Der Online-Modus von "GTA V" treibt offenbar viele Spieler zur Weißglut - mit Abstürzen, Verzögerungen, verschwundenen Charakteren und verlorenem Spielgeld.   Patches und viel Kritik: Katastrophaler Start für "GTA Online" - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/games/patches-und-viel-kritik-katastrophaler-start-fuer-gta-online-a-926492.html)
die armen, armen Menschen, die ihre Zeit mit GTA V vertrödeln müssen, weil sie nichts Besseres zu tun haben. Und jetzt kriegen sie noch nicht mal ihr zusammengeraubtes, virtuelles Vermögen. Buhuhuhu! Schluchz! Jammer! Heul!
2. Eine alte Weisheit besagt...
leviataen heute, 14:23 Uhr
"never play on patchday" oder eher patchmonth. Naja, ich als PC-Spieler muss zwar noch bis nächstes Jahr warten, hab dann aber sicherlich weniger mit Startschwierigkeiten zu kämpfen als die Konsoleros.
"never play on patchday" oder eher patchmonth. Naja, ich als PC-Spieler muss zwar noch bis nächstes Jahr warten, hab dann aber sicherlich weniger mit Startschwierigkeiten zu kämpfen als die Konsoleros.
3. 14 Tage Party bei Rockstar
yshitake heute, 14:26 Uhr
Da hat es mich nicht wirklich verwundert, das der Online-Start voll nach hinten los ging. Die iFruit App für Android haben Sie ja zwischenzeitlich auch noch nicht geliefert.   Vormittags hatte man am Wochenende durchaus Chancen [...]
Da hat es mich nicht wirklich verwundert, das der Online-Start voll nach hinten los ging. Die iFruit App für Android haben Sie ja zwischenzeitlich auch noch nicht geliefert.   Vormittags hatte man am Wochenende durchaus Chancen ein paar Stunden online zu gehen, Abends war es dann aber kaum noch möglich einzuloggen.  War man mal drin, kam es immer wieder zu Abbrüchen beim Matchmaking. War man mal im Spiel lief es aber meistens rund bis zum Ende der Partie.  3 Runden am Stück waren da schon das höchste der Gefühle. Am Sonntag Abend sah es dann zuletzt so aus, als wäre mein Char (Lvl 16...) erstmal gelöscht...mal sehen wie es sich diese Woche noch entwickelt. Großes Potenzial ist jedenfalls da, und Rockstar wird es sicherlich in den Griff bekommen.  Wollen ja schließlich noch was damit verdienen.
4. Mir kommen auch die Tränen...
ORAV heute, 14:34 Uhr
immer und immer wieder muss man hier geistlose Kommentare von anscheinend furchtbar gefrusteten und vom Leben enttäuschten Mitmenschen lesen. Wieso, liebes "Europalein", lassen Sie nicht einfach die Finger von der linken [...]
immer und immer wieder muss man hier geistlose Kommentare von anscheinend furchtbar gefrusteten und vom Leben enttäuschten Mitmenschen lesen. Wieso, liebes "Europalein", lassen Sie nicht einfach die Finger von der linken Maustaste bei Artikeln, zu denen Sie ohnehin keinerlei Zugang haben? Oder wie kann man Ihren Kommentar hier verstehen? Rockstar hat offensichtlich ein Produkt ausgeliefert, welches von Mängeln und Fehlern nur so strotzt. Selbstverständlich erntet man als Softwareproduzent daraufhin einen Shitstorm, der sich gewaschen hat. Vollkommen zu Recht. Wie kommen jetzt aber Sie dazu, hier über die User dieser Software herzuziehen, die hart verdientes Geld dafür hergegeben haben und verständlicherweise auf Funktionalität pochen? Was läuft da falsch? Wie wäre es denn zum Beispiel, wenn Sie demnächst, genügend Einkommen vorausgesetzt, Ihren lang ersparten Neuwagen in Empfang nehmen und am vereinbarten Liefertermin steht da die Karosse, aber leider ist kein Motor verbaut worden. Der Verkäufer stellt sich dann mit großen Kulleraugen vor Sie und sagt: "Buhuhuhu! Schluchz! Jammer! Heul! Der arme "Europa kommt morgen nicht zur Arbeit.".... Ich wette Sie lächeln recht höflich und gehen nach Hause um noch ein paar sinnfreie Kommentare ins Netz zu hämmern, wie blöd der Rest der Welt ist.  Um es vorwegzunehmen: Ich bin verheiratet, habe gut bezahlte Arbeit, meine Tochter ist 4 Mon. alt, meine Frau promoviert in Mikrobiologie, ich besitze annähernd 500 Bücher (alle gelesen) und ich zocke leidenschaftlich gerne Konsolenspiele.
5. Jammerlappen...
monotrom heute, 14:49 Uhr
...die Gangster spielen wollen :D. Der Onlinemodus ist kostenlos.  Anbieter anderer Spielgenres knöpfen dafür monatlich Geld ab, oder versuchen es wenigstens bis der Kundenstamm so niedrig ist, das auf f2p umgeswitched wird. Ich [...]
...die Gangster spielen wollen :D. Der Onlinemodus ist kostenlos.  Anbieter anderer Spielgenres knöpfen dafür monatlich Geld ab, oder versuchen es wenigstens bis der Kundenstamm so niedrig ist, das auf f2p umgeswitched wird. Ich habe bisher noch kein Spiel kurz nach Release gesehen, das reibungslos lief, wenn Hunderttausende oder gar Millionen, wie eine Herde Jungbullen auf die Server galoppierte. Ja, klar, ist das ein Betatest. Aber aufgeregt wird sich immer...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
