<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Hotmail und Co.: Microsoft vergibt inaktive Benutzerkonten neu</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/hotmail-und-co-microsoft-vergibt-inaktive-benutzerkonten-neu-a-926421.html#ref=rss</link>
<description>Im Zweifel ab und zu mal einloggen: Ähnlich wie Konkurrent Yahoo vergibt auch Microsoft Online-Accounts neu, wenn diese längere Zeit nicht genutzt wurden. Datenschützer kritisieren die Praxis, das Unternehmen hat sie bislang kaum öffentlich kommuniziert.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:38:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/hotmail-und-co-microsoft-vergibt-inaktive-benutzerkonten-neu-a-926421.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Im Zweifel ab und zu mal einloggen: Ähnlich wie Konkurrent Yahoo vergibt auch Microsoft Online-Accounts neu, wenn diese längere Zeit nicht genutzt wurden. Datenschützer kritisieren die Praxis, das Unternehmen hat sie bislang kaum öffentlich kommuniziert.]]></content:encoded>
<ExtractedText>1. optional
ky3 heute, 15:04 Uhr
"Trotz Schutzmaßnahmen sei die Gefahr groß, dass neue Nutzer Nachrichten erhalten, die eigentlich für den Account-Vorbesitzer gedacht waren." hört sich harmlos an ist es aber nicht.  Gehe ich die Adressbücher meiner [...]
"Trotz Schutzmaßnahmen sei die Gefahr groß, dass neue Nutzer Nachrichten erhalten, die eigentlich für den Account-Vorbesitzer gedacht waren." hört sich harmlos an ist es aber nicht.  Gehe ich die Adressbücher meiner Bekannten durch, so finden sich dort oft auch alte, verfallene Emailadressen (gmx, hotmail, ...). Ist deren Emailadresse verfallen und ich registriere ich mich nun neu unter deren alter Adressnamen bekomme ich mehr als nur deren alte Rundbriefe und Emails.  Damals dürften sie sich unter der ehemaligen Adresse auch bei anderen Seiten registriert haben. Ginge ich dann auf deren Online-Banking, Chat-Forum oder andere Portale könnte ich mir nun über die Funktion "Passwort vergessen" deren Zugangsdaten an deren alten Email-Account zusenden lassen. Denn eine Ummeldung zu einer neuen Webadresse dürften viele bei einem Email-Accont-Wechsel vergessen.  Die Gefahr sollte solchen grossen Firmen doch klar sein.
2. Und wo ist das Problem?
hdudeck heute, 15:17 Uhr
Wer so lange sich nicht einlogged hat scheinbar keine Verwendung mehr fuer das Konto. Da diese Konten auch nicht bezahlt werden muessen, ist es ja nur recht und billig, diese zu schliessen und wiederzuverwenden. Das ist wie mit [...]
Wer so lange sich nicht einlogged hat scheinbar keine Verwendung mehr fuer das Konto. Da diese Konten auch nicht bezahlt werden muessen, ist es ja nur recht und billig, diese zu schliessen und wiederzuverwenden. Das ist wie mit Nummernschildern, da steht ja auch nicht im Kleingedruckten, das die Nummer nicht weiterverwendet wird, wenn das Vehikle abgemeldet wird. So, was dem Staat recht und billig ist, sollte der Industrie genauso sein. Der ganze Vorgang geheort zum Allgemeinwissen, und brauch nicht in der AGA, die sowieso Niemand liesst, niedergeschrieben werden.
3. Ärgerlich ...
joerg_ffm heute, 15:51 Uhr
Entgegen der Meinung von hdudeck nutze ich z.B. outlook bzw. die Weiterleitungsfunktion und muss mich nicht einloggen, um mails zu lesen und versenden. Mein Yahho-Konto wurde aber - weil diese Nutzung nicht als "aktive" [...]
Entgegen der Meinung von hdudeck nutze ich z.B. outlook bzw. die Weiterleitungsfunktion und muss mich nicht einloggen, um mails zu lesen und versenden. Mein Yahho-Konto wurde aber - weil diese Nutzung nicht als "aktive" gilt - ohne vorwarnung gelöscht. Ich finde das alles andere als fair und kundenfreundlich ... und rate entsprechend von solchen Anbietern (lieber) ab ...
4. Warum überhaupt!?
Emmi heute, 16:08 Uhr
Der Namensraum bei Emailadressen ist ja "unendlich" groß, so dass diese kaum knapp werden dürften. Selbst wenn eine einmal vergebene Adresse (augenscheinlich) nicht mehr verwendet wird, kann man evtl. um Plattenplatz zu [...]
Der Namensraum bei Emailadressen ist ja "unendlich" groß, so dass diese kaum knapp werden dürften. Selbst wenn eine einmal vergebene Adresse (augenscheinlich) nicht mehr verwendet wird, kann man evtl. um Plattenplatz zu sparen (ist das heute wirklich noch ein Problem?) die Emails und Adressbücher löschen, muss aber trotzdem nicht die Adresse recyclen. Wenn bgates@hotmail.com nicht mehr frei ist, nimmt man eben bgates1@hotmail.com...
5. ähhh?
Lorbas heute, 16:15 Uhr
Das wird von den Unternehmen nicht öffentlich bekanntgegeben? Schon mal einen Account bei Hotmail, Outlook und Co angelegt? Das erste was man zu sehen kriegt, ist win Hinweis, daß man mindestens alle 120 Tage einmal einloggen [...]
Das wird von den Unternehmen nicht öffentlich bekanntgegeben? Schon mal einen Account bei Hotmail, Outlook und Co angelegt? Das erste was man zu sehen kriegt, ist win Hinweis, daß man mindestens alle 120 Tage einmal einloggen muss, sonst is Schluss! Wie das nicht will, muss halt einen kostenpflichtigen Account anlegen oder riskiert die Abschaltung.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
