<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 21:03:33 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Drogenplattform Silk Road: FBI friert 26.000 Bitcoins ein</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/fbi-hat-26-000-bitcoins-von-silk-road-nutzern-beschlagnahmt-a-926416.html#ref=rss</link>
<description>Neue Details zur Verhaftung des mutmaßlichen Silk-Road-Betreibers: Bislang hat das FBI Bitcoins im Wert von 3,5 Millionen Dollar beschlagnahmt, sie sollen Nutzern der Plattform gehören. Was die Ermittler mit dem virtuellen Geld machen werden, wissen sie offenbar selbst noch nicht genau. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 11:06:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/fbi-hat-26-000-bitcoins-von-silk-road-nutzern-beschlagnahmt-a-926416.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553371-thumbsmall-twct.jpg" hspace="5" align="left" >Neue Details zur Verhaftung des mutmaßlichen Silk-Road-Betreibers: Bislang hat das FBI Bitcoins im Wert von 3,5 Millionen Dollar beschlagnahmt, sie sollen Nutzern der Plattform gehören. Was die Ermittler mit dem virtuellen Geld machen werden, wissen sie offenbar selbst noch nicht genau. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553371-thumbsmall-twct.jpg"/>
<ExtractedText>1.
CommonSense2006 heute, 11:48 Uhr
Einige Aspekte an diesem Fall sind recht amüsant: Zum einen find ich es königlich, dass das FBI zwar nach monetalnger Recherche den Mann verhaften und seine Plattform stillegen konnte, aber sein Bitcoin-Konto nicht [...]
Zitat von sysop Neue Details zur Verhaftung des mutmaßlichen Silk-Road-Betreibers: Bislang hat das FBI Bitcoins im Wert von 3,5 Millionen Dollar beschlagnahmt, sie sollen Nutzern der Plattform gehören. Was die Ermittler mit dem virtuellen Geld machen werden, wissen sie offenbar selbst noch nicht genau.   FBI hat 26.000 Bitcoins von Silk-Road-Nutzern beschlagnahmt - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/fbi-hat-26-000-bitcoins-von-silk-road-nutzern-beschlagnahmt-a-926416.html)
Einige Aspekte an diesem Fall sind recht amüsant: Zum einen find ich es königlich, dass das FBI zwar nach monetalnger Recherche den Mann verhaften und seine Plattform stillegen konnte, aber sein Bitcoin-Konto nicht einkassieren kann. Zum anderen eine sehr merkwürdige rechtsauffassung, dass das FBI davon ausgeht, dass alle Guthaben von Kunden dort illegal sind, bevor sie den Prozess eröffnet oder Anklagen gegen die Kunden überhaupt geschrieben haben.  Lustig auch, dass sie überlegen, die Guthaben zu "liquidieren". Was soll das bedeuten? Wollen die die einfach löschen? Das würde ja in der nicht-virtuellen Welt dem Verbrennen von  beschlagnahmten Dollarbündeln entsprechen. Ist das eine FBI-Standardprozedur? Oder sollte sich das FBI mal an den Gedanken gewöhnen, dass Bitcoins reale Vermögenswerte sind, die man ganz normal beschlagnahmen (wenn sie denn illegal erworben sind) und dann dem Staatshaushalt zur Verfügung stellen kann?
2. Kicher, prust: Bitcoins runterladen, aufbewahren?
lubobde heute, 12:03 Uhr
Ich sitze hier und kann kaum tippen vor Lachen. Man kann Bitcoins weder runterladen, noch löschen. Die Bitcoin-Buchhaltung ist auf zigtausenden von Rechnern verteilt und wer das Passwort hat, hat die Bitcoins. Solange er die [...]
Zitat von sysop "Wir werden die Bitcoins herunterladen und aufbewahren", antwortete eine FBI-Sprecherin gegenüber "Forbes" auf die Frage, was die Ermittlungsbehörde mit dem virtuellen Vermögen vorhat. Man werde die Bitcoins behalten, bis das Gerichtsverfahren beendet ist. Und dann? "Das ist für uns etwas Neues. Wahrscheinlich werden wir sie einfach liquidieren." FBI hat 26.000 Bitcoins von Silk-Road-Nutzern beschlagnahmt - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/fbi-hat-26-000-bitcoins-von-silk-road-nutzern-beschlagnahmt-a-926416.html)
Ich sitze hier und kann kaum tippen vor Lachen. Man kann Bitcoins weder runterladen, noch löschen. Die Bitcoin-Buchhaltung ist auf zigtausenden von Rechnern verteilt und wer das Passwort hat, hat die Bitcoins. Solange er die Bitcoins selbst verwaltet hat, ist da kein rankommen. Entweder er macht einen Deal im Sinne von Strafnachlass gegen 80 Mio. USD. oder er behält sein Passwort und damit das Geld.  Um Silk Road ist es nicht schade. Wenn die Ermittler aber nicht an die Bitcoins rankommen, werden sich sicher noch viel mehr Menschen für dieses eGeld interessieren.
3. Wie soll das gehen?
Dortfred heute, 12:09 Uhr
Das FBI hat also die Bitcoins heruntergeladen und denkt darüber nach, diese zu vernichten.  Selten so einen Murks gelesen. Bitcoins können gar nicht heruntergeladen werden und vernichten kann man sie zwar durch das [...]
Zitat von sysop Neue Details zur Verhaftung des mutmaßlichen Silk-Road-Betreibers: Bislang hat das FBI Bitcoins im Wert von 3,5 Millionen Dollar beschlagnahmt, sie sollen Nutzern der Plattform gehören. Was die Ermittler mit dem virtuellen Geld machen werden, wissen sie offenbar selbst noch nicht genau.   FBI hat 26.000 Bitcoins von Silk-Road-Nutzern beschlagnahmt - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/fbi-hat-26-000-bitcoins-von-silk-road-nutzern-beschlagnahmt-a-926416.html)
Das FBI hat also die Bitcoins heruntergeladen und denkt darüber nach, diese zu vernichten.  Selten so einen Murks gelesen. Bitcoins können gar nicht heruntergeladen werden und vernichten kann man sie zwar durch das Wegschmeißen des privaten Schlüssels, aber dieser ist zumindest theoretisch ermittelbar und dann wären die Bitcoins wieder verfügbar.  Wenn ich darüber nachdenke, um was für eine Summe es hier geht, hätte ich Sorge, ob sich da niemand den Schlüssel mitnimmt. Kann man ja problemlos ausdrucken und dann in zehn Jahren einsetzen.  Jede Wette, dass das Konto leer ist, wenn ich da in zehn Jahren nachsehe.
4. Bitcoin-Schlüssel liegen nicht rum, Geld bleibt da
lubobde heute, 12:30 Uhr
Die Wette könnten Sie verlieren. Jede Bitcoin-Börse, die ich gesehen habe, codiert auch die ausgedruckten Schlüssel. Die Papierschlüssel sin dnur zur Absicherung gegen Rechnerdiebstahl oder Datei-Löschung. Aber ohne Passwort [...]
Zitat von Dortfred Wenn ich darüber nachdenke, um was für eine Summe es hier geht, hätte ich Sorge, ob sich da niemand den Schlüssel mitnimmt. Kann man ja problemlos ausdrucken und dann in zehn Jahren einsetzen.  Jede Wette, dass das Konto leer ist, wenn ich da in zehn Jahren nachsehe.
Die Wette könnten Sie verlieren. Jede Bitcoin-Börse, die ich gesehen habe, codiert auch die ausgedruckten Schlüssel. Die Papierschlüssel sin dnur zur Absicherung gegen Rechnerdiebstahl oder Datei-Löschung. Aber ohne Passwort geht auch da nix. Das Geld wird also auch in dem Fall in zehn Jahren noch da sein.
5. Bitcoins gibt es nicht
spon-facebook-10000016684 heute, 12:38 Uhr
Es gibt nur private Schluessel denen im System Transaktionen zugeordnet sind.   Weil sich keiner private Schluessel merken kann, liegen sie in Files. Die kann man natuerlich herunterladen wenn sie, wie in diesem Fall, auf einem [...]
Es gibt nur private Schluessel denen im System Transaktionen zugeordnet sind.   Weil sich keiner private Schluessel merken kann, liegen sie in Files. Die kann man natuerlich herunterladen wenn sie, wie in diesem Fall, auf einem Server liegen.   Loesche ich alle Kopien des Schluessels kann keiner mehr ueber die zugeordneten Bitcoins verfuegen. Nach allen praktischen Belangen koennen die Coins als "zerstoert" gesehen werden. Den privaten Schluessel zu errechnen ist weit aufwendiger als neue Coins zu generieren.  Und Bitcoins zu liquidieren heisst wohl in diesem Fall, sie wieder in $$ zu tauschen. Vermutlich wuerde man das mit anderen Fremdwaehrungen wohl auch tun.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
