<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sun, 06 Oct 2013 13:42:08 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:08:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/fs-england-snacks-imbiss-wagen-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/fs-england-snacks-imbiss-wagen-2</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Imbisswagen in England: Vollbremsung für ein Full English Breakfast</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-10/fs-england-snacks-imbiss-wagen-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/fs-england-snacks-imbiss-wagen-teaser/fs-england-snacks-imbiss-wagen-teaser-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Zum Mitnehmen? No, thanks. Die Kunden der Imbisswagen an englischen Landstraßen sind auf der Durchreise, doch hier machen sie Rast. Bilder einer kulinarischen Subkultur</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 06:45:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 16 Zurück Vorwärts
Imbisswagen in England:
Vollbremsung für ein Full English Breakfast
Vicky Grey, 22, und ihr Bruder Jay, 21, vor ihrem Doppeldecker-Café in Nordengland  |           © Stefan Wermuth/Reuters
Sie nennen sich burger van, snack van, mobile kitchen, roadside café oder tea stop: Der Reuters-Fotograf Stefan Wermuth hat die Imbisswagen an den Landstraßen Englands fotografiert und ihre Besitzer und Kunden. Egal, ob die Reisenden nur einen Tee oder ein Full English Breakfast möchten: Ein rascher Tritt auf die Bremse reicht.
Die neuesten Fotostrecken:
...da krieg ich Lust mal wieder rüberzufahren.
3 Leserempfehlungen
2. Auweia: Tasty Snax's
Da ist man hierzulande bemüht, Groß und Klein korrektes Englisch beizubringen, und bekämpft vehement den Deppenapostroph, und dann so was!
Ich habe mir tapfer Foto für Foto angesehen. Eine Vollbremsung würde ich beim Blick auf die Teller nicht hinlegen, sondern das Gaspedal durchtreten! So eine reichhaltige Mischung verträgt mein Magen nicht, und schon gar nicht zum Frühstück.
2 Leserempfehlungen
3. Ich liebe England
aber englisches Frühstück kann einem manchmal an seiner Liebe zu diesem Land zweifeln lassen. Ich habe mal in einem englischen Hotel den Fehler gemacht, Marmite aufs Toast zu schmieren. Auch in Ermangelung an der geringen Auswahl. Englischer Hotel-Cheddar auf Dauer lässt eine halt irgendwann experimentieren. Wer schon mal den Versuch gewagt hat, Maggi aus der Flasche zu trinken, der kann sich ungefähr vorstellen, was einem da erwartet. Ich schmeiße selten etwas weg und es gibt eigentlich wenig Dinge, die ich nicht essen würde, wenn ich keine Wahl hätte. Aber bei Marmite hört der Spaß auf.
Reaktionen auf diesen Kommentar anzeigen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
