<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fall "Arctic Sunrise": Niederlande starten Kampf um Greenpeace-Schiff</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/arctic-sunrise-niederlande-streiten-mit-russland-um-greenpeace-schiff-a-926134.html#ref=rss</link>
<description>Die "Arctic Sunrise" wird derzeit von Russland festgehalten. Weil das Greenpeace-Schiff unter niederländischer Flagge fährt, wird jetzt die Regierung in Den Haag aktiv. Der Streit könnte vor dem Internationalen Seegerichtshof landen.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:43:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/arctic-sunrise-niederlande-streiten-mit-russland-um-greenpeace-schiff-a-926134.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552830-thumbsmall-zeuk.jpg" hspace="5" align="left" >Die "Arctic Sunrise" wird derzeit von Russland festgehalten. Weil das Greenpeace-Schiff unter niederländischer Flagge fährt, wird jetzt die Regierung in Den Haag aktiv. Der Streit könnte vor dem Internationalen Seegerichtshof landen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552830-thumbsmall-zeuk.jpg"/>
<ExtractedText>es nicht darum das die aktivisten versucht haben ne Plattform zu erklimmen? ...
es nicht darum das die aktivisten versucht haben ne Plattform zu erklimmen? ...
3. Wenn die Russen sich
nesmo gestern, 15:58 Uhr
vor einem internationalen Geichtshof verantworten müssen, ist viel gewonnen. Innerrussische Mauscheleien nach dem sehr auslegungsfähigen und immer noch politisch durchsetzten russischem Recht geht dann nicht mehr. Und auf [...]
vor einem internationalen Geichtshof verantworten müssen, ist viel gewonnen. Innerrussische Mauscheleien nach dem sehr auslegungsfähigen und immer noch politisch durchsetzten russischem Recht geht dann nicht mehr. Und auf internationaler Ebene will sich Putin vor den Winterspielen in Sotschi nicht noch, neben zu erwartenden Schwulenprotesten, noch weitere Problem aufhalsen. Bei der Frage Notwehr/-hilfe, keinesfalls Piraterie, versus Demonstrationsrecht kann man auf vielleicht westliche Richter hoffen.
4. Gleich ...
halliburtonium gestern, 15:59 Uhr
wird das "Selber Schuld!" Bashing losgehen... Ich ziehe meinen Hut vor der Besatzung.  Egal aus welcher Motivation jeder einzelne an Bord gegangen ist und damit das Risiko einging, dort zu landen, wo er / sie sich [...]
wird das "Selber Schuld!" Bashing losgehen... Ich ziehe meinen Hut vor der Besatzung.  Egal aus welcher Motivation jeder einzelne an Bord gegangen ist und damit das Risiko einging, dort zu landen, wo er / sie sich jetzt gerade befindet. Chapeau.  Sie tun es, weil sie von der Sache überzeugt sind.  Auch wenn es hoffnungslos ist, sich für die Umwelt, Natur, Kinder- und Menschenrechte einzusetzen, es verdient größen Respekt.
5. Hut ab
dasistnurmeinemeinung gestern, 16:00 Uhr
Jeder Tag, an dem diese Aktion länger in den Medien ist, zeigt das wahre Gesicht der russischen Demokratie. Respekt vor den Leuten von Greenpeace!
Jeder Tag, an dem diese Aktion länger in den Medien ist, zeigt das wahre Gesicht der russischen Demokratie. Respekt vor den Leuten von Greenpeace!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
