<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:39:11 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Psychologie: Warum Erfolg viele Väter hat, aber nie jemand die Schuld</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/psychologie-wieso-erfolg-viele-vaeter-hat-aber-nie-jemand-die-schuld-a-925711.html#ref=rss</link>
<description>Das kennt wohl jeder aus dem Job: Ist etwas super gelaufen, finden sich immer Leute, die sich auf die Schulter klopfen. Geht aber etwas schief, sind Verantwortliche rar. Wieso eigentlich? Zwei Forscher haben einen grundlegenden Mechanismus entdeckt, der das mit erklärt.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 11:02:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/psychologie-wieso-erfolg-viele-vaeter-hat-aber-nie-jemand-die-schuld-a-925711.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552219-thumbsmall-xncd.jpg" hspace="5" align="left" >Das kennt wohl jeder aus dem Job: Ist etwas super gelaufen, finden sich immer Leute, die sich auf die Schulter klopfen. Geht aber etwas schief, sind Verantwortliche rar. Wieso eigentlich? Zwei Forscher haben einen grundlegenden Mechanismus entdeckt, der das mit erklärt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552219-thumbsmall-xncd.jpg"/>
<ExtractedText>Psychologie: Wieso Erfolg viele Väter hat, aber nie jemand die Schuld
Psychologie: Warum Erfolg viele Väter hat, aber nie jemand die Schuld
Corbis
Wer hat's verbockt?: Da fühlt sich niemand gern angesprochen
Das kennt wohl jeder aus dem Job: Ist etwas super gelaufen, finden sich immer Leute, die sich auf die Schulter klopfen. Geht aber etwas schief, sind Verantwortliche rar. Wieso eigentlich? Zwei Forscher haben einen grundlegenden Mechanismus entdeckt, der das mit erklärt.
Wenn Menschen ihre eigenen Handlungen bewerten, scheint eine gewisse Schieflage Normalität zu sein. Ist das Ergebnis einer Handlung positiv, fühlen sie sich stärker verantwortlich, als wenn etwas schiefgelaufen ist - das berichten zwei Wissenschaftler im Fachmagazin "Current Biology" .
Michiko Yoshie und Patrick Haggard vom University College in London beschäftigten sich mit einem bekannten psychologischen Konzept, dem sogenannten Sense of Agency , also der Wahrnehmung des eigenen Handels. Wie sich diese Wahrnehmung verändert, wenn eine Aktion eine positive oder negative Reaktion hervorruft, testeten sie mit einem einfachen Experiment.
Ihre Studienteilnehmer beobachteten eine laufende Uhr auf dem Bildschirm und konnten, wann immer sie wollten, eine Taste drücken. Genau 250 Millisekunden später ertönte ein Geräusch; der Abstand zwischen Tastendruck und Ton war immer gleich.
Das wussten die aber Probanden nicht. Sie sollten nämlich einschätzen, wo der Uhrzeiger stand, als sie drückten und wo er war, als das Geräusch ertönte. Der Kniff des Versuchs: Die Geräusche waren entweder neutral (ein Ton), positiv (Lachen oder Jubel) oder negativ (Ausrufe bei Angst oder Ekel).
Keine Entschuldigung
Tatsächlich gaben die Probanden an, dass mehr Zeit zwischen Knopfdruck und Geräusch lag, wenn ein negativer Ausruf folgte. Hatte der Tastenanschlag dagegen einen positiven Ausruf hervorgebracht, erschien ihnen die Zeitspanne kürzer. Die empfundene Verzögerung lag bei den neutralen Töne - wie erwartet - in der Mitte.
Anders gesagt: Wenn ein fröhliches Lachen ertönte, verknüpften die Probanden ihre Handlung ohne Zögern mit dieser Reaktion. Dagegen mit etwas Unangenehmen konfrontiert, einem Aufschrei, entkoppelten sie ihr Handeln von dessen Folge.
"Das legt nahe, dass sich Menschen wirklich weniger für negative als für positive Folgen ihres Handels verantwortlich fühlen", sagt Haggard. "Es ist nicht nur eine nachträgliche Rechtfertigung, wie gut wir doch gehandelt haben: Das tatsächliche Erlebnis verändert sich, sogar in so grundlegenden Aspekten wie der Zeitwahrnehmung."
Dies deckt sich mit früheren Studien, die alle in die Richtung deuten, dass Menschen mehr Verantwortung für positive Ereignisse übernehmen als für negative. Psychologen vermuten, dass dies dazu beiträgt, das Selbstbewusstsein zu stärken. Der schiefe Blick aufs eigene Handeln könne demnach dabei helfen, auch im Angesicht von Fehlschlägen weiterzumachen.
Haggard weist jedoch auch darauf hin, dass das keineswegs als Entschuldigung dienen sollte: "Wir müssen die Verantwortung für das übernehmen, was wir tatsächlich tun - und nicht nur dafür, wie wir die Dinge vielleicht wahrnehmen."
wbr
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
