<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.36</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Beat the Prof: Macht Geld glücklich?</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/hochschule/2015-12/beat-the-prof-vwl</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2015-12/beat-the-prof-vwl"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/hochschule/2015-12/vwl-geld-quiz/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Ein Professor, neun VWL-Fragen: Beat the Prof! Wie viele Steuern zahlen die Bestverdiener? Und würde ein rational denkender Konsument Alkohol und Zigaretten kaufen?</description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Kai Carstensen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 14:25:24 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/studium/hochschule/2015-12/beat-the-prof-vwl</guid>
    <ExtractedText>#1  —  vor 17 Stunden
8
Ein höheres Einkommen erhöht die individuelle Zufriedenheit nur vorübergehend ? Was für ein BS ... "Geld macht nicht glücklich" bekommst Du immer von den Unglücklichen gesagt, die mehr als reichlich davon haben ....
In einer Gesellschaftsordnung, die sich ausschließlich über Geld definiert, bedeutet erst Geld wirkliche FREIHEIT. Die Freiheit, die Dinge zu tun, die ich tun/ arbeiten möchte. Dort zu leben, wo ich möchte. Dorthin zu reisen, wohin ich möchte. Ich kann die Seychellen lieben, aber mit dem Gehalt eines Empfangsmitarbeiters im Hotel bleibt mir nur der virtuelle Urlaub dort ... Ernährung mit biologisch erzeugten und regionalen Produkten bleibt für den prekär Beschäftigten ein Wolkenkuckucksheim ...
Professor Carstensen, was würden Sie von einer Umbewertung von Arbeit halten ? Nicht mehr Studien- und Bildungsprivileg vorne an, sondern die gesellschaftliche Bedeutung . Dann wären Bauern, Ärzte, Krankenschwestern, Lehrer, Feuerwehrleute die höchst bezahlten ... Ernährung, Gesundheit, Bildung ... Hans-Werner Sinn, den man nicht ganz so dolle braucht, könnte dann seine VW-Analysen auf dem Wochenmarkt feilbieten und für den Mindestlohn arbeiten, der dann wiederum sicher nicht hoch genug sein könnte ....
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
