<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Studieren schützt vor Arbeitslosigkeit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bester Schutz vor Arbeitslosigkeit: Unter Akademikern herrscht in Deutschland Vollbeschäftigung." alt="Bester Schutz vor Arbeitslosigkeit: Unter Akademikern herrscht in Deutschland Vollbeschäftigung." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2617597!/image/279866590.jpg_gen/derivatives/article_teaser/279866590.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der deutsche Arbeitsmarkt glänzt im internationalen Vergleich. Doch der Erfolg hängt einer neuen Studie zufolge hierzulande stark von der Bildung ab. Unter Akademikern herrscht Vollbeschäftigung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/beruf-und-chance/studie-studium-ist-der-beste-schutz-vor-arbeitslosigkeit-12617453.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 15:52:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1w7-7ifot</guid>
<ExtractedText>Qualifikationsspezifische Arbeitslosenquoten
Nach der Uni in die Vollbeschäftigung
Allerdings profitieren nicht alle Gruppen gleichermaßen vom Stellenaufbau. Während unter Akademikern mit einem Wert von gerade mal 2,5 Prozent nach gängiger Definition Vollbeschäftigung herrscht, ist unter Geringqualifizierten immer noch jeder Fünfte erwerbslos. Im Osten trifft das sogar auf fast jeden Dritten zu (30 Prozent.) Damit bleibt der Abschluss an einer Universität oder Hochschule der beste Schutz vor Arbeitslosigkeit. Allerdings zeigt sich auch hier ein deutliches Ost-West-Gefälle: In den neuen Bundesländern fällt die Quote mit 4,1 Prozent doppelt so hoch aus wie in den alten (2 Prozent).
Von zunehmenden Engpässen an Fachkräften haben auch Personen mit einem mittleren Abschluss profitiert. Dazu zählt vor allem, wer eine betriebliche Lehre, eine Meister- oder Technikerausbildung abgeschlossen oder einen Abschluss an einer Fach- oder Berufsakademie in der Tasche hat. Lag deren spezifische Arbeitslosenquote Mitte des vergangenen Jahrzehnts noch bei mehr als 10 Prozent, waren es im vergangenen Jahr gerade mal noch 5 Prozent. Aber auch hier gilt: Für Fachkräfte im Osten ist das Risiko (8,7 Prozent) arbeitslos zu werden noch immer deutlich höher als im Westen (3,9).
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
