<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Arbeitszeitgestaltung: Der Trick mit der Teilzeit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Für Weihnachten vorgesorgt: Nicht jeder kann seine Zeit flexibel einteilen." alt="Für Weihnachten vorgesorgt: Nicht jeder kann seine Zeit flexibel einteilen." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2615329!/image/2013904608.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2013904608.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Arbeitnehmer haben einen Anspruch darauf, ihre Stundenzahl zu reduzieren. Ganz nebenbei können sie damit auch die Verteilung ihrer Arbeitszeit neu gestalten. Das ist praktisch - es sei denn, man überzieht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/arbeitszeitgestaltung-der-trick-mit-der-teilzeit-12602565.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 08:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-7i479</guid>
<ExtractedText>Für Weihnachten vorgesorgt: Nicht jeder kann seine Zeit flexibel einteilen.
© dpa
Für Weihnachten vorgesorgt: Nicht jeder kann seine Zeit flexibel einteilen.
Nach 22 Jahren bei seiner Fluglinie hatte der Pilot die Nase gestrichen voll von den Feiertagsdiensten. Besonders die Flüge um Weihnachten und Neujahr müssen ihm die Stimmung kräftig verhagelt haben. Statt Ruhe und Besinnlichkeit nur Check-in und Boarding. Damit sollte es ein Ende haben. Am 5. Januar 2010 stellte er einen Antrag auf Teilzeit, in Deutschland eigentlich ein leichtes Unterfangen. Schließlich haben Mitarbeiter einen Anspruch darauf, ihre Arbeitzeiten zu reduzieren - und zwar egal aus welchem Grund. Der Arbeitgeber kann nur widersprechen, wenn er handfeste betriebliche Gründe hat; insbesondere für große Konzerne ist das nahezu unmöglich. Ihr Reservoir an unterschiedlichen Modellen zur Arbeitsaufteilung ist schließlich unerschöpflich. „In der Praxis ist es sehr schwierig, einen Teilzeitanspruch abzuwehren“, berichtete jüngst der Bonner Arbeitsrechtsprofessor Gregor Thüsing auf der Jahrestagung der „Neuen Zeitschrift für Arbeitsrecht“
(NZA).
Die Sache hätte also ein Selbstläufer werden können, wäre der Wunsch des Piloten auf Teilzeit nicht allzu abstrus ausgefallen. Sein favorisiertes Modell sah nämlich eine Kürzung um 3,29 Prozent vor. Der Trick: Auf weniger Arbeit kam es ihm gar nicht an, sondern auf eine andere Verteilung der Arbeitszeit. Und die können Arbeitnehmer oft nur dadurch beeinflussen, dass sie ihre Arbeitszeit verringern. Der Pilot gab also mit der Forderung auf Teilzeit gleich bekannt, wie er sich eine sinnvolle Aufteilung vorstellen könnte: Durch eine regelmäßige Vollarbeitszeit gepaart mit einer blockweisen Freistellung - passenderweise in den zwölf Arbeitstagen zwischen Weihnachten und Neujahr, vom 22. Dezember bis zum 2. Januar.
Es kam, wie es kommen musste: Die Fluglinie lehnte dankend ab, da könnte ja schließlich jeder kommen. Doch das ist arbeitsrechtlich gar nicht so leicht zu begründen, vor dem Arbeitsgericht hatte der Pilot zunächst Erfolg. Paragraph 8 des Teilzeit- und Befristungsgesetzes enthält schließlich kaum Vorgaben, insbesondere knüpft er den Anspruch auf Verringerung der Arbeitszeit nicht an ein bestimmtes Minimum. Und schon gar nicht müsse ein „gesellschaftlich akzeptierter Grund“ dafür vorliegen, monierte Arbeitsrechtsprofessor Thüsing. Auf Teilzeit kann jeder Arbeitnehmer in Deutschland aus Lust und Laune pochen. Meistens geht es um die Kinderbetreuung, doch das ist nicht zwingend.
Landesarbeitsgericht ergriff den letzten juristischen Strohhalm
Die Möglichkeiten sind so umfangreich, dass das Landesarbeitsgericht auf den letzten juristischen Strohhalm der „unzulässigen Rechtsausübung“ zurückgreifen musste, um den Piloten zu stoppen. In diesem Fall folgte der Rechtsmissbrauch aus der „Zweck-Mittel-Relation“, wie nun auch das Bundesarbeitsgericht bestätigte (Az.: 9 AZR 786/11). Dabei nutzte der Pilot eine „formale Rechtsposition“, um einen Anspruch auf Verringerung geltend zu machen, an der er isoliert betrachtet gar kein Interesse habe. Stattdessen wolle er sie nur dazu nutzen, um eine Arbeitzeitgestaltung zu erreichen, auf die er - auch isoliert betrachtet - gar keinen Anspruch habe. Mit anderen Worten: Wenn es nur darum geht, die Lage der Arbeitszeiten nach dem eigenen Gutdünken zu gestalten, kann man ausnahmsweise nicht auf den sonst uferlosen Teilzeitanspruch bestehen.
Doch wie so häufig in juristischen Belangen, gibt es auch hier wieder die Ausnahme von der Ausnahme. Ganz anders hatte nämlich 2001 das Arbeitsgericht Stuttgart entschieden, damals führte die Klägerin „gesellschaftlich akzeptierte“ Gründe ins Feld. Sie wollte mit der Reduzierung ihrer Stundenzahl um bescheidene 3,2 Prozent erreichen, dass die verbleibende Arbeitszeit so verteilt werden kann, dass sie mit den Öffnungszeiten der Kindertagesstätte harmoniere. Die Bankangestellte pochte darauf, dass ihre Arbeitszeit grundsätzlich auf einen Zeitkorridor zwischen 8 Uhr und maximal 16.30 Uhr beschränkt wird. Sie bezog sich dabei auf eine Betriebsvereinbarung, in der vollmundig versprochen wurde, die Mitarbeiter könnten durch „selbstbestimmte Anwesenheit und Freizeitmöglichkeiten über eine höhere Autonomie und Flexibilität der persönlichen Arbeits- und Freizeit verfügen“.
Sehr zum Ärger der Bank deckte die Mitarbeiterin mit ihrer Forderung nicht die regulären Öffnungszeiten ab. Insbesondere die Vollzeitkräfte müssten „betriebsorganisatorisch“ zu den Schalter-Öffnungszeiten anwesend sein, argumentierte der Arbeitgeber. Dies sei der Inanspruchnahme der variablen Arbeitszeit gewissermaßen vorgelagert. Allenfalls auf eine Vier-Tage-Woche wollte man sich einlassen, was wiederum den Kindergarten wenig überzeugte.
Dilemma für Unternehmen
Man traf sich also vor Gericht, auch hier spielte der Rechtsmissbrauch eine Rolle, doch den lehnten die Richter in diesem Fall ab. Schließlich wollte der Gesetzgeber mit dem Anspruch auf Teilzeit eine bessere Vereinbarkeit von Familie und Beruf erreichen. „Genau diese Zielsetzung hat auch die Klägerin“, betonte das Gericht. „Hält sich das klägerische Verlangen aber an die gesetzgeberische Zielsetzung und Schutzrichtung, kann das Verlangen nicht rechtsmissbräuchlich sein.“
Dabei gerät das Unternehmen in ein Dilemma, wenn sich gleich mehrere Mitarbeiter um die attraktiven Arbeitszeiten vor dem Ende der Kinderbetreuungszeiten balgen. Denn das Beispiel der Kollegen kann gleichzeitig Grund zur Gleichbehandlung und Grund zur Ablehnung sein, wie die Frankfurter Arbeitsrechtlerin Doris-Maria Schuster von der Kanzlei Gleiss Lutz betont. Der Arbeitgeber muss in einem solchen Fall dann belegen, dass er nicht alle Arbeitszeitwünsche erfüllen kann. Dann müssen soziale Gesichtspunkte berücksichtigt werden, insbesondere die familiären Verpflichtungen. Das Problem stellte sich auch im Fall der Bankangestellten. Durch ihre neue Arbeitszeitverteilung konnten ihre Kollegen nun zumindest donnerstags und freitags nicht mehr „gleiten“, weil die Filiale sonst nicht mehr offen gehalten werden konnte. „Dies aber ist hinzunehmen“, stellte das Gericht dazu klar (Az.: 26 Ca 1324/01).
Seit 1991 hat sich die Inanspruchnahme von Teilzeit verdoppelt
Seitdem die damalige rot-grüne Bundesregierung im Jahr 2000 den Anspruch auf Teilzeit einführte, erfreut er sich großer Beliebtheit: Waren es im Jahr 1991 noch 4,7 Millionen Beschäftigte in Teilzeit, hat sich die Zahl zwanzig Jahre später schon verdoppelt. Rund 9,5 Millionen Menschen arbeiteten im Jahr 2011 nicht auf einer Vollzeitstelle, davon mit 7,7 Millionen vor allem die Frauen. Viele reduzierten ihre Arbeitzeit mit Rücksicht auf die Familie, heißt es im Mikrozensus des Statistischen Bundesamtes. Sie nähmen damit erhebliche Nachteile in Kauf, in der Karriere und später auch in der Rente. Nach einer Aufstellung der Europäischen Statistikbehörde Eurostat liegt Deutschland damit im obereren Mittelfeld. Besonders ausgeprägt ist der Anteil der Teilzeitbeschäftigten in den Niederlanden und der Schweiz. Auch in Norwegen, Großbritannien, Dänemark und Schweden arbeiten viele Mitarbeiter nicht auf einer Vollzeitstelle. Anders dagegen in Osteuropa: In Ungarn, der Slowakei und Bulgarien ist Teilzeitarbeit allenfalls eine Randerscheinung.
Die Freude an den großzügigen Regelungen in Deutschland wird vielen Mitarbeitern allerdings auch dadurch verhagelt, dass der Weg in der Praxis häufig in eine Sackgasse führt, denn umgekehrt gibt es eine gesicherte Rückkehr in die Vollzeitarbeit nur dann, wenn man innerhalb der Elternzeit reduziert, also innerhalb der ersten drei Jahre nach Geburt eines Kindes. Danach sind Arbeitnehmer auf das Wohlwollen des Arbeitgebers angewiesen. Dieser muss diese Mitarbeiter zwar bevorzugt berücksichtigen, etwa wenn neue Stellen zu besetzen sind. Doch vor solchen rechtlichen Auseinandersetzungen scheuen Arbeitnehmer in der Realität häufig zurück.
Weitere Artikel
Kein Verlass mehr auf die Männer  
Wie man richtig reduziert
Der Anspruch auf Teilzeitarbeit findet sich in Paragraph 8 des Teilzeit- und Befristungsgesetzes (TzBfG). Einen „gesellschaftspolitisch anerkannten“ Grund muss der Arbeitnehmer nicht anführen, auch die pure Selbstverwirklichung steht dem nicht entgegen. Allerdings muss der Mitarbeiter mindestens sechs Monate lang im Unternehmen beschäftigt sein und in einem Unternehmen mit mehr als 15 Arbeitnehmern arbeiten. Kleinere Unternehmen wird diese zusätzliche Organisationsleistung nicht zugemutet.
Die Beschäftigten müssen den Wunsch nach Verringerung ihrer Arbeitszeit spätestens drei Monate vorher ankündigen - schriftlich oder mündlich. Dabei müssen sie auch die gewünschte Verteilung der Arbeitszeit angeben. Ganz allein bestimmen können sie natürlich nicht. Das Gesetz geht davon aus, dass eine Lösung in einem „partnerschaftlichen Verständnis der arbeitsrechtlichen Beziehungen“ gefunden wird, heißt es in der Broschüre des Bundesarbeitsministeriums mit dem Titel „Teilzeit - alles was recht ist“.
Flankiert wird der Anspruch auch durch das Verbot, Beschäftigte in Teilzeit zu benachteiligen (§ 5 TzBfG), auch wenn dies freilich eher theoretischer Natur ist. Jedenfalls wäre eine darauf gestützte Kündigung unwirksam (§ 134 BGB).
Arbeitgeber können die Verringerung der Arbeitszeit oder die gewünschte Verteilung aus betrieblichen Gründen ablehnen. Darunter fallen eine wesentliche Beeinträchtigung der Organisation, des Arbeitsablaufs oder der Sicherheit im Betrieb oder zu hohe Kosten. Je größer das Unternehmen, desto schwerer ist es für das Unternehmen, den Wunsch der Mitarbeiter abzuschlagen.
Auch die Verlängerung der Arbeitszeit ist geregelt: Einen ebenso unkomplizierten Anspruch auf Vollzeitarbeit haben die Mitarbeiter nicht. Sie sind darauf angewiesen, dass der Arbeitgeber zustimmt. Einen Druckmittel aber gibt es: Unternehmen müssen Teilzeitbeschäftigte bei der Besetzung freier Stellen bei gleicher Eignung bevorzugt berücksichtigen.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
