<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:03:50 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Politik im Zeichen der Datenrevolution: Was die SPD verschläft</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Eine neue Macht, mit der sozialdemokratische Politik rechnen muss: Big Data in seiner Serverfarm von Google" alt="Eine neue Macht, mit der sozialdemokratische Politik rechnen muss: Big Data in seiner Serverfarm von Google" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2592348!/image/1188124820.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1188124820.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Diese Wahl fand unter den Vorbeben der neuen industriellen 
Revolution statt. Wird die Sozialdemokratie begreifen, wofür 
sie gebraucht wird?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/frankfurter-allgemeine-zeitung/politik-im-datenzeitalter-was-die-spd-verschlaeft-12591683.html</link>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2013 18:10:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-1v0-7hvsz</guid>
<ExtractedText>Frankfurter Allgemeine Zeitung
Politik im Datenzeitalter Was die SPD verschläft
25.09.2013 ·  Diese Wahl fand unter den Vorbeben der neuen industriellen  Revolution statt. Wird die Sozialdemokratie begreifen, wofür  sie gebraucht wird?
Eine neue Macht, mit der sozialdemokratische Politik rechnen muss: Big Data in seiner Serverfarm von Google
© dpa
Eine neue Macht, mit der sozialdemokratische Politik rechnen muss: Big Data in seiner Serverfarm von Google
Max Frisch, der große eidgenössische Freund der alten Sozialdemokratie, erzählte oft die Geschichte des Rip van Winkle. Es ist die Geschichte eines Jägers, der unter einem Baum einschläft, und als er morgens wieder aufwacht, ist das Gewehr verrostet und in seinem Dorf kein Mensch mehr da, den er kennt, denn es sind in Wahrheit hundert Jahre vergangen. Wenn am Freitag der Konvent der Sozialdemokraten zusammentritt, sollte man sich einen Hochfrequenzhändler einladen oder, wenn der sich nicht finden lässt, einfach einen Handy-Händler vom Ku’damm. Beide könnten die zeitgenössische Version der Rip-van-Winkle-Geschichte erzählen. Sie könnten den Politikern zeigen, was in der heutigen Welt exponentieller Beschleunigung vier Jahre bedeuten.
„Wer heute einen Aktienkurs auf seinem Computer liest“, sagte einst ein Kenner der Materie, „schaut in Wahrheit in einen Stern, der seit Jahrtausenden erloschen ist.“ Wer noch vor vier Jahren glauben mochte, der Durchbruch zur Lichtgeschwindigkeit sei auf Handels- oder Börsensysteme beschränkt – ein Vorgang, der vom Plan bis zur Verwirklichung auch nicht länger als ein halbes Jahrzehnt dauerte –, muss am Vorabend von Big Data erkennen, dass die Dynamiken nun im Begriff sind, die Welt des Sozialen, vor allem die Arbeitswelt, in einen neuen Beschleunigungsmodus zu versetzen.
Wie der Reisende im D-Zug sucht man feste Bezugspunkte für die Geschwindigkeit und macht den Wandel an der Turbo-Evolution von digitalen Industriegiganten fest, die innerhalb weniger Jahre aus dem Nichts die Kommunikation des Planeten beherrschen. Aber selbst Google und Apple sind nur Start-ups im Vergleich zu der neuen sozialen Software, die gerade ins Gehäuse unserer Gesellschaften implementiert wird.
Wir werden jetzt viel schneller zur Kasse gebeten
Dass wir in einer neuen industriellen Revolution leben, hat sich mittlerweile herumgesprochen. Merkwürdigerweise werden aber kaum Lehren aus dem neunzehnten Jahrhundert gezogen. Natürlich kann man eine Geschichte der Dampfmaschine erzählen, die von James Watt bis zur IAA reicht und nichts anderes ist als eine Geschichte menschlichen Erfindergeists. Man kann sie aber auch als Geschichte einer beispiellosen sozialen Revolution erzählen und sich fragen, ob wir Nachgeborenen das Ingenium in Gestalt des neuesten i-Phones bekommen, aber den sozialen Preis nicht werden zahlen müssen. Die Antwort lautet nicht nur, dass wir zahlen müssen, sondern vor allem, dass wir sehr viel schneller zur Kasse gebeten werden als unsere Vorfahren. Politik, die aus den Erfahrungen des neunzehnten Jahrhunderts gelernt hat, hat die Aufgabe, diesen Preis abzuschätzen und auszuhandeln. Und genau hier kommt, nach dem vorläufigen Verschwinden des politischen Liberalismus, die SPD ins Spiel.
Es ist merkwürdig, dass eine Partei, die ihre Geburt der ersten industriellen Revolution verdankt, die Dramatik der zweiten industriellen Revolution für eine Angelegenheit hält, für die man sich Zeit lassen kann. Die Effizienz- und Rationalisierungsprozesse der Dampfmaschine haben selbst im neunzehnten Jahrhundert keine fünfzig Jahre gebraucht, um die Gesellschaft zu revolutionieren. Wie wird das mit den Automatisierungsprozessen einer Gesellschaft sein, die eine Vision des neunzehnten Jahrhunderts erfüllt und tatsächlich die „Dampfmaschine des Denkens“ mit ihren Automatisierungseffekten auf der einen und Monopolbildungen auf der anderen Seite erschaffen hat?
© AP
In den Arbeitswelten der zweiten industriellen Revolution sind Automaten oft unter sich: Blick in eine Werkshalle des japanischen Autobauers Mazda
Keine zehn Jahre brauchte es dafür. Und es ist erst der Anfang der Geschichte. In wenigen Wochen erscheint das neue Buch von Constanze Kurz und Frank Rieger mit dem Titel „Arbeitsfrei – Eine Entdeckungsreise zu den Maschinen, die uns ersetzen“. Jeder auf dem SPD-Konvent (und bei allen anderen Parteien) sollte sich mit einem Exemplar versehen. Die Autoren haben sich die menschenleeren Welten moderner Robotik angeschaut, die vom selbstfahrenden Auto über die Bäckerei bis zum Pflege- und Chirurgieroboter nichts weniger sein wird als ein neue Ära moderner Gesellschaft im Verhältnis zu Arbeit, Effizienz und dem Selbstbewusstsein ihrer Mitglieder. Selbstregulierende Systeme, denen mit der Erfindung der Dampfmaschine sich historisch auch der Liberalismus verdankt, werden in dieser neuen Welt systematisch zu sozialen Rückkoppelungs- (oder Feedback-)Systemen.
In anderen Worten: Die Idee des selbstregulierenden, von keiner äußeren Intervention beeinträchtigten Marktes wird nun erstmals in der Geschichte der Moderne auf die soziale Interaktion von Gesellschaften übertragen, und zwar mit der Pointe, dass die Systeme, die dies ermöglichen, sehr wenigen – von der NSA bis zu den Industriegiganten des Silicon Valley – die Macht eines absoluten Gedächtnisses verleihen.
Ich lese und werde gelesen. Ich kaufe und werde Produkt. Ich frage die Suchmaschine und gebe ihr durch die Frage eine Antwort. All das ist längst zur Erfahrung des Alltags geworden. Als demokratischem Prozess unter Gleichen wäre dagegen nichts zu sagen. Als Verfahren, um jeden Denk- und Arbeitsschritt in künftigen Arbeits- und Sozialwelten zu optimieren und seine Effizienz zu gewichten, bedarf er der Regulierung wie einst bei den Arbeitsplätzen im neunzehnten Jahrhundert. Und es beginnt schon viel früher: Online-Ausbildungen beispielsweise sind faszinierend und können enorme Chancengleichheiten schaffen. Umgekehrt gilt aber, dass durch Rückkoppelungseffekte Datenbanken entstehen, die jedes Talent, jede Lernschwäche, jeden mikroskopischen Lernerfolg oder -misserfolg messen und dem potentiellen Arbeitsmarkt zur Verfügung stellen. Das kann großartige Möglichkeiten eröffnen. Es kann aber ebenso zu einer völligen Auslieferung des Einzelnen an einen wild gewordenen Markt führen.
© U.S. GOVERNMENT/The New York Tim
Das Herz des tiefen Staates: Hauptquartier der NSA in Fort Meade
Das sind keine Narrative für Jules Verne, und es sind keine Nischenprobleme. Überall, von den Börsen, über die Geheimdienste bis zum Einkauf, beobachten wir die identische Logik; überall müssen wir das Verhältnis der Gesellschaft zu den Märkten der Informationsökonomie neu austarieren. Es geschieht jetzt, und es geschieht mit unerhörter Geschwindigkeit. Das Gefühl, dass die aktuellen politischen Massenrücktritte etwas von Verspätetheit und Überfälligkeit haben, trügt keineswegs. Das Vertrauen zu Angela Merkel scheint damit zusammenzuhängen, dass die Menschen glauben, dass sie weiß, wie die Maschine funktioniert und wie man sie repariert. Aber über das neue soziale Zusammenspiel von Mensch und Maschine ist damit noch nichts gesagt – wie wenig, das zeigen die Missverständnisse der Snowden-Debatte. Blickt man auf sie, wie es Ronald Pofalla und ein paar Verschwörungstheoretiker taten, als Teil eines Orwell-Systems mit Unterdrücker, Unterdrückten und der moralisch eindeutigen Rollenverteilung von Gut und Böse, dann ist die Debatte in der Tat beendet.
Die Snowden-Affäre ist etwas ganz anderes: Ihr Schrecken kommt nicht aus James-Bond-artigen, strengst geheimen technologischen Überwachungsunikaten, sondern daraus, dass sie die gleichen Logiken, Systeme, Formeln und Maschinen benutzt, die unseren Alltag und unsere Arbeitswelt bestimmen – so sehr, dass ein Kaufhaus namens Amazon, das unsere Einkäufe organisiert und speichert, das Gleiche auch für die CIA tut.
© dpa
Bildschirmrealitäten: Hochfrequenzhandel an der Frankfurter Börse
Was hätte die Gesellschaft eines Josef Neckermann, in der viele heute noch leben, wohl zu dieser Realität gesagt? Als Ergebnis automatisierter Rückkoppelungssysteme, wo potentiell jede Lebensregung, die wir digital senden, „verarbeitet“ werden kann, ist die schöne neue Welt der NSA nichts anderes als Wal Mart plus staatlichen Gewaltmonopols minus politischer Kontrolle.
Erst wenn man erkennt, dass das Neue der Überwachungsdebatte darin besteht, dass man über eine Industrie und einen Markt spricht – für den sich der englische Geheimdienst nach dem Vorbild der Londoner City und ihren Börsenalgorithmen ausdrücklich anbietet –, versteht man, dass die Snowden-Affäre ein eminentes Kapitel unserer industriellen Moderne ist: ein Zeichen dafür, wie Institutionen gerade im Begriff sind, sich zu ändern, und wozu sie fähig sind. Man hätte das ahnen können, als vor Jahren der ursprüngliche Plan der NSA (der dann dank einhelliger Empörung aufgegeben werden musste), Überwachungs- und Bedrohungsszenarien buchstäblich als Börsen zu organisieren, bekannt wurde. Die Weisheit des „Marktes“ sollte beispielsweise durch Wetten auf Anschläge und politische Rücktritte eine Vorhersage über die Zukunft erlauben. Alles spricht dafür, dass diese Börse, wenn auch entgegen dem ursprünglichen Plan, ohne Wetteinsatz längst entstanden ist.
Die digitale Revolution revolutioniert auch die SPD
Aus alldem folgt nicht Resignation oder Maschinenstürmerei. Aus alldem folgt die Erkenntnis, dass es die Aufgabe dieser politischen Generation ist, die größtmögliche Versöhnung der Sphären zu erreichen. Dazu bedarf es der Kenntnis dessen, was vor sich geht. Zweitens: Verständnis dafür, dass die Revolution der Arbeitswelt die Welt Henry Fords in den Schatten stellt, weil sie die Trennung zwischen Arbeit und „Freizeit“, Öffentlichkeit und Privatheit völlig neu definiert. Optimierung und Selbstoptimierung des homo oeconomicus sind älter als die digitale Revolution. Jetzt aber wird tatsächlich die „Effizienz“ des Privatlebens von Facebook und Twitter – das die Arbeitgeber lesen können – bis hin zur Frage der individuellen Aufstiegschancen zum Gegenstand von Systemen, die auf die Frage, was andere über uns denken, eine vorgeblich eindeutige Antwort geben, die wir selbst oft gar nicht kennen. Drittens: Aufklärung darüber, dass wir entgegen allen Theorien der vergangenen zweihundert Jahre nun erstmals in Gestalt der neuen Technologien einen Mit- und Gegenspieler haben, der über ein unendliches Gedächtnis verfügt.
Als Normalbürger partizipieren wir, allen Netz-Ideologien zum Trotz, wie Peter Galison gezeigt hat, nur an einem Bruchteil dieses Gedächtnisses. Das schafft Macht-Asymmetrien, die sich nicht mit dem Ohrwurm „das war aber immer so“ abtun lassen: Einen „allwissenden“ Counterpart gab es außerhalb der Religionen noch nie. Es ist die wirkliche Macht-Asymmetrie der Moderne, und die Frage, wie sie demokratisiert werden kann, ohne die unbestreitbaren Vorteile der neuen Technologien, auch von Big Data, zu verlieren – das ist die zentrale Frage der nächsten Jahre.
Es ist eine Pointe, dass es Sigmar Gabriel und Christian Lindner waren, die in Beiträgen für diese Zeitung die Herausforderungen dieser Verschmelzung am deutlichsten formuliert haben. Beide haben nicht nur auf die übermächtige Rolle des „deep state“ hingewiesen, sondern auch auf die der Industriemonopole des Silicon Valley.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
