<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Apple-Rivale: Samsung auf Erfolgskurs</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/apple-rivale-samsung-auf-erfolgskurs-a-926123.html#ref=rss</link>
<description>Rekordergebnis bei Samsung: Dank höherer Chip-Preise und der Dominanz am Smartphone-Markt kann der Technologie-Riese zum zweiten Mal in Folge einen Gewinnsprung verbuchen. Für das dritte Quartal erwarten die Südkoreaner einen operativen Gewinn von rund sieben Milliarden Euro.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:07:05 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/apple-rivale-samsung-auf-erfolgskurs-a-926123.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-540516-thumbsmall-uqwc.jpg" hspace="5" align="left" >Rekordergebnis bei Samsung: Dank höherer Chip-Preise und der Dominanz am Smartphone-Markt kann der Technologie-Riese zum zweiten Mal in Folge einen Gewinnsprung verbuchen. Für das dritte Quartal erwarten die Südkoreaner einen operativen Gewinn von rund sieben Milliarden Euro.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-540516-thumbsmall-uqwc.jpg"/>
<ExtractedText>Apple-Rivale: Samsung auf Erfolgskurs
Apple-Rivale: Samsung auf Erfolgskurs
Rekordergebnis bei Samsung: Dank höherer Chip-Preise und der Dominanz am Smartphone-Markt kann der Technologie-Riese zum zweiten Mal in Folge einen Gewinnsprung verbuchen. Für das dritte Quartal erwarten die Südkoreaner einen operativen Gewinn von rund sieben Milliarden Euro.
SPIEGEL ONLINE
Samsung-Produkte: Absatz des Smartphone-Topmodells Galaxy S4 bröckelt
Seoul - Der südkoreanische Technologie-Konzern Samsung ist auf Rekordkurs. Der operative Gewinn erhöhte sich dank der Dominanz im Smartphone-Markt und höherer Chip-Preise im dritten Quartal auf etwa 10,1 Billionen Won (6,9 Milliarden Euro). Dies teilte der weltgrößte Produzent von Speicherchips, Fernsehern und Handys am Freitag. Im Jahresvergleich wäre das ein Anstieg von rund 25 Prozent.
Bereits im zweiten Quartal hatte der Apple-Konkurrent eine neue Bestmarke erzielt. Zum Nettogewinn machte der Konzern wie gewöhnlich in seinem Ausblick noch keine Angaben. Genauere Zahlen wollen die Südkoreaner Ende des Monats bekanntgeben. Analysten rechnen für das Gesamtjahr im Schnitt mit einem operativen Gewinn von 38,5 Billionen Won, was einem Anstieg um ein Drittel entspricht. Beim Umsatz erwartet Samsung für das dritte Quartal einen Anstieg um 13,1 Prozent auf 59 Billionen Won.
Neben den steigenden Chip-Preisen, die vor allem auf einen seit Ende 2012 anhaltenden Lieferengpass zurückzuführen sind, verdankt Samsung den Gewinnsprung auch dem robusten Absatz von Smartphones im unteren und mittleren Preisbereich. Spürbar verlangsamt hat sich laut Analysteneinschätzung hingegen der Verkauf des Smartphone-Topmodells Galaxy S4. Der Absatz ging von 20 Millionen Stück in den beiden Monaten nach der Markteinführung im April auf rund 15 Millionen Einheiten im dritten Quartal zurück, teilte das Wertpapierhaus Hyundai Securities in Seoul mit. "Die Marktsättigung wird ein wichtiger Faktor sein, mit dem die Unternehmen zu kämpfen haben", hieß es.
Einen möglichen Vorgeschmack auf die Zukunft lieferte am Freitag der taiwanische Konkurrent HTC , der erstmals in seiner Geschichte einen Quartalsverlust auswies.
An der Seouler Aktienbörse bewegte sich der Kurs der Samsung
-Aktie am Freitag kaum.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
