<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nach Machtkampf: Schaeffler-Chef Geißinger muss sofort gehen</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/schaeffler-chef-geissinger-muss-mit-sofortiger-wirkung-gehen-a-926083.html#ref=rss</link>
<description>Seit der Übernahmeattacke auf Continental galt Jürgen Geißinger intern als angezählt: Nach einem Aufsichtsratsbeschluss muss der 54-Jährige den Autozulieferer nun verlassen - mit sofortiger Wirkung. Das Verhältnis zur Eigentümerfamilie ist offenbar zerrüttet.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 12:32:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/schaeffler-chef-geissinger-muss-mit-sofortiger-wirkung-gehen-a-926083.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-544076-thumbsmall-krry.jpg" hspace="5" align="left" >Seit der Übernahmeattacke auf Continental galt Jürgen Geißinger intern als angezählt: Nach einem Aufsichtsratsbeschluss muss der 54-Jährige den Autozulieferer nun verlassen - mit sofortiger Wirkung. Das Verhältnis zur Eigentümerfamilie ist offenbar zerrüttet.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-544076-thumbsmall-krry.jpg"/>
<ExtractedText>Schaeffler-Chef Geißinger muss mit sofortiger Wirkung gehen
Nach Machtkampf: Schaeffler-Chef Geißinger muss sofort gehen
Seit der Übernahmeattacke auf Continental galt Jürgen Geißinger intern als angezählt: Nach einem Aufsichtsratsbeschluss muss der 54-Jährige den Autozulieferer nun verlassen - mit sofortiger Wirkung. Das Verhältnis zur Eigentümerfamilie ist offenbar zerrüttet.
DPA
Ohne Vertrauen: Maria-Elisabeth Schaeffler und Jürgen Geißinger
Herzogenaurach - Über den Führungswechsel bei dem fränkischen Autozulieferer und Conti-Großaktionär Schaeffler war bereits spekuliert worden . Nach einer Entscheidung des Aufsichtsrates muss Vorstandschef Jürgen Geißinger das Unternehmen nun mit sofortiger Wirkung verlassen.
Bis zur Bestellung eines Nachfolgers übernehme Finanzvorstand Klaus Rosenfeld zusätzlich den Vorstandsvorsitz, teilte Schaeffler am Freitag mit. "Mit dem heute beschlossenen Wechsel an der Führungsspitze ist der Weg frei, um die Schaeffler-Gruppe und ihre Führung für die Zukunft neu auszurichten", sagte Aufsichtsratsvorsitzender Georg Schaeffler. Geißingers Vertrag lief ursprünglich noch bis Ende 2014.
Der 54-jährige Manager stand seit 1998 an der Spitze von Schaeffler und hat den Konzern in dieser Zeit zu einem weltweit tätigen Unternehmen gemacht. Doch insbesondere Maria-Elisabeth Schaeffler habe bei Geißinger zuletzt Geradlinigkeit vermisst. Die Zusammenarbeit zwischen Geißinger und Frau Schaeffler sei schwierig gewesen, hieß es.
Die Familie ist Alleineigentümer des Unternehmens. Unter Geißingers Führung hatte der Wälzlagerhersteller 2009 versucht, sich den sehr viel größeren Reifenhersteller Continental einzuverleiben, sich an den dafür aufgenommenen Schulden aber fast verhoben.
Neun Milliarden Euro Schulden
Seit der Übernahmeattacke auf den größeren Konkurrenten Continental, die Schaeffler immens hohe Schulden einbrachte, galt Geißinger intern als angezählt. Auch bei der Reduzierung des enormen Schuldenbergs kommt Schaeffler nur langsam voran. Erst vor kurzem hatte das Familienunternehmen den Kursanstieg der Continental
-Aktie genutzt und sich von weiteren knapp vier Prozent der Anteile an dem Dax-Konzern getrennt. Nun lasten noch neun Milliarden Euro Schulden auf dem Unternehmen, das ihren verbleibenden Conti-Anteil nach eigener Aussage langfristig halten will.
Analysten vermuten jedoch, dass Schaeffler weitere Aktien verkaufen und am Ende einen Anteil von etwas mehr als einem Drittel halten wird. Diese Größenordnung würde ausreichen, um die Richtung des Reifen- und Elektronikspezialisten aus Hannover auf Hauptversammlungen weiter zu bestimmen.
Das manager magazin hatte Mitte September berichtet , die beiden Familiengesellschafter Maria-Elisabeth und Georg Schaeffler hätten sich bereits auf einen Nachfolger für Geißinger verständigt und seien mit diesem sogar bereits einig. Demnach sollte Klaus Deller - bisher im Vorstand des Münchner Zulieferers Knorr-Bremse für das Geschäft mit Nutzfahrzeugsystemen zuständig - Geißinger ablösen. Das "Handelsblatt" berichtete nun, Knorr-Bremse wolle seinen Vorstand Deller nicht gehen lassen.
lei/Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
