<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Panne in Vodafone-Shop: Kundendaten lagen auf Straße verstreut</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/datenpanne-bei-vodafone-kundeninfos-auf-strasse-verstreut-a-926155.html#ref=rss</link>
<description>Vodafone muss erneut eine peinliche Datenpanne einräumen. In einem Handy-Shop in Kaiserslautern landeten Kundeninformationen in einer Papiertonne und lagen später sogar auf der Straße. Das Geschäft ist ein Vertriebspartner des Mobilfunkkonzerns.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 17:04:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/datenpanne-bei-vodafone-kundeninfos-auf-strasse-verstreut-a-926155.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552868-thumbsmall-ibkn.jpg" hspace="5" align="left" >Vodafone muss erneut eine peinliche Datenpanne einräumen. In einem Handy-Shop in Kaiserslautern landeten Kundeninformationen in einer Papiertonne und lagen später sogar auf der Straße. Das Geschäft ist ein Vertriebspartner des Mobilfunkkonzerns.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552868-thumbsmall-ibkn.jpg"/>
<ExtractedText>Datenpanne bei Vodafone: Kundeninfos auf Strasse verstreut
Panne in Vodafone-Shop: Kundendaten lagen auf Straße verstreut
REUTERS
Vodafone-Zentrale in Düsseldorf: "Bedauerlicher Vorfall"
Vodafone muss erneut eine peinliche Datenpanne einräumen. In einem Handy-Shop in Kaiserslautern landeten Kundeninformationen in einer Papiertonne und lagen später sogar auf der Straße. Das Geschäft ist ein Vertriebspartner des Mobilfunkkonzerns.
In einem Partnergeschäft des Mobilfunkanbieters Vodafone in Kaiserslautern ist es zu einer Datenpanne gekommen. In einer normalen Papiertonne lagerten Unterlagen mit zum Teil vertraulichen Kundeninformationen wie Bankverbindungen, Adressdaten und Kopien von Personalausweisen. Die Tonne lag noch am Donnerstag für jedermann zugänglich umgekippt auf der Straße, einige der Dokumente waren auf dem Asphalt verstreut. Vodafone bezeichnet das als "bedauerlichen Vorfall". Er sei durch den Fehler einer Aushilfsmitarbeiterin entstanden. Man habe umgehend den Bundesdatenschutzbeauftragten und die Bundesnetzagentur informiert.
Volker Petendorf, Sprecher von Vodafone, erklärt den Fall so: "In der Partneragentur in Kaiserslautern werden zur Entsorgung anstehende Vertragsunterlagen in einem gekennzeichneten Behälter und in einem für Dritte nicht zugänglichen Raum zwischengelagert, bevor sie endgültig mittels Schredder vernichtet werden. Eine neue Aushilfskraft der Partneragentur hat versehentlich diesen Behälter an den Straßenrand gestellt - in der fälschlichen Annahme, dass es sich hier um normales Altpapier handeln würde."
Man nehme diesen Vorfall zum Anlass, "nochmals alle Mitarbeiter der Filialen und Partneragenturen für dieses wichtige Datenschutzthema zu sensibilisieren", sagte Petendorf. Erst im September musste Vodafone bekanntgeben, dass ein externer Mitarbeiter sensible Daten von zwei Millionen Kunden gestohlen hatte .
Über ein Web-Formular können Vodafone-Kunden überprüfen, ob ihre Daten von dem Diebstahl betroffen sind. Zwischenzeitlich hat das Unternehmen nach eigenen Angaben auch alle Kunden schriftlich informiert.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
