<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Klaus Regling: ESM-Chef erwartet drittes Hilfspaket für Griechenland</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/griechenland-esm-chef-regling-erwartet-drittes-hilfspaket-a-926029.html#ref=rss</link>
<description>Griechenland macht der Euro-Zone weiter Sorgen: Die hochverschuldete Regierung dürfte 2014 ein drittes Rettungspaket brauchen, sagt Klaus Regling, der Chef des Euro-Rettungsfonds ESM. Optimistischer beurteilt er die Lage in Portugal.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 08:59:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/griechenland-esm-chef-regling-erwartet-drittes-hilfspaket-a-926029.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-374559-thumbsmall-uybw.jpg" hspace="5" align="left" >Griechenland macht der Euro-Zone weiter Sorgen: Die hochverschuldete Regierung dürfte 2014 ein drittes Rettungspaket brauchen, sagt Klaus Regling, der Chef des Euro-Rettungsfonds ESM. Optimistischer beurteilt er die Lage in Portugal.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-374559-thumbsmall-uybw.jpg"/>
<ExtractedText>1.
bognatz gestern, 09:31 Uhr
Wieviel sollen wir denn noch zahlen? Neuerdings ist auch ein "Rettungsfond" für die Arbeitslosen in diesen Ländern in der Diskussion.  Da fällt mir eine Frage des ehemaligen Bundespräsidenten Wulff ein: "Wer [...]
Zitat von sysop Griechenland macht der Euro-Zone weiter Sorgen: Die hochverschuldete Regierung dürfte 2014 ein drittes Rettungspaket brauchen, sagt Klaus Regling, der Chef des Euro-Rettungsfonds ESM.
Wieviel sollen wir denn noch zahlen? Neuerdings ist auch ein "Rettungsfond" für die Arbeitslosen in diesen Ländern in der Diskussion.  Da fällt mir eine Frage des ehemaligen Bundespräsidenten Wulff ein: "Wer rettet die Retter"?
2. Lieber Herr Regling
theodorheuss gestern, 09:31 Uhr
für solche ganz und gar unerwarteten und nicht vorhersehbaren Aussagen sind sie zum Chef des ESM Fonds gemacht geworden. Bravo, ich beglückwünsche sie zu dieser Meisterleistung. Sie sind ein wirklich heller Kopf! Griechenland [...]
Zitat von sysop Griechenland macht der Euro-Zone weiter Sorgen: Die hochverschuldete Regierung dürfte 2014 ein drittes Rettungspaket brauchen, sagt Klaus Regling, der Chef des Euro-Rettungsfonds ESM. Optimistischer beurteilt er die Lage in Portugal.  Griechenland: ESM-Chef Regling erwartet drittes Hilfspaket - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/griechenland-esm-chef-regling-erwartet-drittes-hilfspaket-a-926029.html)
für solche ganz und gar unerwarteten und nicht vorhersehbaren Aussagen sind sie zum Chef des ESM Fonds gemacht geworden. Bravo, ich beglückwünsche sie zu dieser Meisterleistung. Sie sind ein wirklich heller Kopf! Griechenland wird auch über dieses Dritte Paket hinaus noch erhebliche Transferleistungen nötig haben. Wo bitte kann ich mich mit meinem Sachverstand auf einen Job bei ihrem "Fond" bewerben?
3. Na da schau her
nouras gestern, 09:36 Uhr
Und das ein paar Wochen nach der Bundestagswahl... Mal sehen, wann der nächste, NOCH dickere Hund kommt. Dann ist das Geschrei in der Bevölkerung wieder groß - aber lediglich 4,7% der Wähler hätten DANN das Recht dazu, sich [...]
Und das ein paar Wochen nach der Bundestagswahl... Mal sehen, wann der nächste, NOCH dickere Hund kommt. Dann ist das Geschrei in der Bevölkerung wieder groß - aber lediglich 4,7% der Wähler hätten DANN das Recht dazu, sich darüber zu empören...
4. Plötzlich und unerwartet....
punkorrekt gestern, 09:41 Uhr
....braucht Griechenland ein neues Hilfspaket. Und keiner hat es vor der Wahl gewusst. Lasst Euch nur weiter von den Blockparteien verarschen, liebe Leute!
Zitat von sysop Griechenland macht der Euro-Zone weiter Sorgen: Die hochverschuldete Regierung dürfte 2014 ein drittes Rettungspaket brauchen, sagt Klaus Regling, der Chef des Euro-Rettungsfonds ESM. Optimistischer beurteilt er die Lage in Portugal.  Griechenland: ESM-Chef Regling erwartet drittes Hilfspaket - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/griechenland-esm-chef-regling-erwartet-drittes-hilfspaket-a-926029.html)
....braucht Griechenland ein neues Hilfspaket. Und keiner hat es vor der Wahl gewusst. Lasst Euch nur weiter von den Blockparteien verarschen, liebe Leute!
5. Sehr unvorsichtig, Herr Regling !
bko gestern, 09:44 Uhr
Ich hätte an Ihrer Stelle die Bildung einer neuen Regierung abgewartet und danach auf die Notwendigkeit eines dritten Hilfspakets für Griechenland hingewiesen. Wenn die neue Koalitionsregierung steht, wissen zwar alle, dass auf [...]
Ich hätte an Ihrer Stelle die Bildung einer neuen Regierung abgewartet und danach auf die Notwendigkeit eines dritten Hilfspakets für Griechenland hingewiesen. Wenn die neue Koalitionsregierung steht, wissen zwar alle, dass auf das 2. Hilfspaket ein 3., gefolgt von einem 4. etc. bis in alle Ewigkeit folgen werden. Aber als herausragender Brüsseler Beamte, Herr Regling, sollten Sie auf das korrekte Timing Ihrer wichtigen Ankündigungen achten. Denn was passiert, wenn es am Ende (hoffentlich) zu NEUWAHLEN kommt ? Vielleicht braucht man Sie dann nicht mehr. Das wär doch (für Sie) schade.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
