<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tschechien: Foxconn soll Arbeiter auch in Europa ausgebeutet haben</title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tschechien-foxconn-soll-auch-in-europa-ausgebeutet-haben-a-926148.html#ref=rss</link>
<description>Extremer Leistungsdruck, Niedriglöhne, zwölf Stunden lange Schichten: Nicht nur in Asien, auch in Tschechien soll der Elektronikhersteller Foxconn Arbeiter ausgebeutet haben. Das Unternehmen bestreitet die Vorwürfe.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 17:51:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tschechien-foxconn-soll-auch-in-europa-ausgebeutet-haben-a-926148.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Extremer Leistungsdruck, Niedriglöhne, zwölf Stunden lange Schichten: Nicht nur in Asien, auch in Tschechien soll der Elektronikhersteller Foxconn Arbeiter ausgebeutet haben. Das Unternehmen bestreitet die Vorwürfe.]]></content:encoded>
<ExtractedText>1.
no-panic gestern, 18:10 Uhr
Und wo ist der Skandal? Ist doch in jedem normalen Betrieb in Deutschland auch so. Niedriglöhne, Leistungsdruck, unbezahlte Überstunden, unbefristete Arbeitsverträge etc.
Zitat von sysop Extremer Leistungsdruck, Niedriglöhne, zwölf Stunden lange Schichten: Nicht nur in Asien, auch in Tschechien soll der Elektronik-Produzent Foxconn Arbeiter ausgebeutet haben. Das Unternehmen bestreitet die Vorwürfe.  Tschechien: Foxconn soll auch in Europa ausgebeutet haben - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tschechien-foxconn-soll-auch-in-europa-ausgebeutet-haben-a-926148.html)
Und wo ist der Skandal? Ist doch in jedem normalen Betrieb in Deutschland auch so. Niedriglöhne, Leistungsdruck, unbezahlte Überstunden, unbefristete Arbeitsverträge etc.
2. optional
_joker_ gestern, 18:10 Uhr
So traurig das Ganze ist, aber Foxconn ist Auftragnehmer  vieler Elektronik-Hersteller. Also was soll wieder die Querverbindung zu Apple. Und es gibt kein Billig Iphone von Apple sondern nur ein Einstiegsmodell, eben das 5c. MfG
So traurig das Ganze ist, aber Foxconn ist Auftragnehmer  vieler Elektronik-Hersteller. Also was soll wieder die Querverbindung zu Apple. Und es gibt kein Billig Iphone von Apple sondern nur ein Einstiegsmodell, eben das 5c. MfG
3. Viel lärm um...
arturo89 gestern, 18:12 Uhr
Während meiner Ausbildung zum Veranstaltungskaufmann habe ich im Schnitt ca. 12 Stunden gearbeitet. Am Wochenende noch länger. Verdienst knapp 500 Euro. So geht es leider vielen. Und auch hier in Deutschland interessiert es [...]
Während meiner Ausbildung zum Veranstaltungskaufmann habe ich im Schnitt ca. 12 Stunden gearbeitet. Am Wochenende noch länger. Verdienst knapp 500 Euro. So geht es leider vielen. Und auch hier in Deutschland interessiert es keinen. Die Berichte von den Selbstmorden sollten endlich mal aufhören und vom Autor im Kontext beschrieben werden. Foxxcon hat über eine Million Mitarbeiter. Rational betrachtet ist die Rate niedriger als in einer Großstadt. Für mich ist das billiger Populismus auf Kosten des Leids anderer.
4. zwölf Stunden lange Schichten
SchwesterPolyester gestern, 18:16 Uhr
zwölf Stunden lange Schichten ???... wo ist bitte da das Problem in Sachen Ausbeutung, ich habe lange Jahre von 7:00-19:00 Uhr teilweise bis 20:30 Uhr gearbeitet, das ist außerhalb von industriellen Arbeitsplätzen auch in [...]
zwölf Stunden lange Schichten ???... wo ist bitte da das Problem in Sachen Ausbeutung, ich habe lange Jahre von 7:00-19:00 Uhr teilweise bis 20:30 Uhr gearbeitet, das ist außerhalb von industriellen Arbeitsplätzen auch in Deutschland keine Ausnahme ... wenn das als Ausbeutung gilt, dann könne in Deutschland ein Drittel der Betriebe schließen !
5. Globalisierung ist vor allem ein Geschenk für geldgierige Bestien!
Tolotos gestern, 18:51 Uhr
Leider sorgt die Globalisierung vor allem für Steuervermeider und die Geldwirtschaft. Die Arbeitnehmer hingegen werden immer mehr zum Freiwild für global agitierende geldgierige Unternehmerbestien.
Leider sorgt die Globalisierung vor allem für Steuervermeider und die Geldwirtschaft. Die Arbeitnehmer hingegen werden immer mehr zum Freiwild für global agitierende geldgierige Unternehmerbestien.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
