<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wirtschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Wirtschaft, Unternehmen, Börse, Verbraucherthemen. Aktueller Service, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:38:51 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Aktienabsturz: Brennende Batterie weckt Zweifel an Tesla </title>
<link>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tesla-aktieneinbruch-nach-brennender-batterie-a-926019.html#ref=rss</link>
<description>Eine Sportlimousine von Tesla hat Feuer gefangen, nachdem sie mit einem Metallteil kollidiert war. Die Panne beim Vorzeigehersteller von Elektroautos schürt neue Sicherheitsbedenken in der E-Mobilität. Der Börsenwert des Unternehmens ist um mehrere Milliarden Dollar geschrumpft.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 07:59:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wirtschaft/unternehmen/tesla-aktieneinbruch-nach-brennender-batterie-a-926019.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-543940-thumbsmall-whfc.jpg" hspace="5" align="left" >Eine Sportlimousine von Tesla hat Feuer gefangen, nachdem sie mit einem Metallteil kollidiert war. Die Panne beim Vorzeigehersteller von Elektroautos schürt neue Sicherheitsbedenken in der E-Mobilität. Der Börsenwert des Unternehmens ist um mehrere Milliarden Dollar geschrumpft.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-543940-thumbsmall-whfc.jpg"/>
<ExtractedText>1. So einen Scheiss
motzbrocken gestern, 08:13 Uhr
Wieviele Benziner sind wohl in den letzten Hundert Jahren wohl ausgebrannt? Was soll dieser Mist von wegen Zweifel an E-Autos? Welche Interessensgruppe finanziert wohl diese Pressekampagne? Würde mich nicht wundern, wenn es die [...]
Wieviele Benziner sind wohl in den letzten Hundert Jahren wohl ausgebrannt? Was soll dieser Mist von wegen Zweifel an E-Autos? Welche Interessensgruppe finanziert wohl diese Pressekampagne? Würde mich nicht wundern, wenn es die Versager der Benzinmotorenautohersteller wären. Die haben die Entwicklung verpennt. Darum muss nun Tesla daran glauben, da deren EMotoren Konzept Wasserdicht ist. Unfälle werden immer passieren, egal eelche Technik. Aber hier wird aus einer ganz kleinen Mücke ein riesen Elefant gemacht. Einfach nur lächerlich.
2.
Konstruktor gestern, 08:16 Uhr
Es ist schon ein bißchen ein Unterschied, ob man sich etliche Stunden vom Land entfernt mitten über dem Pazifik befindet, wenn ein Problem auftritt, oder ob man jederzeit einfach rechts ranfahren und aussteigen kann.   [...]
Es ist schon ein bißchen ein Unterschied, ob man sich etliche Stunden vom Land entfernt mitten über dem Pazifik befindet, wenn ein Problem auftritt, oder ob man jederzeit einfach rechts ranfahren und aussteigen kann.  Fahrzeugbrände gibt es ja nun auch bei Verbrennungsmotoren.  Die Frage wäre, ob hier wirklich ein relevant gesteigertes Risiko besteht oder eben nicht.
3. Feuer
PaddyO gestern, 08:18 Uhr
Als ob brennende Benzin-Autos (oder Diesel-LKWs) nun eine solche Sensation wären. Passiert jeden Tag mehrfach überall auf der Welt.  Wenn man Energie in welcher Form auch immer komprimiert und der Behälter in dem diese [...]
Als ob brennende Benzin-Autos (oder Diesel-LKWs) nun eine solche Sensation wären. Passiert jeden Tag mehrfach überall auf der Welt.  Wenn man Energie in welcher Form auch immer komprimiert und der Behälter in dem diese gespeichert wird kompromittiert wird besteht nun einmal die Gefahr das diese Energie freigesetzt wird. Egal ob Strom, Elektro oder Gas Fahrzeug.
4.
jason gestern, 08:19 Uhr
Ich will gar nicht wissen, wie viele Autos mit Verbrenner-Motor täglich in Flammen aufgehen und deswegen sinkt die VW Aktie auch nicht um 13%. Meiner Meinung nach etwas weit hergeholt.
Ich will gar nicht wissen, wie viele Autos mit Verbrenner-Motor täglich in Flammen aufgehen und deswegen sinkt die VW Aktie auch nicht um 13%. Meiner Meinung nach etwas weit hergeholt.
oli h gestern, 08:22 Uhr
Die Teslas können eben auch nicht zaubern und müssen sich mit den selben Naturgesetzen herumschlagen wie andere auch. Die "Bitte steigen Sie aus dem Fahrzeug aus bevor es Ihnen um die Ohren fliegt"-Warnung ist natürlich [...]
Die Teslas können eben auch nicht zaubern und müssen sich mit den selben Naturgesetzen herumschlagen wie andere auch. Die "Bitte steigen Sie aus dem Fahrzeug aus bevor es Ihnen um die Ohren fliegt"-Warnung ist natürlich schon irgendwie kernig.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
