<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wissen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
<description>Meldungen aus allen Bereichen der Wissenschaft. Nachrichten aus Forschung und Entwicklung: Medizin, Klima und Naturwissenschaft. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wissen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:00:04 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wissen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wissen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Heute in der Zeitung: Laufpass für den Laureaten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch
" alt="Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch
" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2618706!/image/779591118.jpg_gen/derivatives/article_teaser/779591118.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Für den frisch gekürten Medizin-Nobelpreisträger Thomas Südhof ist Göttingen seine eigentliche Heimat, obwohl er seit vielen Jahren in Amerika forscht.  In einem Gespräch mit unserem Redakteur Joachim Müller-Jung erzählt er nun, wie es kam, dass er seine Heimat verließ.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wissen/heute-in-der-zeitung-laufpass-fuer-den-laureaten-12618737.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gwz-7igoh</guid>
<ExtractedText>Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch
© F.A.Z.
Die Seite N1 der Ausgabe von diesem Mittwoch
Auszüge  aus dem Interview mit Thomas Südhof
„...War Ihnen klar, dass Sie in Amerika bleiben würden, als Sie nach dem Intermezzo als Max-Planck-Direktor zurück nach Dallas gingen? Klar war mir das nicht, vor allem nicht nach der Geschichte in Göttingen.
Was war passiert? Sie haben schon mehrfach zu Protokoll gegeben, dass der ehemalige Präsident der Max-Planck-Gesellschaft, Hubert Markl, Sie quasi zurück nach Amerika geschickt hätte. Mir hat Herr Markl jetzt noch mal versichert, er habe Sie bestimmt nicht aus Deutschland vertreiben wollen.
Er hat mir wortwörtlich gesagt: Gehen Sie doch zurück nach Amerika.
Was war vorgefallen? Weswegen wollte man Sie nicht halten?
Als ich auf den Direktoriumsposten am Max-Planck-Institut für experimentelle Medizin berufen wurde, gab es die Vorgabe, das Institut neu zu gestalten im Sinne der Neurobiologie. Deswegen bin ich nach Göttingen gekommen. Das war mir auch wichtig. Da ich in Deutschland einen Mangel an molekularen Methoden sah, habe ich eine Lücke gesehen...“
„...Haben Sie denn damals in Amerika eine bessere Forschungssituation vorgefunden als in Deutschland?
Damals waren es etwa dieselben, heute sind die Freiheiten für die Forscher in Deutschland im Prinzip sogar besser.
Viele deutsche Universitätsforscher würden das kaum unterschreiben, weil sie eher das Gefühl haben, durch fehlende Ausstattung an Forschungsmöglichkeiten einzubüßen.
Die Universitäten in Deutschland werden etwas stiefmütterlich behandelt, das stimmt. Sie sollten in der Forschung mehr unterstützt werden. Durch die Exzellenzinitiative ist da einiges aber auch schon in Gang gekommen...“
„...Gibt es eine Stelle, die Sie zurück nach Deutschland locken könnte?
Als vollberuflicher Forscher zurückzukehren ist in meinem Alter von 57 ziemlich ausgeschlossen. Vor zehn Jahren wäre das in Ordnung gewesen, aber jetzt nicht mehr. Wozu ich gerne bereit wäre, mich in irgendeiner beratenden Funktion in Deutschland zu engagieren, dort, wo mein bestehendes Wissen und Verständnis vom Wissenschaftsprozess vielleicht hilfreich sein könnten. Ich fühle mich dem Land immer noch sehr verbunden, da komme ich her...“
Der  vollständige Artikel ist  in der Mittwochbeilage „Natur und Wissenschaft“ der F.A.Z. zu lesen.
© F.A.Z.
Die Seite N2 der Ausgabe von diesem Mittwoch
© F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
