<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/cdu-gruene-koalition-verhandlung-laschet</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/cdu-gruene-koalition-verhandlung-laschet</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Armin Laschet: CDU-Vize wirbt für Schwarz-Grün</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/cdu-gruene-koalition-verhandlung-laschet"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/laschet/laschet-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Entfernung zwischen CDU und Grünen sei nicht größer als die zwischen CDU und SPD, findet Armin Laschet. Von den Grünen kommen dazu widersprüchliche Signale. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 10:34:35 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Armin Laschet: CDU-Vize wirbt für Schwarz-Grün
Die Entfernung zwischen CDU und Grünen sei nicht größer als die zwischen CDU und SPD, findet Armin Laschet. Von den Grünen kommen dazu widersprüchliche Signale.
5. Oktober 2013  12:22 Uhr  9 Kommentare
Der nordrhein-westfälische CDU-Landesvorsitzende Armin Laschet in Düsseldorf  |  © Martin Gerten/dpa
CDU-Vize Armin Laschet hat vor dem Sondierungsgespräch mit den Grünen für ein Bündnis der beiden Parteien geworben. "Die Entfernung der Union zu den Grünen ist nicht größer als die Entfernung zur SPD", sagte Laschet dem Focus . Das für nächsten Donnerstag angesetzte Gespräch sei nicht pro forma, sondern "sehr ernst gemeint". Schwarz-Grün sei "genauso eine Option wie ein Bündnis mit der SPD", sagte der CDU-Landesvorsitzende von Nordrhein-Westfalen.
Das "alte Kampf-Thema Atompolitik, das Union und Grüne fundamental unterschieden" habe, sei "geklärt", sagte Laschet. "Gesellschaftspolitisch hat sich vieles entkrampft, und in der Außen- und Europapolitik gibt es durchaus auch Übereinstimmungen mit den Grünen."
Anzeige
Der CDU-Fraktionsvorsitzende im nordrhein-westfälischen Landtag, Karl-Josef Laumann, warnte dagegen vor Schwarz-Grün. "Man muss ja auch Gesetze machen können", sagte er der Mitteldeutschen Zeitung . Das sei angesichts der Mehrheitsverhältnisse im Bundesrat mit den Grünen unmöglich.
Grüne sind sich uneins
Aus den Reihen der Grünen kamen unterschiedliche Signale. "Im Zweifelsfall sollten wir die Chance ergreifen", sagt der bayerische Landeschef Dieter Janecek dem Focus. "Die Energiewende in der Regierung umzusetzen ist allemal besser als ohnmächtig zuzuschauen, wie eine große Koalition die Kohle als Energieträger wieder salonfähig macht."
Die Grünen-Spitzenkandidatin Katrin Göring-Eckardt sagte dagegen: "Ich bin skeptisch, weil ich nicht sehe, dass wir mit CDU und CSU bei für uns zentralen Themen wie Klimaschutz, CO2-Reduzierung und gesellschaftliche Modernisierung zusammen kommen." Arbeitsmarktexpertin Brigitte Pothmer sagte dem Magazin: "Wir rücken auch nicht von unseren sozialpolitischen Forderungen ab. Ein gesetzlicher Mindestlohn von 8,50 Euro ist unabdingbar."
Die SPD fordert eine schnelle Entscheidung von der Union . SPD-Generalsekretärin Andrea Nahles sagte, dass ihre Partei parallele Verhandlungen der CDU mit den Grünen nicht akzeptieren werde.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
