<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/interview-manfred-guellner-forsa-koalitionsverhandlungen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/interview-manfred-guellner-forsa-koalitionsverhandlungen</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Koalitionsbildung: "Die Anhänger der Grünen sind machtversessen"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/interview-manfred-guellner-forsa-koalitionsverhandlungen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/guellner/guellner-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Schwarz-Grün ist nicht ausgeschlossen, sagt Forsa-Chef Manfred Güllner. Die SPD habe im Wahlkampf auf die falschen Themen gesetzt, die FDP auf die falschen Politiker.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Michael Schlieben</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 10:51:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Koalitionsbildung: "Die Anhänger der Grünen sind machtversessen"
Schwarz-Grün ist nicht ausgeschlossen, sagt Forsa-Chef Manfred Güllner. Die SPD habe im Wahlkampf auf die falschen Themen gesetzt, die FDP auf die falschen Politiker. Von  Michael Schlieben
5. Oktober 2013  12:14 Uhr  40 Kommentare
Forsa-Chef Manfred Güllner (Archiv)  |  © dpa
ZEIT ONLINE: Herr Güllner, mehrere Unionspolitiker warnen vor den Koalitionsverhandlungen : Bloß keine Steuererhöhungen ! Sie fürchten konjunkturelle Auswirkungen, aber auch den Zorn der Bevölkerung. Dabei ist doch eine Mehrheit durchaus für einen höheren Spitzensteuersatz und mehr Abgaben für Reiche. Oder?
Güllner: Das ist ambivalent. Die Forderung, Reiche stärker zu belasten, wird im Prinzip mehrheitlich für nicht falsch gehalten. Doch generell gibt es gegen Steuererhöhungen viele Vorbehalte. Für die Union wäre es deshalb auch ein Problem, der SPD in dieser Frage zu sehr nachzugeben. Sie hat im Wahlkampf immer wieder versprochen: Keine Steuererhöhungen mit uns! Würde sie das nun brechen, wird der Anteil derer steigen, die "der Politik" ohnehin nicht mehr glauben.
Anzeige
ZEIT ONLINE: Die SPD hat Steuererhöhungen im Wahlkampf gefordert. Aber diese linken Positionen haben sich für sie im Wahlkampf nicht wirklich ausgezahlt, oder?
Güllner: Nein, stimmt. Die SPD hat tatsächlich noch nie mit einem Umverteilungswahlkampf eine Wahl gewonnen. Erfolgreich war die SPD immer dann, wenn sie andere Themen in den Mittelpunkt ihres Wahlkampfes stellte, wie 1972 die Osterweiterung oder 2002 den Irak-Krieg. Oder wenn sie sich wie 1998 als innovative Volkspartei der Mitte präsentierte. Man kann also sagen: Die SPD 2013 hat auf die falschen Themen gesetzt. So ähnlich ist das übrigens mit dem Mindestlohn . Der betrifft nur wenige Menschen und ist den meisten daher ziemlich egal.
ZEIT ONLINE: Nächste Woche sondiert die Union mit den Grünen . Sind die Anhängerschaften der beiden Parteien so unvereinbar wie manche ihrer Spitzenpolitiker?
Güllner: Die Anhänger der Union lehnen mehrheitlich eine Koalition mit den Grünen ab. Die Anhänger der Grünen jedoch sind eher machtversessen und würden ohne Weiteres ein Bündnis mit CDU und CSU akzeptieren.
ZEIT ONLINE: Eine Option wäre noch eine Minderheitsregierung von Angela Merkel. Aber das wäre in der Bevölkerung nicht sonderlich populär?
Güllner: Nein, Minderheitsregierungen haben in Deutschland keine Tradition. Deshalb können sich viele, die eher mehr Konsens in der Politik anmahnen, eine solche Regierungsform nicht vorstellen.
ZEIT ONLINE: Eine Wahlgewinnerin war die AfD , die den Parlamentseinzug nur knapp verpasste, obwohl es sie erst seit Kurzem gibt. Wird sie sich nun etablieren? Wahlforscher erwarten ja schon lange eine rechtspopulistische Kraft in Deutschland.
Güllner: Latent gab und gibt es ein rechtspopulistisches bis rechtsradikales Potenzial von über zehn Prozent. Und die AfD zielt offenbar bewusst darauf, wie in Sachsen, wo sie gezielt NPD-Wähler angesprochen hat.
ZEIT ONLINE: Wird sie die Nachfolgepartei der FDP ?
Güllner: Nein. Nur wenige frühere FDP-Wähler sind zur AfD gewandert. Das liberale Wählerpotenzial hat nichts gemein mit dem rechtspopulistischen, in dem die AfD fischt. Unsere Umfragen zeigen übrigens: Es war ein Fehler der FDP, Philipp Rösler nicht vor der Wahl auszutauschen. Er war extrem unpopulär bei den potenziellen liberalen Wählern. Ohne Rösler hätte es die FDP vermutlich noch geschafft.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
