<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-2</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-2</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Zukunft des Liberalismus: Das Taumeln der Liberalen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-2"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/liberalismus-5/liberalismus-5-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Liberales Denken, das ist vor allem Empörung über den Staat. Will die FDP überleben, muss sie die allgegenwärtige Wut auf die wichtigen Dinge lenken.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Lenz Jacobsen</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 15:30:29 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Zukunft des Liberalismus: Das Taumeln der Liberalen
Liberales Denken, das ist vor allem die Angst vor dem Verlust der Freiheit. Doch was, wenn es diese kollektive Bedrohung nicht mehr gibt? Von  Lenz Jacobsen
5. Oktober 2013  17:48 Uhr  32 Kommentare
Polizisten in Berlin-Kreuzberg  |  © Bernd von Jutrczenka/dpa
Einmal im Jahr treffen sich kluge Menschen in edlem Ambiente und versuchen, einen Begriff zu retten. Seit 2007 lädt die FDP-nahe Friedrich-Naumann-Stiftung zur Rede der Freiheit: Ein Intellektueller umschreibt das, worauf sich die Politiker im Publikum berufen: den Liberalismus.
Diese Reden helfen, zu verstehen, warum und wie den Deutschen der Liberalismus, also die Lehre von der Freiheit, abhandengekommen ist. Die Honoratioren toben und schimpfen (Journalist Gabor Steingart), sie machen das Wort Liberalismus weich (Karl Kardinal Lehmann) und dann wieder hart (Expolitiker Wolfgang Clement), sie laden es auf mit historischer (Publizist Heinrich-August Winkler) oder ideengeschichtlicher Wucht (Philosoph Peter Sloterdijk), sie witzeln (Komiker Vince Ebert). Sie bewerfen es mit Adjektiven und Zuschreibungen, sie vergrößern oder verkleinern es. Am Ende der Lektüre bleibt ein Eindruck zurück: Liberalismus meint irgendwie alles und irgendwie nichts.
Anzeige
Der Liberalismus hat ganz eindeutig ein Definitions- und Selbstbehauptungsproblem. Das ist noch nicht einmal die Schuld der FDP. Es ist im Begriff selbst angelegt. 
Was Liberalismus nicht ist
Denn der Liberalismus hat kein endgültiges Ziel. Er malt sich nicht aus, was die Menschen denn am Ende mit ihrer Freiheit anfangen. Er hat also keinen Punkt am ideologischen Horizont, an dem er sich festhalten, auf den er zusteuern kann. Sein Kompass ist abstrakter und muss ständig neu justiert werden. Der Liberalismus ist "vollkommen nichtutopisch", schreibt die politische Philosophin Judith N. Shklar , er geht stattdessen von einem einzigen, moralischen Impuls aus: der Furcht vor "institutionalisierter Grausamkeit". Folter, Gewalt, Freiheitseinschränkungen aller Art, die eine mächtige Institution (meist der Staat) gegen Einzelne ausübt. Shklar spricht deshalb vom "Liberalismus der Furcht". Das ist eine wunderbar allgemeingültige und emotionale Definition von Liberalismus.  
Serie Zukunft des Liberalismus
Das verengte Freiheits-Modell der FDP ist gescheitert, doch viele Menschen sympathisieren weiterhin mit liberalen Gedanken. In einer Essay-Serie versucht sich ZEIT ONLINE dem diffusen Begriff des Liberalismus und dessen möglicher politischer Zukunft zu nähern. Wie könnte er aussehen, ein zeitgemäßer Liberalismus? Welche Partei könnte ihn abdecken? Welche Gefahren gibt es aktuell für die Freiheit? Und wie hat sich der Liberalismus in anderen Ländern entwickelt?
Bisher erschienen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
