<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-koaltionsverhandlungen-union</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-koaltionsverhandlungen-union</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Koalitionsbildung: SPD hinterfragt Große Koalition</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-koaltionsverhandlungen-union"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gabriel/gabriel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nach der ersten Sondierungsrunde fremdeln viele Genossen mit der Union. Dennoch signalisiert SPD-Chef Gabriel Kompromissbereitschaft: Steuererhöhungen müssen nicht sein.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:50:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Koalitionsbildung: SPD hinterfragt Große Koalition
Nach der ersten Sondierungsrunde fremdeln viele Genossen mit der Union. Dennoch signalisiert SPD-Chef Gabriel Kompromissbereitschaft: Steuererhöhungen müssen nicht sein.
5. Oktober 2013  10:41 Uhr  121 Kommentare
Sigmar Gabriel nach dem Sondieren  |  © Johannes Eisele/AFP/Getty Images
Die SPD will sich nach dem ersten Sondierungsgespräch mit Vertretern von CDU und CSU nicht automatisch auf eine Koalition mit der Union festlegen. Parteichef Sigmar Gabriel stellte zwar hinterher fest, dass viele Probleme von beiden Seiten ähnlich eingeschätzt würden. Dennoch sei die Koalitionsfrage so offen wie vor dem Gespräch am Freitag, sagte Gabriel im ZDF.
Grundsätzlich betonte Gabriel, dass er die Kanzlerin und den CSU-Chef für "außerordentlich verlässliche" Partner halte: "In meiner Zeit im Kabinett habe ich im Umgang mit Angela Merkel und Horst Seehofer nie erlebt, dass getroffene Vereinbarungen gebrochen wurden", sagte der SPD-Chef der Bild am Sonntag. Allerdings sei es manchmal sehr mühsam gewesen, zu Verabredungen zu kommen, wegen der großen inhaltlichen Differenzen.  
Anzeige
Keine Einigkeit bestehe beispielsweise bei der Antwort auf die Frage, wie man den Schuldenabbau und mehr Investitionen finanzieren könne, sagte Gabriel. Die SPD hatte im Wahlkampf für Steuererhöhungen geworben . Aber nun weichte Gabriel diese Position auf: Steuererhöhungen seien für seine Partei kein Selbstzweck. Er erwarte von der Union eigene Finanzierungsvorschläge.
Wortgleich äußerte sich auch der schleswig-holsteinische Ministerpräsident Torsten Albig. Er warnte zudem die CSU vor Übermut bei möglichen Koalitionsverhandlungen zwischen Union und SPD. "Zur Not geht es auch ohne CSU, das stimmt. Dann hätten wir eine schwarz-rote Regierung gegen eine schwarz-grüne Opposition. Das wäre doch mal eine innovative Antwort", sagte Albig dem Focus. 
CSU-Chef Horst Seehofer hatte zuletzt mehrfach die SPD beschimpft und vor einer Verzögerung der Koalitionsgespräche gewarnt.
SPD-Basis unsicher über Große Koalition
Für die SPD-Parteibasis ist eine Große Koalition keine Wunschkonstellation. Der Bremer SPD-Landeschef Andreas Bovenschulte sagte, dass es weder eine Regierungsbeteiligung als Selbstzweck, noch eine Ablehnung ohne ernsthafte inhaltliche Gespräche geben dürfe. 
Viele in der Parteibasis sind skeptisch, was eine erneute Koalition mit der Union angeht. "Die Meinung ist unisono gleich: große Bedenken", sagte die Vorsitzende des SPD-Unterbezirks Alzey-Worms, Kathrin Anklam-Trapp.
Unterdessen forderte SPD-Generalsekretärin Andrea Nahles die Union auf, sich möglichst schnell für einen Wunschpartner zur Regierungsbildung zu entscheiden. Merkel werde in absehbarer Zeit sagen müssen, ob sie mit SPD oder Grünen Koalitionsverhandlungen aufnehmen wolle. "Parallele Verhandlungen werden wir jedenfalls nicht akzeptieren."
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
