<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/hans-peter-friedrich-lampedusa-fluechtlinge</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/hans-peter-friedrich-lampedusa-fluechtlinge</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Katastrophe vor Lampedusa: Frankreich verlangt Spitzentreffen zur Flüchtlingspolitik</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/hans-peter-friedrich-lampedusa-fluechtlinge"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/fluechtlinge-europa/fluechtlinge-europa-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Europa streitet nach der Lampedusa-Katastrophe über die Immigration. Politiker und NGOs fordern leichteren Zugang für Flüchtlinge, Deutschland aber wiegelt ab.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 11:52:09 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Katastrophe vor Lampedusa: Frankreich verlangt Spitzentreffen zur Flüchtlingspolitik
Europa streitet nach der Lampedusa-Katastrophe über die Immigration. Politiker und NGOs fordern leichteren Zugang für Flüchtlinge, Deutschland aber wiegelt ab.
5. Oktober 2013  16:36 Uhr  108 Kommentare
Bootsflüchtlinge auf Teneriffa (Archivbild)  |  © Santiago Ferrero/Reuters
Frankreich fordert Konsequenzen aus dem Schiffsunglück vor Lampedusa , bei dem  am vergangenen Donnerstag mehr als hundert afrikanische Flüchtlinge starben. Die französische Regierung drängt auf ein Spitzentreffen zu dem  Thema: Es sei wichtig,  "dass die politisch Verantwortlichen in Europa gemeinsam darüber  sprechen, und zwar schnell", sagte der französische Regierungschef  Jean-Marc Ayrault. Die EU-Mitgliedstaaten müssten sich so schnell wie möglich treffen, um über die Verwaltung der Grenzen auf See zu diskutieren und "die richtige Antwort finden".  Mitgefühl  genüge nicht.
Die EU-Kommissarin für humanitäre Hilfe, Kristalina  Georgieva, fordertet offenere Grenzen. Die Europäer müssten nicht nur  "die Herzen und die Geldbeutel" offen halten, sondern auch ihre Grenzen,  sagte sie der Welt. Die EU basiere auf Solidarität. "Das  bedeutet, dass wir Menschen willkommen heißen müssen, wenn sie unsere  Hilfe brauchen", sagte Georgieva.
Anzeige
Innenminister Hans-Peter Friedrich (CSU) sieht die EU dagegen nicht stärker gefordert. "Allein Deutschland hat in diesem Jahr schon annähernd 80.000 Menschen  Zuflucht gewährt. Durch die gemeinsamen europäischen  Grenzpolizei-Einsätze konnten in den vergangenen zwei Jahren fast 40.000  Menschen aus Seenot gerettet werden", sagte Friedrich der Welt am Sonntag. Er wies den Vorwurf zurück, Europa schotte sich ab . 
Man müsse nun alles tun, um die wirklich schutzbedürftigen aufzunehmen, sagte Friedrich. "Die Menschen brauchen stabile politische Verhältnisse und wirtschaftliche Perspektiven in ihrer Heimat. Dabei muss und kann Europa helfen." 
Weit mehr als 100 afrikanische Flüchtlinge waren am Donnerstag vor der italienischen Insel Lampedusa gestorben, als ihr Boot kenterte. Mindestens  200 Menschen werden noch vermisst – an Bord sollen etwa 450 bis 500 Menschen gewesen sein, vermutlich aus Somalia und Eritrea.
Als Konsequenz aus dem Unglück forderte Innenminister Friedrich härtere Maßnahmen gegen Schlepperbanden. "Fest steht,  dass wir noch stärker die Netzwerke organisierter und ausbeuterischer  Schleusungskriminalität bekämpfen müssen", sagte er. "Die  Schleuser-Verbrecher sind es, die die Menschen mit falschen  Versprechungen in Lebensgefahr bringen und oftmals in den Tod führen."
"Große Schande für die Europäische Union"
Dem SPD-Vorsitzende Sigmar Gabriel reicht das nicht: Er plädiert dafür, dass die  europäischen Staaten deutlich mehr Flüchtlinge aus Afrika aufnehmen. "Was auf Lampedusa passiert, ist eine große Schande für die  Europäische Union", sagte Gabriel der Bild am Sonntag. Die dort  ankommenden Flüchtlinge müssten gerechter in Europa verteilt und die  Zustände vor Ort verbessert werden. Auch Deutschland müsse sich dafür  einsetzen, das Leid auf Lampedusa zu mildern.
Kritik an der europäischen Flüchtlingspolitik kommt auch aus der Kirche. Der Vorsitzende der Deutschen Bischofskonferenz, Robert Zollitsch, sagte, in der Europäischen Union müssten "Konsequenzen gezogen werden, über die schon seit Jahr und Tag geredet wird". Die Menschlichkeit gebiete es, "alles Erforderliche zu tun, um Todesfälle auf dem Meer zu verhindern und ankommende Flüchtlinge mit Würde zu behandeln". Zuvor hatte Papst Franziskus das "grausame" System verurteilt, das Menschen dazu zwinge, ihre Heimat  auf der Suche nach einem besseren Leben zu verlassen.
Der EU-Direktor der Menschenrechtsorganisation Amnesty International, Nicolas Berger, warf Europa eine zu starke Abschottung vor. Fast alle Investitionen der EU im Bereich Flüchtlingspolitik würden auf die Schließung der Grenzen verwendet, sagte Berger am Freitag dem Deutschlandradio Kultur. Dies bringe Leben in Gefahr.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
