<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/fluechtlinge-europa-deutschland-politik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/fluechtlinge-europa-deutschland-politik</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Lampedusa-Katastrophe: Mehr Hilfe von Deutschland gefordert</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/fluechtlinge-europa-deutschland-politik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/lampedusa-fluechtlinge-2/lampedusa-fluechtlinge-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; EU-Politiker und Kirchen-Vertreter verlangen mehr Bereitschaft bei der Aufnahme von Flüchtlingen. Die Überlebenden von Lampedusa sollen in Rom untergebracht werden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 06:52:18 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Lampedusa-Katastrophe: Mehr Hilfe von Deutschland gefordert
EU-Politiker und Kirchen-Vertreter verlangen mehr Bereitschaft bei der Aufnahme von Flüchtlingen. Auch Deutschland müsse wesentlich mehr tun als bisher.
5. Oktober 2013  08:47 Uhr  212 Kommentare
Flüchtlinge in einem Lager auf der italienischen Insel Lampedusa  |  © Tullio M. Puglia/Getty Images
Die EU-Kommissarin Viviane Reding hat von Deutschland mehr Bereitschaft bei der Aufnahme von Flüchtlingen gefordert. "Wenn der Flüchtlingszustrom weiter so anhält, genügt es auf Dauer sicherlich nicht, wenn Deutschland, wie im Falle Syriens, nur 5.000 Flüchtlinge aufnimmt", sagte Reding der Rheinischen Post .
Insgesamt müssten alle EU-Staaten mehr Solidarität mit Ländern an den europäischen Außengrenzen zeigen. "In der EU brauchen wir langfristig eine Lastenverteilung, die sich nach der Aufnahmekapazität der einzelnen Staaten bemisst", sagte die Vizepräsidentin der Kommission. "Doch das scheitert bisher am Unwillen vieler Mitgliedsstaaten."
Anzeige
Die Diskussion über europäische Flüchtlingspolitik hatte sich am Donnerstag verschärft, als vor der italienischen Insel Lampedusa ein Flüchtlingsschiff mit 450 bis 500 Menschen Bord kenterte . Bisher wurden 111 Tote geborgen, etwa 200 Menschen werden noch vermisst.
Die Rettungskräfte hoffen am Wochenende ihre Arbeiten fortsetzen zu können,  nachdem sie den Einsatz am Freitag wegen heftigen Winds und hoher Wellen  unterbrechen mussten.
Auch die EU-Kommissarin für humanitäre Hilfe, Kristalina Georgieva, fordert deshalb bessere Zugangsmöglichkeiten für Flüchtlinge in die Europäische Union. "Wir Europäer müssen nicht nur die Herzen und die Geldbeutel offenhalten, sondern auch unsere Grenzen", sagte Georgieva der Welt. "Die EU basiert auf Solidarität. Das bedeutet, dass wir Menschen willkommen heißen müssen, wenn sie unsere Hilfe brauchen.
"Schande für Europa"
Auch in Deutschland ist die Forderung nach einem größeren Engagement in der Flüchtlingspolitik deutlich vernehmbar. Der Vorsitzende der Evangelischen Kirche Deutschlands, Nikolaus Schneider, bezeichnete die Vorgänge in Lampedusa als "Schande für Europa". Er forderte: "Wir müssen dringend unsere Hilfe verstärken und die Lasten fair verteilen". 
Zuvor hatten sich schon andere Kirchen-Repräsentanten und Politiker ähnlich geäußert.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
