<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/taeter-einkaufszentrum-nairobi</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/taeter-einkaufszentrum-nairobi</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Nairobi: Polizei spricht von sechs Tätern bei Angriff auf Einkaufszentrum</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/taeter-einkaufszentrum-nairobi"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/nairobi-anschlag/nairobi-anschlag-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bei der Geiselnahme in einem Einkaufszentrum in Nairobi vor zwei Wochen gab es weniger Täter als angenommen. Vier bis sechs Islamisten hätten den Komplex angegriffen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 15:11:28 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1. Viele offene Fragen
Alles sehr seltsam, was die offiziellen Seiten da berichten.
Man fragt sich, wie es zu den Zahlen von 10-15 Terroristen ("Angreifer" ist ja dümmlich und wird der Sache nicht gerecht - oder?) kommt, zumal es angeblich viele Zeugen gibt, die gesehen haben wollen, wie bereits zu Beginn des Terroranschlages nach der ersten großen Fluchtwelle einige Terroristen den Gebäudekomplex verlassen haben. Interessant wäre auch zu erfahren, wieviele Opfer es nun tatsächlich gibt! Es werden lt. Roten Kreuz Kenia immer moch 9 Menschen vermisst! Gibt es tatsächlich einen 100 m langen unterirdischen gut begehbaren Gang, den die Terroristen eventuell zur Flucht benutzt haben sollen? Weshalb sprengt die kenianische Armee Teile des gebäudes in die Luft, obwohl sich zu diesem Zeitpunkt noch mindestens 30 Geiseln dort aufgehalten haben sollen! Wer kam auf diese glorreiche (hirnverbrannte Idee)? Wo ist der Leichnam des angeblich gleich am ersten Tag in den ersten Stunden im Krankenhaus verstrobenen Terroristen? Wer plünderte die Geschäfte in Westgate, während aussenrum schwer bewaffnete 2.500 Soldaten usw standen? Weshalb wurde nichts zum Schutz dieser Einrichtungen unternommen, obwohl 4 kenianische Minister und der Chefs des Geheimdienstes über Anschläge informiert waren? "Die Taten unserer Politiker trennen uns, die Untaten der Terroristen einen uns", so sagt man hier in Nairobi!
Kommentarseite 1 / 1
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
