<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:14:57 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:50:03 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/chamenei-ruhani-iran</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/chamenei-ruhani-iran</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Iran: Revolutionsführer bremst Ruhanis Annäherung an die USA</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/chamenei-ruhani-iran"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/chamenei/chamenei-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Erstmals hat sich Irans mächtigster Mann Chamenei zum West-Entspannungskurs geäußert: Der sei zwar richtig, dennoch habe sich Präsident Ruhani nicht angemessen verhalten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 12:26:27 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Iran: Revolutionsführer bremst Ruhanis Annäherung an die USA
Erstmals hat sich Irans mächtigster Mann Chamenei zum West-Entspannungskurs geäußert: Der sei zwar richtig, dennoch habe sich Präsident Ruhani nicht angemessen verhalten.
5. Oktober 2013  18:35 Uhr  16 Kommentare
Irans geistliches Oberhaupt Ajatollah Ali Chamenei  |  © Office of the Iranian Supreme Leader/AP Photo/dpa
Irans geistliches Oberhaupt Ajatollah Ali Chamenei hat die diplomatische Initiative von Präsident Hassan Ruhani bei den Vereinten Nationen kritisiert. "Einiges von dem, was in New York passiert ist, war nicht angemessen", heißt es auf seiner Webseite khamenei.ir . "Die US-Regierung ist nicht vertrauenswürdig, ist aufgeblasen und hält sich nicht an ihre Zusagen."
Welche Handlung Ruhanis er falsch findet, schreibt Chamenei nicht. Möglicherweise meint er das Telefonat mit US-Präsident Barack Obama , das Irans Präsident vor einer Woche in New York geführt hatte. Es war das erste direkte Gespräch zwischen den Staatsoberhäuptern beider Länder seit mehr als 30 Jahren und wurde als Zeichen einer historischen Annäherung gewertet.
Anzeige
Zum Teil stellte sich aber Chamenei auch hinter die Bemühungen Ruhanis bei den UN, den Atomstreit beizulegen: "Wir unterstützen die diplomatische Initiative der Regierung und messen ihren Aktivitäten auf dieser Reise Bedeutung zu."
Ruhani hatte vor der UN-Vollversammlung in New York gesprochen und dabei die zivile Ausrichtung des iranischen Atomprogramms betont. Außerdem kündigte Ruhani an, sein Land strebe eine "konstruktive" Zusammenarbeit mit anderen Staaten an. In zahlreichen Interviews bemühte er sich um eine Verbesserung der Beziehungen zu den USA und zum Westen. Vor einigen Tagen schlug er die Aufnahme einer direkten Flugverbindung zwischen dem Iran und den USA vor.
Die USA reagierten wohlwollend auf Ruhanis Kurs. Außenminister John Kerry sagte, die Beziehungen zwischen beiden Ländern könnten sich binnen kurzer Zeit "dramatisch" verbessern. Nach Einschätzung von US-Präsident Barack Obama braucht der Iran noch "ein Jahr oder mehr" zum Bau einer Atombombe. Er räumte ein, dass diese Schätzung konservativer sei als die der israelischen Regierung, die den Bau einer iranischen Atomwaffe schon binnen weniger Monate für denkbar hält.
Nun äußerte sich Chamenei zum ersten Mal direkt zu diplomatischen Bemühungen Ruhanis. Zuvor war davon ausgegangen worden, dass er die Bemühungen Ruhanis stillschweigend guthieß, schließlich hatten auch konservative Zeitungen unter seinem Einfluss den Präsidenten gelobt.
In der Islamischen Republik Iran ist nicht der Präsident, sondern das geistliche Oberhaupt der mächtigste Mensch im Staat. Chamenei bestimmt die politischen Leitlinien und überwacht auch deren Umsetzung. Zudem ist er Oberkommandeur der Streitkräfte. 
Das Atomprogramm untersteht Chameneis direkter Kontrolle. Der Westen verdächtigt den Iran, heimlich an der Entwicklung von Atomwaffen zu arbeiten. Die Führung in Teheran bestreitet dies.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
