<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/myanmar-ngapali-beach</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/myanmar-ngapali-beach</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Myanmar: Der Salon des Herrn Koa Ko Nam</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-10/myanmar-ngapali-beach"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/myanmar-strand-ngapali/myanmar-strand-ngapali-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Im Fischerdorf des Friseurs Koa Ko Nam stehen Holzhütten, die Straßen sind aus Sand. Er schneidet Haare in seinem Wohnzimmer – doch modisch hält er mit der Großstadt mit.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Claudius Lüder</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 11:37:20 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Myanmar: Der Salon des Herrn Koa Ko Nam
Myanmar: Der Salon des Herrn Koa Ko Nam
Im Fischerdorf des Friseurs Koa Ko Nam stehen Holzhütten, die Straßen sind aus Sand. Er schneidet Haare in seinem Wohnzimmer – doch modisch hält er mit der Großstadt mit. von Claudius Lüder
10. Oktober 2013  12:00 Uhr 
Blick auf den Ngapali Beach  |  © Mauersberger/text-office
Fast tänzelnd bewegt sich Koa Ko Nam um den schweren, gusseisernen Frisierstuhl herum. Der 38-Jährige trägt einen Longhi, jenen traditionellen Rock, der in Myanmar von Frauen und Männern gleichermaßen getragen wird. Hochkonzentriert schwingt er Schere, Kamm, Frisiermaschine und Rasierklingen. Nur vier Quadratmeter groß ist sein Friseursalon – genau genommen ist es eine Ecke seines Wohnzimmers, hier in einem kleinen Fischerdorf am Golf von Bengalen. An der Wand hängt ein Spiegel, Licht spendet ein kleines Oberlicht im Dach, auf den Fensterbänken liegt das Werkzeug. Vor seiner Holzhütte warten jeden Tag die Kunden, umgerechnet 50 Cent kostet ein Haarschnitt. Manchmal muss Koa Ko Nam in den Garten gehen und das Diesel-Aggregat anschalten, denn staatlichen Strom gibt es nicht den ganzen Tag.
An den Wänden seines Salons hängen viele Bilder von Prominenten, die als Vorlage dienen. Vor allem seine jungen Kunden brächten aber auch gerne Fotos aus Illustrierten mit, sagt Koa Ko Nam: "Dann versuche ich, einen Star aus ihnen zu machen." Offizielle Öffnungszeiten gibt es nicht, frisiert wird bis zum Sonnenuntergang. Dann lässt der Meister das dicke Bambus-Rollo herunter und aus dem Frisiersalon wird wieder das Wohnzimmer der Familie.
Anzeige
Das Leben in dem kleinen Dorf ist einfach, die meisten Einwohner sind Fischer oder Bauern und vor allem die Jüngeren arbeiten zunehmend in einem der Hotels am Ngapali Beach. Der Strand gilt als der schönste an Myanmars Westküste, ist vom Massentourismus aber noch weit entfernt, obgleich es auch luxuriöse Hotels gibt. Vor allem Myanmars frühere Militärführung ließ es sich früher in eigenen Hotels gut gehen, heute ist der gesamte Strand für alle zugänglich.
Seitdem Myanmar 2011 begonnen hat, sich zu öffnen und ein ziviler Präsident die Militärregierung ersetzt hat , steigt die Zahl der Touristen rasant: Die frühere Hauptstadt Rangun wird von immer mehr internationalen Fluggesellschaften angeflogen, im ganzen Land entstehen neue Hotels und touristische Strukturen. Noch gibt es wenige internationale Bankautomaten, und wer das Land besucht, muss Bargeld mitbringen und am Flughafen umtauschen.
Das Haus des Friseurs  |  © Mauersberger/text-office
Die meisten Myanmar-Besucher zieht es zu den Pagoden im Inland, wie dem prachtvollen Shwedagon-Palast in Rangun. Auch Ballonfahrten in der Region Mandalay, Trekkingtouren im Norden und Schiffsfahrten auf Myanmars heiligem Fluss Irawadi stehen in den Programmen vieler Reiseveranstalter. Myanmar als Badeurlaubsziel hingegen ist bislang eher die Ausnahme.
Der Ngapali Beach ist bis zu 90 Meter breit und bedeckt mit feinem, festem Sand. Das Meer ist türkisblau und klar und vor allem ab Februar/März, wenn der Wellengang zunimmt, kommen Wassersportler auf ihre Kosten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
