<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/shutdown-freiheitsstatue-gran-canyon</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/shutdown-freiheitsstatue-gran-canyon</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Shutdown: Freiheitsstatue soll wiedereröffnet werden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/shutdown-freiheitsstatue-gran-canyon"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/freiheitsstatue-shutdown/freiheitsstatue-shutdown-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mehrere US-Gouverneure haben eine Zwischenlösung für US-Wahrzeichen gefunden: Trotz Shutdown können Freiheitsstatue, Grand Canyon und Mount Rushmore ihre Tore öffnen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 10:41:03 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Shutdown: Freiheitsstatue soll wiedereröffnet werden
Shutdown: Freiheitsstatue soll wiedereröffnet werden
Mehrere US-Gouverneure haben eine Zwischenlösung für US-Wahrzeichen gefunden: Trotz Shutdown können Freiheitsstatue, Grand Canyon und Mount Rushmore ihre Tore öffnen.
12. Oktober 2013  12:39 Uhr  2 Kommentare
Die Freiheitsstatue in New York von einer Touristenfähre aus gesehen  |  © Mike Segar/Reuters
Mehrere bedeutende US-Sehenswürdigkeiten sollen trotz des anhaltenden Regierungsstillstands in den kommenden Tagen wieder geöffnet werden. Das vereinbarten die Gouverneure der betroffenen Bundesstaaten mit Innenministerin Sally Jewell. Bald können Besucher etwa den Grand-Canyon-Nationalpark in Arizona, die Freiheitsstatue in New York oder das Felsendenkmal für US-Präsidenten Mount Rushmore in South Dakota wieder betreten. 
Diese Monumente stehen unter Bundesverwaltung, sie waren am 1. Oktober wegen des Shutdown geschlossen worden. Die betroffenen Bundesstaaten werden nun die Kosten für den Betrieb übernehmen. Das sind etwa im Fall der Freiheitsstatue 61.600 US-Dollar pro Tag, berichtete die New York Times .  
Anzeige
Die Nationalparkverwaltung teilte mit, dass alle Parks wiedereröffnet werden können, solange die Bundesstaaten die Kosten tragen, berichtete die Washington Post . Bereits am heutigen Samstag sollen die Absperrungen der Zufahrtsstraßen des Natural Bridges Monuments in Utah weggeräumt werden. Der US-Staat vereinbarte zudem mit der Bundesverwaltung, dass sieben weitere Sehenswürdigkeiten geöffnet werden können .
Alcatraz bleibt geschlossen
Einen ähnlichen Vertrag schloss Colorado, weshalb künftig der Rocky-Mountain-Nationalpark wieder zugänglich sein soll. Für Kalifornien dagegen gibt es noch keine Vereinbarung, so bleiben etwa der Yosemite-Nationalpark und die Gefängnisinsel Alcatraz geschlossen.
Den Shutdown genannten Haushaltsstillstand gibt es, weil das von den Republikanern beherrschte Repräsentantenhaus dem Etat der Regierung von Präsident Barack Obama nicht zustimmen will. Das Parlament will damit Änderungen der Gesundheitsreform erzwingen. Zudem droht den USA ab 17. Oktober die Zahlungsunfähigkeit, weil die Republikaner die Schuldenobergrenze nicht anheben wollen . 
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
