<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Beruf Fischwirt: Arbeiten an Teich und Becken</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Reich mir die Flosse: Ausbildung zum Fischwirt in Königswartha" alt="Reich mir die Flosse: Ausbildung zum Fischwirt in Königswartha" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/2050948458/1.3935494/article_teaser/reich-mir-die-flosse.jpg /&gt;&lt;p&gt;Der Beruf hat so gar nichts von digitalen oder urbanen Trends. Doch trotzdem haben Fischwirte einige Perspektiven. Auch jenseits der schuppigen Praxis.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/campus/beruf-fischwirt-arbeiten-an-teich-und-becken-13921835.html</link>
    <pubDate>Sat, 28 Nov 2015 08:17:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyq-8ae5n</guid>
<ExtractedText>Reich mir die Flosse: Ausbildung zum Fischwirt in Königswartha
© dpa Reich mir die Flosse: Ausbildung zum Fischwirt in Königswartha
 
 
Wer will heute noch Fischwirt werden? Der Beruf ist speziell, birgt aber dennoch einige Perspektiven.
Fische, so lautet eine alte Binsenweisheit der Berufsfischer, würden „immer gegessen“. Darauf lässt sich aufbauen. Auch eine bodenständige Karriere. Sie beginnt zum Beispiel am Starnberger See, wo das Staatliche Berufliche Zentrum Starnberg eine Ausbildung zum Fischwirt anbietet. Das kann jeder machen, doch zumeist sind es die Kinder der - immer weniger werdenden - Berufsfischer, die diesen Weg gehen. In Starnberg machen ihre Fischer-Lehre zum Beispiel Kinder von Karpfenzüchtern aus Franken oder der Oberpfalz oder von den Bodenseefischern, von denen immer noch einige Familien hauptberuflich vom Fang leben.
Autor: Jan Grossarth, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Menschen und Wirtschaft“. Folgen:
In Starnberg spezialisieren sich die Schüler entweder auf Teichwirtschaft oder die Seefischerei. Letzteres ist meist Erben von Fischereilizenzen vorbehalten, wohingegen sich ein Karpfen- oder Forellenteich durchaus von Quer- oder Neueinsteigern trefflich betreiben lässt. Genetik, Fütterung und Teichökosystem werden gelehrt, Netzkunde, Netzbau und Teichbau, Wetterregeln und Vermehrungstechniken. Auch gibt es Einweisungen in die Nutzung von motorisierten Booten oder betriebswirtschaftliche Kurse über Vermarktung und Buchführung. Spezialisierungen sind möglich in den Teildisziplinen Forellen- oder Karpfenproduktion.
„Mehr als ein Fischer“
Ähnliche Angebote gibt es im Osten der Republik. Toni Sommer, 18 Jahre alt, entschied sich gegen alle digitalen und urbanen Verlockungen für eine Ausbildung zum Fischwirt an der Fischereischule in Königswartha im sächsischen Landkreis Bautzen. „Der Fischwirt ist heute mehr als ein Fischer“, erklärt er den Reiz. In Ostdeutschland, das aus DDR-Zeiten über eine Tradition in der hochintensiven Zucht von Süßwasserfischen verfügt, ist es die einzige Ausbildungsstätte ihrer Art. Viele der Auszubildenden dort kommen, anders als der Thüringer Toni Sommer, aus dem wasserreichen Mecklenburg-Vorpommern.
Praxis ist der Großteil. Theorie gibt es in nur 13 Wochen im Jahr. Seit 1948 werden in Königswartha Binnenfischer ausgebildet. Es ist, ähnlich wie Franken und die Oberpfalz, eine Gegend, in der ungeheuer viele Karpfen gemästet werden. Mehr als tausend Hektar Karpfenteiche gibt es im Umkreis der Schule.
Mehr zum Thema
Discounter sorgen dafür, dass Deutsche mehr Fisch essen
Der Ausbildungsgang muss nicht in die schuppige Praxis führen. Auch Behörden haben Bedarf. Die Schule in Starnberg ist dem Fischerei-Institut der bayerischen Landesanstalt für Landwirtschaft untergeordnet. Hier gibt es Arbeitskreise, die sich mit Flossendeformationen befassen oder die Möglichkeiten kommerzieller Bio-Forellenvermehrung ausloten. Gut ausgebildete Fachleute werden aber deutschlandweit gesucht. „Mit einem guten Abschluss haben hier alle eine Jobgarantie. Die Nachfrage nachhaltiger Produkte nimmt genauso wie der Biotrend zu“, sagt der Fachlehrer aus Königswartha, Jens Geisler.
Fishery Science an der Humboldt Uni
Eine dritte Schule gibt es in Niedersachsen. Angedockt an die Landwirtschaftskammer bieten mehrere Fischereien, etwa die Zuchtteiche rund um Bad Zwischenahn, Ausbildungsplätze an. Fischwirte hätten „die Aufgabe, Fische, Krebse oder andere Wasserorganismen zu züchten, zu füttern und zu versorgen, um sie im Anschluss zu verarbeiten und zu vermarkten“, erklärt die Internetseite.
Im Anschluss bietet sich ein Besuch der Universität an. Hierfür ist die Humboldt-Universität Berlin berühmt. Sie hat etwa einen Masterstudiengang „Fishery Science and Aquaculture/Fischwirtschaft und Gewässerbewirtschaftung“ im Angebot. Vertieft werden Fischkrankheiten, Fischernährung, Fischgenetik und vieles mehr behandelt. Hier sind neben Spezialveranstaltungen über Forelle und Karpfen auch solche über tropische Fische im Angebot, und den Absolventen steht der Berufsweg in die Welt der Fischzuchtanlagen (Aquakulturen) offen. Das ist weltweit ein Trend. Aber in Deutschland kaum, weil die Energie teuer ist und sich etwa Pangasius billiger im warmen Vietnam mit gemäßigten Umweltgesetzen mästen lässt. Ein Masterstudium Aquakultur gibt es an der Uni Rostock, Fischereiwissenschaft an der Uni in Hamburg, einer fischreichen Stadt.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
