<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:34:30 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:19:51 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/wetten-dass-twittritik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/wetten-dass-twittritik</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Twittritik "Wetten, dass..?": Markus Lanz ist angezählt, aber noch im Ring</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/wetten-dass-twittritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/film/2013-10/lanz-wetten-dass/lanz-wetten-dass-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die "Wetten, dass..?"-Sendung aus Mallorca war katastrophal moderiert. Und jetzt? Immerhin machte Lanz keine Schleichwerbung. Das Urteil der Zuschauer in der Twittritik.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Jan Freitag</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 07:27:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>— Igor Akkerman (@igorakkerman) October 5, 2013
Für Markus Lanz dürfte das nicht der  unvorteilhafteste Nebenkriegsschauplatz sein, denn seine (von  Ghostwritern) geschriebenen Witze und (aus purer Hilflosigkeit  geborenen) Hollywoodstar-Anbiederungen ziehen einen wahren Shitstorm  gehässiger Tweets und Kommentare nach sich. Manchmal aber auch erstaunliche  Fröhlichkeit:
15min und ich amüsiere mich schon prächtig...allerdings trinken wir hier auch bei jedem Anflug von Fremdschämen einen Ouzo... #Wettendass
Aber mit dem Frohsinn ist das beim deutschen Publikum ja so eine Sache. Allzu oft gerät er hierzulande arg kollektivistisch.
Beim 'rhythmischen' Klatschen des Publikums muss ich immer an Begriffe wie Blitzkrieg und Stahlgewitter denken. #wettendass
— Heiko (@heikopp) October 5, 2013
Und sie klatschen und klatschen und  klatschen auch noch im Takt, als zur ersten Saalwette allen Ernstes Eier  durch die Luft fliegen, während Markus Lanz die Zeit bis zu  Harrison Fords vorzeitigem Abschied ("mein Flieger, sorry")  mit den ewig gleichen Begriffen überbrückt.
Also. Jedesmal wenn Lanz 'sensationell', 'Harrison Ford' und 'Indiana Jones' sagt, lassen wir ein Huhn aus Käfighaltung frei. #wettendass
— Pastor Sandy (@PastorSandy) October 5, 2013
Ständig alles mindestens gleich toll zu  finden und Harrison Ford unablässig beim Filmnamen zu nennen ist  allerdings immer noch besser, als wie weiland Thomas Gottschalk ständig  Markennamen zu deklinieren. Die fehlende Schleichwerbung  ist abgesehen von neuen Sofakissen aus Twittersicht aber auch das einzige,  was Lanz besser macht als sein Vorgänger.
Der ZDF-Praktikant muss also Fettstifte einwickeln. #wettendass
— anika meier (@arte_fakt) October 5, 2013
Ständig "Fettstifte" statt "Labellos" zu sagen, während das Kinderwettenmädchen vergeblich versucht, über solche zu balancieren, macht zwar  das Publikum wahnsinnig, aber immerhin die Werbewächter glücklich.
Als sich eine Schauspielerin namens Ruth Maria Kubitschek aufs Sofa quält, gibt es noch mal kurz Gemecker seitens der jüngeren Zuschauer.
Cher, Stallone, Harrison Ford: Durchschnittsalter der Gäste bei #wettendass ist diesmal ja höher als das Durchschnittsalter der Zuschauer.
— Jonas Jansen (@vierzueinser) October 5, 2013
Doch immerhin sorgte einer der betagten Stars für einen der wenigen positiven Aspekte dieser Ausgabe Wetten, dass..?
nach all dem Spott, gibt's jetzt mal ein Lob. Das Gespräch mit #Cher lief doch ganz solide. Darauf lässt sich aufbauen #wettendass #Lanz
Das könnte für die Quote indes hinfällig  sein, da auf RTL um 21.53 Uhr die Nationalhymnen laufen, womit einsetzt,  was zu Gottschalks Glanzzeiten noch undenkbar war.
Sorry Klitschko. Im watching Wetten Dass cuz Sylvester Stallone is there!! Good luck!! :)
— TripleChamp. (@Vettel_Fan1) October 5, 2013
Zu einer offensiven Gegenprogrammierung der  Konkurrenz also. Das trauen sich die Mitbewerber zwar nicht nur bei  Markus Lanz, aber erst unter seiner Leitung kann sich RTL sicher sein,  die vielen Millionen für einen Klitschko-Kampf  nicht für geringe Zuschauerresonanz zu vergeuden. Und spannender als Wetten, dass..? anno 2013, da ist sich die Netzgemeinde einig, wären andernorts sogar  die Ringpausen. Dazu passt irgendwie auch das Outfit der neuen  Sofa-Besetzerin.
#WettenDass Frau Kling hat schon den Schlafanzug an. Gute Idee.
— Sabine J. (@werkarniggel) October 5, 2013
Allerdings scheint der Faustkampf nebenan noch langweiliger zu sein. Und während auf RTL Gong 8 die gleiche Ödnis beendet  wie siebenmal zuvor, läuft ER in die Bremer ÖVB-Arena ein: Silvester Stallone. Die groteske Sammlung gescheiterter  Botox-Behandlungen hat über den Weltstar-Appeal hinaus jedenfalls großes  Potenzial fürs Renommee von Markus Lanz. Die wenigen Minuten nämlich,  bis auch Stallone dringend zum Flughafen muss, drischt  die Twitter-Gemeinde nämlich kurz mal mehr auf den gelifteten Gast als  den geleckten Moderator ein:
Ich wette, dass am Ende der Sendung Einzelteile von Sylvester Stallone auf der Couch liegen bleiben. Ein Auge oder so. #wettendass
— Scarleg O'Hara (@Pseudonymphe) October 5, 2013
Seltsam pünktlich zum offiziellen  öffentlich-rechtlichen Finale endet auch die Privatprügelei. Mit einem  Punktsieg. Den kann Markus Lanz auch in den 20 Minuten Überziehungszeit nicht mehr landen. Trotzdem: Ultimatum abgewendet,  nächsten Monat neue letzte Chance zur Rehabilitation in Halle. 
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
