<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:34:30 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:19:51 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/Bjoern-Kuhligk-Stille-Null-Eins</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/Bjoern-Kuhligk-Stille-Null-Eins</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Lyrik von Björn Kuhligk: Raus aus dem nebligen Brühwürfel</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/Bjoern-Kuhligk-Stille-Null-Eins"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/kuhligk/kuhligk-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der nervöse Blick des Großstädters justiert sich in Björn Kuhligks Gedichten neu. In "Die Stille zwischen null und eins" trifft er auf Wiese, Wald und Wolkenzug.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Ulrich Rüdenauer</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 15:32:43 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
Lyrik von Björn Kuhligk: Raus aus dem nebligen Brühwürfel
Der nervöse Blick des Großstädters justiert sich in Björn Kuhligks Gedichten neu. In "Die Stille zwischen null und eins" trifft er auf Wiese, Wald und Wolkenzug. Von  Ulrich Rüdenauer
6. Oktober 2013  17:31 Uhr  1 Kommentar
Der Lyriker Björn Kuhligk  |  © Hans Praefke
Berlin ist nicht die Welt. Viele Menschen, die in ihrem idyllischen Kiez hocken und sich für den Nabel zumindest des Universums halten, mögen das zwar bezweifeln. Aber tatsächlich: Es gibt neben dem Prenzlauer Berg oder Neukölln auch noch andere Orte, an denen man leben oder Abenteuer bestehen kann, in denen man sich sogar zuweilen verlieren und finden kann.
Auch junge Lyriker, die sich in den letzten Jahren in Berlin geradezu auf die Füße getreten sind und in ihren Versen den hauptstädtischen Empfindungshaushalt durchdekliniert haben, scheuen sich mittlerweile nicht mehr, auch andere Wahrnehmungsräume für sich zu entdecken, ohne dabei aus der Land- und Landschaftserfahrung schon wieder eine neue posturbane Ideologie zu machen.
Anzeige
Nun ist sogar Björn Kuhligk ins Umland Berlins aufgebrochen, in die Mark Brandenburg, an die See, auf Berge. Weite Reisen unternimmt er in seinen Gedichten – ausgerechnet jener Lyriker, dem das etwas forciert spaßige Attribut "Asphalt-Rimbaud" anhaftet und den man in seinen bisherigen Texten eher in Kreuzberg als im Hochmoor verorten würde.
Der gebürtige Berliner, Jahrgang 1975, zeigt in seinem neuen Band Die Stunde zwischen null und eins, wie sich der nervöse Blick des Metropolenbewohners neu justieren und vor allem berühren lässt von Wiese, Wald und Wolkenzug. "Der Tau der Wiesen rann herab", heißt es in Grüße aus dem Hochmoor, "auf die Erde, der wir zugetan, über / dem Hang lag der Nebel, ein aufgelöster / Brühwürfel, aus dem sich der Bach / den wir am Abend stauten, befreite."
Das Unsagbare, das Vage
Die Stunde zwischen null und eins sollte man zunächst einmal und ganz konkret als Zeitangabe lesen: Sie bezeichnet die Spanne zwischen der Nullstunde und dem ersten Glockenschlag, jener Moment, in dem der Zeiger sich erneut in Bewegung setzt zur Umrundung des Tages. Man könnte die Null und Eins auch als den allmächtigen Code des digitalen Zeitalters verstehen – bekanntlich lässt sich damit alles ausdrücken. Björn Kuhligk beweist allerdings meisterlich, dass dies eben ein Trugschluss ist: Dem Ausdruck zu geben, was man sieht, ist eine Kunst.
Aus Bildern Sprachbilder entstehen zu lassen, eine noch viel größere. Und vielleicht gelingt das nur dann, wenn man sich des unweigerlichen Scheiterns bewusst ist. Poesie wäre in diesem Sinne eine Annäherung an den Gegenstand der Betrachtung, diese Annäherung als Bewegung selbst schon das Ziel. 
Es geht nicht um Null oder Eins, sondern um das, was dazwischen liegt, das Unsagbare und Vage – um "dies unendliche Zwischen", wie es der Lyriker Dieter Leisegang einmal ausdrückte. "Horizontbetrachter", die "einer Dringlichkeit folgen": In den Gedichten Björn Kuhligks ist beides spürbar, die Ferne, die sich auftut, wenn man aus einer Häuserschlucht ins Freie tritt. Aber eben auch das Drängende des Alltäglichen, das in jeder Form erscheinen kann und eine Dringlichkeit erzeugt, beschrieben sein zu wollen. 
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
