<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</pubDate>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 09:54:58 +0100</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bewegliche Selfies in 3D: So funktioniert die Foto-App Fyuse</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/apps/smartphone-app-fyuse-3d-fotos-mit-virtual-reality-gefuehl-a-1067197.html#ref=rss</link>
<description>Eine neue App macht es leicht, 3D-Fotos zu erstellen. Mit Fyuse lassen sich Selfies aus mehreren Winkeln aufnehmen und zu einem beweglichen Bild verbinden. Doch reicht dieser Ansatz, um Apps wie Instagram Konkurrenz zu machen? Der Test.
</description>
<pubDate>Mon, 14 Dec 2015 08:16:00 +0100</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/apps/smartphone-app-fyuse-3d-fotos-mit-virtual-reality-gefuehl-a-1067197.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Eine neue App macht es leicht, 3D-Fotos zu erstellen. Mit Fyuse lassen sich Selfies aus mehreren Winkeln aufnehmen und zu einem beweglichen Bild verbinden. Doch reicht dieser Ansatz, um Apps wie Instagram Konkurrenz zu machen? Der Test.
]]></content:encoded>
<ExtractedText>6 Leserkommentare Diskutieren Sie mit!
h.weidmann gestern, 08:54 Uhr
Zitat: "Es wird also wohl noch etwas Zeit vergehen, bis die 3D-Bilder von allein in den Timelines der sozialen Netzwerke wackeln." Zitat Ende  Na, dann wart ich halt noch.
themistokles gestern, 10:04 Uhr
Selfies... Nichts drückt unsere egoistisch gewordene Gesellschaft besser aus als dieser unsägliche Selife-Trend. Gepaar mit Selfie-Stangen und Action-Cams sind sie zum Inbegriff der Selbstverliebhtheit geworden. ICH beim Skifahren, ICH vor einer Mauer, ICH auf dem Klo. Früher fotografierte man wenigstens noch den Urlaubsort oder berühmte Sehenswürdigkeiten. Heute kaum noch erkennbar, weil immer das Ego vornedran steht.
rreniar gestern, 13:10 Uhr
Als Gag sind solche sich bewegenden Bilder sicher ganz nett, aber wenn ich mir jetzt vorstelle, dass in Profilen von sozialen Netzwerken und Onlinezeitungen auch bei den Bildern zu den Artikeln alles blinkt und wackelt wie in Harry Potters Daily Prophet (und sonst ohne Werbeblocker) dann freue ich mich schon auf die Entwicklung von speziellen Blockern, die diese Bilder still legen (wenn man will könnte man ja durch Anklicken immer noch die Animation abspielen).  Hat schon mal jemand untersucht, wie schädlich solches Gezappel für unsere Augen und Konzentration ist? ;-)
swnf gestern, 16:11 Uhr
Zitat: "Selfies... Nichts drückt unsere egoistisch gewordene Gesellschaft besser aus als dieser unsägliche Selife-Trend. Gepaar mit Selfie-Stangen und Action-Cams sind sie zum Inbegriff der Selbstverliebhtheit geworden. ICH beim Skifahren, ICH vor einer Mauer, ICH auf dem Klo. Früher fotografierte man wenigstens noch den Urlaubsort oder berühmte Sehenswürdigkeiten. Heute kaum noch erkennbar, weil immer das Ego vornedran steht." Dafür gibt es doch eine einfache Lösung - einfach wieder wie früher fotografieren und nicht ständig das eigene Gesicht ins Bild halten! Wieso machen Sie das überhaupt, wenn es Ihnen nicht gefällt, oder kritisieren Sie hier, wie andere Menschen gerne Ihre Urlaubsbilder aufnehmen? Dann frage ich mich, ob Sie gezwungen werden (z.B. in Form eines "Dia"-Abends) diese anzusehen!?
orosee heute, 06:58 Uhr
Über eine Million Android Downloads...
... und wie oft ist die App, so wie bei mir, nach 10 Minuten wieder gelöscht worden? Installiert, Konto erstellt (warum? Weil meine Facebook Daten nicht in die Hände jeder App gehören), Tutorial angesehen, erstes Bild gemacht - Crash. Und weg damit.
ich_nur heute, 07:15 Uhr
Toll..
Wenn sonst nichts auf den App Markt passiert, als ein Feature, dass HTC seit dem M8 on Board hat. Ach ja, vergessen, andere Hersteller bringen es in zwei Jahren als neu.
Posten Sie Ihren Kommentar
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
