<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:52:05 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Die Opec steht vor einer Zerreißprobe</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Alle Ventile dicht: Ölproduktion im Irak" alt="Alle Ventile dicht: Ölproduktion im Irak" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2618727!/image/3919805766.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3919805766.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Organisation erdölexportierender Länder ist tief gespalten. Die riesigen Produktionsunterschiede zwischen den einzelnen Mitgliedsländern der Opec belasten das Verhältnis der Staaten untereinander.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/devisen-rohstoffe/oelmarkt-die-opec-steht-vor-einer-zerreissprobe-12617791.html</link>
    <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 17:24:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gvz-7ify7</guid>
<ExtractedText>Devisen &amp; Rohstoffe
Ölmarkt Die Opec steht vor einer Zerreißprobe
14.10.2013 ·  Die Organisation erdölexportierender Länder ist tief gespalten. Die riesigen Produktionsunterschiede zwischen den einzelnen Mitgliedsländern der Opec belasten das Verhältnis der Staaten untereinander.
Von Franz Nestler
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (9)
© REUTERS
Nach außen tritt die Opec gern geschlossen auf. Die Organisation erdölexportierender Länder hält sich einen gemeinsamen Generalsekretär, einen Hauptsitz in Wien und legt regelmäßig die Fördermengen für Öl und damit indirekt den Preis fest. Aber so einig, wie sich die 12 Länder gern nach außen zeigen, so groß ist im Inneren die Spaltung. Im sogenannten Opec-Quartett - namentlich Saudi-Arabien, Kuweit, den Vereinigten Arabischen Emiraten und Qatar - wird so viel Öl produziert wie noch nie zuvor. Das sind aktuell etwa 16,4 Millionen Barrel (ein Barrel entspricht rund 159 Liter) je Tag. Damit produzieren diese vier Länder knapp ein Fünftel der globalen Nachfrage nach dem schwarzen Gold. Jeden Monat werden dem Quartett somit etwa 40 Milliarden Dollar in die Kassen gespült.
Dagegen produzieren die anderen Opec-Länder nur noch 13,6 Millionen Barrel je Tag. Dabei ist die Ausgangslage in den Ländern sehr gut. So liegen in Venezuela etwa ein Viertel der Erdölreserven unter der Erde - das Land förderte aber 2011 täglich nur etwa 2,7 Millionen Barrel. Saudi-Arabien holte etwa 10 Millionen Barrel täglich aus dem Boden.
© F.A.Z.
Opec-Quartett und sonstige Opec-Staaten im Vergleich
Die Länder, die nicht zum mächtigen Quartett zählen, kennen vielfältige Probleme. Grundsätzlich eint sie alle eine marode Infrastruktur: Veraltete Förderanlagen und defekte Pipelines beherrschen das Bild in diesen Opec-Staaten. Zusätzlich ist die Sicherheitslage in diesen Ländern unruhig und das Verhältnis zu den Vereinigten Staaten und anderen Industriestaaten zumindest problematisch. Die unsichere Lage in Libyen wurde der Weltöffentlichkeit zuletzt schmerzhaft vor Augen geführt, als Aufständische den amtierenden Premierminister Ali Seidan entführten. In Nigeria verüben Terroristen regelmäßig Anschläge auf Pipelines, und die arme Bevölkerung zapft sich illegal Öl ab - was bereits zu katastrophalen Unfällen mit vielen Hunderten Toten geführt hat. Auch im Irak stehen Anschläge auf die Ölinfrastruktur an der Tagesordnung. Andere Probleme hat der Iran, er kämpft hart mit den Sanktionen, die auf Betreiben der Vereinigten Staaten veranlasst wurden. Täglich wird nun eine Million Barrel weniger Öl produziert. Auch die Opec-Länder Angola, Algerien und Ecuador plagen sich mit solchen oder ähnlichen Widrigkeiten.
Die Hardliner sprechen von einem Ölpreis von 400 Dollar
Das führt auch innerhalb der Opec zu Spannungen. Die Quartett-Länder sprechen sich gegen eine immer höhere Förderung aus. Ihre Angst: Wird zu viel Öl gefördert und auf dem Weltmarkt angeboten, könnte der Preis sinken. Aber alle Opec-Länder benötigen hohe Preise, um ihre Staatshaushalte zu decken. Ohne die Öleinnahmen wären die Haushalte hochdefizitär. Dagegen fürchten sich einige Länder aber auch vor zu hohen Ölpreisen, wie diese Zeitung bereits am 17. September berichtete. Denn zu hohe Ölpreise könnten letzten Endes dazu führen, dass die Industriestaaten noch stärker als bisher schon auf eigene Ölquellen oder alternative Energien setzen. Das sieht man zum einen an den Vereinigten Staaten, die durch die neue und nun rentable Fracking-Technologie immer mehr Öl fördern und zum anderen an der Europäischen Union, die verstärkt auf Effizienz und alternative Energien setzt.
Sollte das Preisniveau weiter steigen, würde die Nachfrage sinken und damit auch zwangsweise der Preis. Eine andere Gefahr eines zu hohen Ölpreises besteht in einer Rezession, welche die Nachfrage sinken lassen würde, wie etwa in der Ölkrise der 1970er Jahre bereits geschehen. Zu den Opec-Hardlinern gehören beispielsweise Algerien, Iran, Libyen und Venezuela, die bereits eine stark gedrosselte Ölproduktion und damit Preise von über 400 Dollar je Barrel ins Spiel brachten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
