<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:15:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/39/bildungspolitik-ausgaben-bundeslaender</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/39/bildungspolitik-ausgaben-bundeslaender</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Bildungspolitik: Der Goldregen für die Bildung wird ausbleiben</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/39/bildungspolitik-ausgaben-bundeslaender"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/schule/2013-09/schule-bund/schule-bund-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Bund soll für die Schulen und Hochschulen zuständig sein. Das wünschen sich viele. Aber Bildungspolitik bleibt teuer – und Sache der Bundesländer. Ein Kommentar</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft - Thomas Kerstan</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bildungspolitik: Der Goldregen wird ausbleiben
Bildungspolitik bleibt teuer – und Sache der Bundesländer. Von  Thomas Kerstan
4. Oktober 2013  10:04 Uhr  21 Kommentare
Ein schöner Traum vereint derzeit viele Bildungsexperten und Politiker: Der Bund würde den Ländern mehr Geld für ihre Schulen und Universitäten zuschustern. Dazu müsste das sogenannte Kooperationsverbot fallen, das ebendies verbietet.
Doch aus drei Gründen wird dieser Traum bald platzen:
Anzeige
Erstens sind nicht nur die meisten Bundesländer knapp bei Kasse. Durch die Schuldenbremse im Grundgesetz wird auch dem Bund das Geld bald nicht mehr so locker sitzen. Der erwartete Goldregen wird also ausbleiben.
Zweitens wird der Bund nicht den Zahlmeister spielen, ohne die Inhalte zu bestimmen. Das wird den Ländern nicht behagen, Bayern – jede Wette! – wird sogar allergisch darauf reagieren.
Drittens wird vielen bewusst werden, dass der Wiedereinstieg des Bundes in die Bildungspolitik für die Länder ein Spiel mit dem Feuer ist. Das Volk möchte mehrheitlich dem Bund die Zuständigkeit für die Schulen und Hochschulen übertragen. Das zeigen immer wieder repräsentative Umfragen. Das zeigt der Beifall des Publikums, der jedem sicher ist, der den "Flickenteppich" in der Schulpolitik beklagt.
Die Ministerpräsidenten sollten diese Legitimationskrise des Bildungsföderalismus ernst nehmen, denn ohne die Verantwortung für die Schulen und Hochschulen wären sie nichts als bessere Regierungspräsidenten.
Sie sollten also das Heil der Bildungspolitik nicht in Berlin suchen, sondern bei sich selbst.
Dann führt für sie beispielsweise kein Weg daran vorbei, die Nutznießer des Studiums – die Unternehmen und die Studenten – an der Finanzierung zu beteiligen. Dann sollten sich die Kultusminister alsbald auf ein bundesweites Zentralabitur einigen und bei den Namen der Schularten aufräumen. Oberschule, Stadtteilschule, Sekundarschule – wer blickt da noch durch?
Die Landesfürsten sollten jetzt handeln. Sonst werden sie womöglich eines Tages durch einen       bundesweiten Volksentscheid über die Bildungspolitik entthront.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
