<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:15:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:30 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Studium</title>
      <link>http://www.zeit.de/studium/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/39/universitaet-muenster-studienanfaenger</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/39/universitaet-muenster-studienanfaenger</guid>
      <category>Studium</category>
      <title>Semesterstart: Massenansturm auf Münster</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/39/universitaet-muenster-studienanfaenger"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/studium/hochschule/2013-09/vollehs-bild/vollehs-bild-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Münster ist eigentlich zu klein für rund 50.000 Studenten. So viele, wie in diesem Semester, haben dort noch nie studiert. So wollen Stadt und Uni damit fertigwerden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Studium - Marion Schmidt</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Studiengänge
Universität Münster: Wir sind bereit!
Stadt und Universität Münster erwarten so viele Studienanfänger wie noch nie. Wie läuft die Vorbereitung? Sieben Beteiligte geben Auskunft Von Marion Schmidt
27. September 2013  11:38 Uhr  17 Kommentare
Der Student
Natürlich hat er gefürchtet, keinen Studienplatz zu bekommen. Und ein Jahr irgendwie mit Praktika, Jobs oder Reisen überbrücken zu müssen. Max Julian Stöckmann ist kein Rumhänger, er spielt Handball in der Oberliga, ist leistungsbereit, zielstrebig. Am Städtischen Gymnasium Löhne hat der 19-Jährige das Abitur mit einer Eins vor dem Komma abgelegt, und er weiß genau, was er will: Betriebswirtschaftslehre studieren, erst den Bachelor machen, dann den Master und später einen gut bezahlten Arbeitsplatz in einem Unternehmen ergattern. Doch erst einmal muss der Studienplatz her.
Das ist in diesem Wintersemester aber gar nicht so einfach: Im einwohnerstärksten Bundesland Nordrhein-Westfalen haben erstmals zwei Jahrgänge gleichzeitig Abitur gemacht: diejenigen, die wie Stöckmann noch 13 Jahre zur Schule gegangen sind, und diejenigen, die wegen der verkürzten Schulzeit das nur achtjährige Gymnasium durchlaufen haben. Nicht alle werden sofort ein Studium beginnen. Viele, die das G 8 absolviert haben, nehmen sich wohl erst einmal eine Auszeit.
Anzeige
Dennoch rechnet das Wissenschaftsministerium damit, dass jetzt etwa 123.000 junge Menschen im Land studieren wollen – so viele wie noch nie. 2008 waren es nur 87.600. Die Konkurrenz ist also in diesem Jahrgang gewaltig. "Ich dachte mir schon, dass es eng wird und dass die Unis extrem selektieren werden", sagt Max Julian Stöckmann, "da habe ich beim Lernen noch ein Schüppchen oben draufgelegt." 1,7 steht nun auf seinem Abschlusszeugnis. Das ist ziemlich gut, reicht aber nicht für die Universität Mannheim, an die er gern wollte. Vorsichtshalber hat Stöckmann sich an einem Dutzend Hochschulen in ganz Deutschland beworben. Von zehn erhielt er schließlich Zusagen. Am 5. August kam von der Uni Münster eine E-Mail: Er ist drin.
Der Leiter des Studierendensekretariats
Die Westfälische Wilhelms-Universität Münster ist eine der größten Hochschulen Deutschlands mit über 40.000 Studenten in etwa 250 Studiengängen. Die Uni ist es gewohnt, mit großen Menschenmengen fertigzuwerden. Trotzdem stößt sie, wie viele andere Hochschulen, mit dem doppelten Abiturjahrgang an ihre Grenzen, auch deshalb, weil die Stadt im Vergleich zur Größe der Uni eher klein ist. Es ist daher ein unglaublicher Kraftakt, den die Hochschulen und die Stadt Münster in diesem Herbst stemmen müssen, um möglichst alle Studenten aufnehmen zu können.
Bis Mitte Juli hatten sich 53.515 Abiturienten an der Uni für einen jener Studiengänge beworben, die einen Numerus clausus haben und damit zulassungsbeschränkt sind. Das sind 20 Prozent mehr als im Vorjahr. Im August wurden die Zulassungsbescheide verschickt. Seitdem haben sich 7.882 Studienanfänger neu eingeschrieben, bis Semesterbeginn werden aber noch mehrere Hundert hinzukommen. Die stammen aus den zulassungsfreien Fächern und der Kohorte der "Nachrücker", die jene Plätze einnehmen, die in der ersten Zulassungsrunde unbesetzt geblieben sind. Die Uni rechnet damit, dass Anfang Oktober insgesamt rund 10.000 Erstsemester starten werden – die höchste Zahl in der 233-jährigen Geschichte der Universität, aber nicht so hoch wie befürchtet.
So sieht es Andreas Zirkel, Leiter des Studierendensekretariats, und man merkt ihm an, wie erleichtert er ist. In Zirkels Computer sind in den vergangenen Wochen sämtliche Onlinebewerbungen gelandet. Um den digitalen Ansturm bewältigen zu können, durfte er zusätzlich zwei Sachbearbeiter und fünf studentische Hilfskräfte einstellen. Die Vergabe von Studienplätzen ist komplex, zumal nach wie vor ein bundesweit einheitliches System fehlt und die Hochschulen untereinander immer noch nicht abgleichen können, wie viele Plätze wo an wen vergeben sind. Deshalb überbucht Zirkel die Studiengänge regelmäßig. Fluggesellschaften machen das auch, um ihre Flugzeuge besser auszulasten. Das ist ein bisschen tricky, das weiß Zirkel, deshalb erzählt er es auch etwas zögerlich. Aber er hat einen guten Grund: Aus Erfahrung und Statistikauswertungen weiß er, wie viele Erstsemester in welchen Fächern bald wieder abspringen werden. Und am Ende, das ist Zirkel ganz wichtig, sollen "alle Kapazitäten aufs Äußerste ausgeschöpft sein". Kein Platz soll frei bleiben. "Das ist auch ein Signal an die Abiturienten, dass wir möglichst nicht selektieren, sondern alles tun, um ihnen ein Studium zu ermöglichen."
Die Rektorin
Seit drei Jahren bereitet sich die Universität auf die Welle der Studienanfänger vor: im Rektorat, in der Verwaltung, in den Fakultäten, Bibliotheken, ja sogar beim Hochschulsport. "Wir wussten lange genug Bescheid und konnten uns darauf einstellen", sagt Ursula Nelles fröhlich. Sie ist seit 2006 Rektorin der Uni Münster, eine der ganz wenigen Frauen an der Spitze einer deutschen Hochschule. Nelles glaubt, dass Frauen für die Organisation solcher Mammutaufgaben besonders geeignet sind, denn sie seien exzellente Planerinnen. Sie wüssten halt schon im August, dass im Dezember Weihnachten sei, und kauften rechtzeitig die Geschenke, während Männer am Morgen des 24. in den Parfümerien anrückten. So etwas passiert Nelles nicht. Das Projekt "doppelter Abiturjahrgang", sagt sie, sei ihr eine Herausforderung.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
