<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
<description>Für Ein-, Um- und Aufsteiger: Das Karriereportal für Berufsanfänger, Quereinsteiger und die eigene Karriereleiter. Aktuelle Informationen rund um den Beruf.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:25 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:47:02 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/karriere/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Karriere</title>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/chefsache-alternde-mitarbeiter-leistung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/chefsache-alternde-mitarbeiter-leistung</guid>
      <category>Karriere</category>
      <title>Serie Chefsache: Wenn Leistungsträger alt und müde werden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/chefsache-alternde-mitarbeiter-leistung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/karriere/beruf/2013-09/alter/alter-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Er war einmal der leistungsstärkste Mitarbeiter. Mit fast 60 ist er müde geworden und macht mehr Fehler. Wann und wie sollte der Vorgesetzte das Gespräch suchen?</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Karriere - Sabine Hockling</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 27 Sep 2013 13:04:60 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Stellenmarkt
Serie Chefsache: Wenn Leistungsträger alt und müde werden
Er war einmal der leistungsstärkste Mitarbeiter. Mit fast 60 ist er müde geworden und macht mehr Fehler. Wann und wie sollte der Vorgesetzte das Gespräch suchen? Von  Sabine Hockling
27. September 2013  15:36 Uhr  13 Kommentare
Unser  Vertriebsleiter war mal der beste Mitarbeiter, den das Unternehmen  hatte. Jetzt mit fast 60 Jahren hat seine Leistung nachgelassen. Ich  habe das Gefühl,  er ist zu alt für die Branche. Was kann ich tun?, fragt Erich Schmidt,  Geschäftsführer eines Unternehmens für Werbe- und Warendisplays.
Sehr geehrter Herr Schmidt,
zunächst  einmal sollten Sie die Frage klären, ob die Leistung Ihres älteren  Mitarbeiters stärker als die seiner Kollegen nachgelassen hat oder ob es  eher ein Branchenproblem  ist.
Anzeige
Führen  Sie daher ein Gespräch mit Ihrem Mitarbeiter, um herauszufinden, warum  seine Leistung nicht mehr zufriedenstellend ist. Bevor dieses Gespräch  nicht stattgefunden  hat, sollten Sie auf keinen Fall das Thema Kündigung in den Raum  stellen. Denn Sie als Geschäftsführer sollten nicht nur die langjährige  Leistung Ihres Mitarbeiters anerkennen, sondern ihm die auch Chance  geben, sich zu den Leistungsproblemen zu äußern sowie  sie zu lösen. Eine solch schwerwiegende Entscheidung wie eine Kündigung  zu treffen, ohne den Mitarbeiter überhaupt davon zu informieren, dass  man mit seiner Leistung unzufrieden ist, wäre unverantwortlich.
Chefsache: Fragen von Fühungskräften
Wie gelingt gute Personalführung und was zeichnet einen fairen Chef aus? Jede Woche, immer freitags, beantwortet die Management-Expertin Sabine Hockling in der Serie "Chefsache" Fragen von Führungskräften.
Schreiben  Sie uns (und geben Sie dabei bitte Ihren Namen und Ihren Wohnort an). Wir    freuen uns und wählen unter allen Problemen, die uns gestellt werden,    jede Woche eine Frage aus und beantworten sie hier.
Und  generell sollte das Alter eines Mitarbeiters bei seiner  Leistungsbeurteilung keine Rolle spielen. Vielmehr sollten Sie bei Ihrer  Entscheidung berücksichtigen,  dass das langjährige Know-how und die Kontakte Ihres Mitarbeiters nicht  ohne Weiteres einzukaufen sind. Statt darauf zu verzichten, sollten Sie  eher überlegen, wie Sie dieses umfassende Wissen für sich bzw. das  Unternehmen nutzen können.
Sabine Hockling
© Sabine Hockling
Sabine Hockling war lange selbst Führungskraft in verschiedenen Medienhäusern. Mit Ulf Weigelt schrieb sie den Ratgeber Arbeitsrecht . Führungskräften gibt sie in der Serie Chefsache Tipps zur Mitarbeiterführung. Sie bloggt mit Tina Groll unter diechefin.net , der Blog für Führungsfrauen, über Frauen und Karriere.
Nicht  selten sind solche Situationen auch von einem Generationenkonflikt  geprägt. Wer beim Führen auf überlegtes Wissen und Erfahrungen setzt,  kommt bei älteren  (und vor allem ehemals sehr erfolgreichen) Mitarbeitern schnell an  seine Grenzen. Die Folge ist eine große Unsicherheit – auf beiden  Seiten.
Ferner  sind Unternehmen es ihren Mitarbeitern grundsätzlich schuldig, sie in  Problemlösungsprozesse einzubeziehen, statt gleich von einer Trennung zu  sprechen.  Vielleicht stellen Sie beide in dem Gespräch fest, dass die  Abteilung bzw. die Aufgabe Ihres Mitarbeiters nicht mehr passt. In  diesem Fall könnten Sie gemeinsam überlegen, wo die Interessen Ihres  Mitarbeiters mittlerweile sind und wie er trotz  allem seinen Beitrag für das Unternehmen leisten kann.
Finden  Sie eine Position, die vielleicht nicht mehr sein eventuell hohes  Gehalt rechtfertigt, kann mit dem Positionswechsel auch eine  Gehaltsanpassung erfolgen.  Nicht selten haben Mitarbeiter ab einem gewissen Alter finanziell  ausgesorgt. Dann kann die Arbeit wichtiger sein als ein hohes Gehalt.
Ihre Sabine Hockling
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
