<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Eichlers Eurogoals: Sonntag ist Pelle-Tag</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Graziano Pelle könnte der neue Luca Toni werden – als Joker im italienischen Team" alt="Graziano Pelle könnte der neue Luca Toni werden – als Joker im italienischen Team" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607283!/image/1180992374.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1180992374.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Bale? Cavani? Özil? Treffsichere Spieler müssen gar nicht teuer sein. In Europas Fußball trumpfen derzeit Graziano Pelle, Ravel Morrison und Adnan Januzaj auf. Die billigsten Tore der Welt schießt aber Francesco Totti.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/eichlers-eurogoals/eichlers-eurogoals-sonntag-ist-pelle-tag-12607270.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:38:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu2-7i7ty</guid>
<ExtractedText>Eichlers Eurogoals
Eichlers Eurogoals Sonntag ist Pelle-Tag
07.10.2013 ·  Bale? Cavani? Özil? Treffsichere Spieler müssen gar nicht teuer sein. In Europas Fußball trumpfen derzeit Graziano Pelle, Ravel Morrison und Adnan Januzaj auf. Die billigsten Tore der Welt schießt aber Francesco Totti.
Graziano Pelle könnte der neue Luca Toni werden – als Joker im italienischen Team
© dpa
Graziano Pelle könnte der neue Luca Toni werden – als Joker im italienischen Team
2,54 Milliarden Euro. So viel haben in diesem Jahr Fußballvereine in aller Welt für insgesamt 10.454 neue Spieler ausgegeben – den überwiegenden Teil davon in der Wechselperiode im Sommer, die alle Rekorde schlug. Es sind offizielle Zahlen der Fifa. Sie belegen eine Steigerung der Transferausgaben gegenüber dem Vorjahr von 29 Prozent.
Und wo sind sie nun, die großen Supereinkäufe? Bale nicht fit, Cavani ohne Treffer, Falcao ebenso, auch Özil diesmal ohne Wirkung, so dass Arsenal nur 1:1 bei West Bromwich spielte . Von den fünf teuersten Spielern des Sommers traf am Wochenende nur Neymar, aber Barcelona (acht Spiele, acht Siege) hätte wohl auch ohne ihn gegen Vallodolid eine Chance gehabt. Wir bilanzieren: fünf Spieler, 330 Millionen Euro, ein Tor.
Weitere Artikel
Platini-Plan: Fußball-EM mit Teams aus Südamerika? 
Nun die Gegenrechnung: fünf Spieler, 5,35 Millionen Euro, acht Tore. Es ist die Bilanz der fünf Spieler der Woche in Europa. Sie waren allesamt Schnäppchen. Und alle könnten sie bei der WM in Brasilien, für die sie bisher kaum jemand auf der Rechnung hatte, eine überraschende Rolle spielen.
Der erste ist ein Italiener in Rotterdam. Graziano Pelle, schon mal gehört? Warum auch. Luca Toni kannten auch nicht viele vor der WM 2006. Pelle könnte der neue Toni werden – als Joker im italienischen Team. Mit 1,93 Metern, mit Kopfballstärke und Knipserruhe hat er genau das, was man in einem großen Turnier in gewissen Spielen als Einwechseloption benötigt.
© dpa
Für Feyenoord Rotterdam trifft der Italiener am liebsten sonntags
Pelle kommt mit seinem Treffer beim 2:1-Sieg in Arnheim nun auf 37 Tore in 38 Ligaspielen für Feyenoord – eine üppige Amortisierung der drei Millionen Euro, die der Klub an Parma bezahlte. Bei den Fans in Rotterdam genießt er schon eine Art Kultstatus, vor allem, weil er fast alle seine Tore sonntags erzielt hat. Das hat zu einem eigenen Twitter-Hashtag geführt ( #SundayIsPelleDay ). Der Tag des WM-Finals, der 13. Juli 2014, ist übrigens ein Sonntag.
Der zweite Star der Woche ist ein Engländer namens Ravel Morrison. Nie gehört? Wen wundert‘s. Ein Jungprofi, den ein Alex Ferguson bei Manchester United fortschickt und für 785.000 Euro verkauft, trägt unweigerlich den Stempel, dass es bei ihm nicht zur Größe reichen wird. Nun aber preist ihn sein neuer Trainer Sam Allardyce als „Genius“ – nach Morrisons Tempo-Solo über das halbe Feld zum 3:0 von West Ham United beim bisherigen Tabellenzweiten Tottenham (der bis dahin in elf Saisonspielen nur zwei Tore kassiert hatte).
© AP
Ravel Morrison (links, im Zweikampf mit Lewis Holtby) wurde bei Manchester United nicht mehr gewollt
„Ein besseres Tor wirst du in der ganzen Saison kaum sehen“, sagte Allardyce. Er stellte zugleich richtig, dass der Freund und Kollege Ferguson die Fähigkeiten des 20-Jährigen sogar sehr gut erkannt habe, aber nicht nur das, auch die Unfähigkeiten. Ferguson schickte ihn demnach wegen seiner Undiszipliniertheit fort, er müsse „weg muss aus Manchester und neu anfangen“. Ferguson zu Allardyce: „Ich hoffe, du kriegst ihn hin, denn wenn, dann kriegst du einen brillanten Fußballer“.
Die englischen Fans, die es gewohnt sind, in der Premier League immer wieder tolle junge Fußballer zu entdecken, aber nie tolle junge englische Fußballer, reiben sich nun die Augen. Denn Ravel Morrison ist tatsächlich Engländer. Und das, zusammen mit dem Tempo und der Technik, die er bei diesem einen Solo zeigte, reicht aus, ihn in Teilen der Öffentlichkeit schon zu einem WM-Kandidaten für England zu machen – sofern England sich qualifiziert.
© AFP
Adnan Januzaj half Manchester und muss sich nur noch für eine Nationalmannschaft entscheiden
Nationaltrainer Roy Hodgson interessiert sich auch bereits für einen, der kein Engländer ist, aber noch nicht weiß, ob er einer sein will. Adnan Januzaj hat sich noch nicht entschieden, für welches Land er einmal spielen will – für sein Geburtsland Belgien, für Albanien oder Kosovo, die Heimat seiner Eltern, für Serbien oder Türkei, die seiner Großeltern - oder vielleicht doch England?
Das wäre möglich, aber erst, nach der für eine Einbürgerung nötigen Aufenthaltsdauer, im Jahr 2018. Ob er dann aber noch in England spielt? Dieses Talent, das er für 575.000 Euro aus Anderlecht holte, ließ Ferguson zwar nicht ziehen. Und sein Nachfolger David Moyes hatte nun den Mut, den 18 Jahre alten Flügelwirbler erstmals in der Startelf einzusetzen und wurde mit einem 2:1-Sieg in Sunderland belohnt, den der Trainer nach schwachem Saisonstart dringend benötigte.
© AFP
Beim 2:1-Sieg in Sunderland traf der Youngster gleich doppelt
Beide Tore schoss Januzaj, den Fans schon mit dem jungen George Best vergleichen. Weil Manchester United aber nicht vorsorgte, hat der Jungstar nur einen Vertrag bis Saisonende – und der Klub nun die Befürchtung, dass Konkurrenten wie Real, Juventus oder Bayern ihnen ihr Juwel abspenstig machen. Das Rennen um den Nationalspieler Januzaj aber dürfte wohl Belgien machen. Die Qualifikation für die WM ist so gut wie sicher, und das Team von Marc Wilmots könnte in Brasilien der stärkste aller Außenseiter sein.
Auch um das aktuell größte Schnäppchen Europas bemühen sich gleich zwei Nationalteams, es sind die beiden großen WM-Favoriten. Diego Costa hat zwar zwei Länderspiele für sein Heimatland Brasilien bestritten, aber weil es nur Freundschaftsspiele waren, ist er frei, sich noch für ein anderes Land zu entscheiden. Und der 25-Jährige, der mit 17 nach Europa kam, hat nun erklärte, lieber für Spanien zu spielen, dessen Staatsangehörigkeit er inzwischen besitzt.
© AP
Diego Costa hat zwei Länderspiele für sein Heimatland Brasilien bestritten, will nur aber lieber für Spanien stürmen
An einem wie ihm ist selbst ein Welt- und Europameister brennend interessiert. Beim 2:1 von Atlético Madrid gegen Vigo verschoss Costa zwar einen Elfmeter, machte das mit zwei Toren aber mehr als gut. Er kommt damit auf zehn Treffer in acht Ligaspielen und besticht mit seiner Effizienz, denn er braucht bisher in dieser Saison im Schnitt nur drei Versuche für ein Tor, ein Ronaldo dagegen rund dreimal so viel. Alle acht Spiele hat Atlético gewonnen, dank Costa – einem Stürmer, der vor drei Jahren eine Million Euro kostete.
Noch billigere Tore, die billigsten der Welt sogar, wenn man sie den Kosten gegenüberstellt, schießt nur einer – 230 Tore in der Serie A in zwanzig Jahren, und das, ohne je einen Lire an Ablöse gekostet zu haben. „Totti, König mit 37 Jahren“, titelte die „Gazzetta dello Sport“ nach dem 3:0 von AS Rom bei Inter Mailand, dem siebten Sieg im siebten Spiel des Tabellenführers.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
