<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Fußball-Regelwerk: Eine Zeitstrafe reicht aus</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Eine Aktion, drei Strafen: Mats Hummels ist bedient" alt="Eine Aktion, drei Strafen: Mats Hummels ist bedient" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607080!/image/2866244111.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2866244111.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Bei einem Foul im Strafraum erfährt ein Spieler oft eine Dreifach-Bestrafung: Elfmeter, Rote Karte und Sperre. Erstaunlich ist, dass der Fußball ohne jenes Hilfsmittel auskommt, das es in anderen Sportarten gibt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/fussball-regelwerk-eine-zeitstrafe-reicht-aus-12606541.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 10:57:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i79p</guid>
<ExtractedText>Eine Aktion, drei Strafen: Mats Hummels ist bedient
© REUTERS
Eine Aktion, drei Strafen: Mats Hummels ist bedient
So ein paar Baustellen hat dieses Regelwerk im Fußball ja schon, und neben dem passiven Abseits und der unnatürlichen Handbewegung, deren Bewertung im Ermessen des Schiedsrichters liegt, gehören wohl auch die Notbremse und die damit verpflichtend einhergehende Rote Karte wegen Vereitelung einer klaren Torchance dazu.
Gut gemeint ist diese Regel ja schon, denn eine Gelbe Karte für ein Foul an einem Spieler, der von außerhalb des Strafraums alleine auf das Tor zustürmt, wäre ja schon etwas wenig. Nur innerhalb dieser 16 Meter sieht die Sache anders aus, wie gerade in Mönchengladbach und in Gelsenkirchen zu bewundern war.
Weitere Artikel
Ergebnisse und Tabelle der Fußball-Bundesliga 
Besonders betroffen war der FC Augsburg gegen den FC Schalke , denn die Rote Karte für den Dortmunder Mats Hummels hatte für den Spielausgang eine deutlich geringere Bedeutung. Wegen der Doppelbestrafung Rot plus Elfmeter wird vielen Spielen eine Richtung gegeben, die so nicht nötig wäre, da ein Strafstoß alleine schon ausreichend sein dürfte als Sanktion. Um besonders böse Fouls handelt es sich in der Regel nie, und im Grunde ist es ohnehin sogar eine Dreifach-Bestrafung, schließlich muss der Übeltäter auch noch einer Sperre entgegensehen.
Erstaunlich ist eigentlich, dass der Fußball ohne jenes Hilfsmittel auskommt, das den Schiedsrichtern im Handball, Eishockey und Hockey zur Verfügung steht: Eine Zeitstrafe von ausreichender Dauer würde doch auch reichen.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
