<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Kathrin Hölzl muss Ski-Karriere beenden</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Kathrin Hölzl legt die Ski zur Seite und beendet ihre Karriere" alt="Kathrin Hölzl legt die Ski zur Seite und beendet ihre Karriere" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607651!/image/377659413.jpg_gen/derivatives/article_teaser/377659413.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die letzten Jahre waren geprägt von Schmerzen. Nun beendet Kathrin Hölzl, Riesenslalom-Weltmeisterin von 2009, ihre Karriere als Skirennfahrerin. Ihr neues Leben hat schon begonnen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/wintersport/ski-alpin-hoelzl-muss-karriere-beenden-12607665.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:05:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu7-7i84x</guid>
<ExtractedText>Kathrin Hölzl muss Ski-Karriere beenden
Ski alpin
Hölzl muss Karriere beenden
Von Bernd Steinle, Flattach
Die letzten Jahre waren geprägt von Schmerzen. Nun beendet Kathrin Hölzl, Riesenslalom-Weltmeisterin von 2009, ihre Karriere als Skirennfahrerin. Ihr neues Leben hat schon begonnen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Bernd Steinle Jahrgang 1970, Sportredakteur.
Jüngste Beiträge
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie             folgen Bernd Steinle bereits.
Sie folgen             jetzt Bernd Steinle.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem         Menüpunkt "Meine             Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
     
Raus aus der Stadt
Von Christoph Becker
Unfälle wie der von Dario Franchitti in Houston passieren nur in der amerikanischen Indy-Car-Serie? Von wegen. Die Formel 1 drängt seit Jahren zu mehr Spektakel in der Stadt. Ein gefährlicher Kurs. Mehr 0
PS sind nicht alles
Von Christian Kamp
Eintracht Braunschweig hat doch einen Bundesligasieg zustande gebracht. Am Ungleichgewicht im Wettrennen eines normalen Sportwagens mit Fomel-1-Boliden ändert das nichts. Eine Fortsetzung des Abenteuers Bundesliga bleibt unwahrscheinlich. Mehr 4
Rauballs Treffer
Von Uwe Marx
Der Wahl zum „Champion des Jahres“ drohte eine ungewisse Zukunft. Der Präsident der Deutschen Fußball Liga sichert finanzielle Hilfe zu. Ein Volltreffer auf fremdem Platz. Mehr 3
Farben des Protests
Von Michael Reinsch
Das Regenbogen-Outfit der deutschen Olympia-Mannschaft in Sotschi wird als Protest gegen die homophobe Gesetzgebung von Putins Russland interpretiert. Wäre es doch so! Mehr 31 5
Verbale Nebelkerze
Von Christian Eichler
Philipp Lahm rügt Matthias Sammer. Doch dieses Mal hat er seine Geltung offenbar überschätzt. Er muss auf etwas lächerliche Weise ordentlich zurückrudern. Mehr 20 9
Richtig und wichtig
Von Christian Eichler
Von großen Sportveranstaltungen wie Olympia und Fußball-WM hat Deutschland stets profitiert: sportlich, touristisch, ökonomisch, politisch und psychologisch. Nun will der deutsche Sport die Spiele 2022. Doch auch die Deutschen müssen sie wollen. Mehr 20 3
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
