<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Fußball kompakt: Auch Reus fehlt der DFB-Elf</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Absage aus Dortmund" alt="Absage aus Dortmund" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607433!/image/3362616631.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3362616631.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nürnberg redet über Trainer Wiesinger. Die Benders und Reus fehlen. Löw nominiert Westermann nach. Hummels und Klavan werden gesperrt. Donovan knackt eine Bestmarke. Und in der Ukraine wird es dunkel. Fußball kompakt am Montag.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/fussball-kompakt/fussball-kompakt-auch-reus-fehlt-der-dfb-elf-12607177.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:12:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu3-7i7rd</guid>
<ExtractedText>Fußball kompakt
Fußball kompakt Auch Reus fehlt der DFB-Elf
07.10.2013 ·  Nürnberg redet über Trainer Wiesinger. Die Benders und Reus fehlen. Löw nominiert Westermann nach. Hummels und Klavan werden gesperrt. Donovan knackt eine Bestmarke. Und in der Ukraine wird es dunkel. Fußball kompakt am Montag.
  1/12  
© dpa
Absage aus Dortmund
Bundestrainer Joachim Löw hat gleich zwei Absagen aus Dortmund erhalten. Nach Sven Bender konnte am Nachmittag auch Marco Reus (Foto) nicht zum Treffpunkt der deutschen Nationalelf nach Düsseldorf anreisen. Der Offensivmann verpasst wegen eines Anrisses des Innenbandes im linken Sprunggelenk die WM-Qualifikationsspiele gegen Irland am Freitag und am kommenden Dienstag in Schweden.Das teilte der Deutsche Fußball-Bund (DFB) mit. Zuvor hatte bereits Reus’ Teamkollege Sven Bender wegen einer Muskelverhärtung passen müssen. Dessen Zwillingsbruder Lars Bender von Bayer Leverkusen hatte am Sonntag wegen eines Muskelfaserrisses für den Endspurt in der WM-Qualifikation abgesagt. Löw nominierte den Hamburger Verteidiger Heiko Westermann nach und hat nun noch 20 Spieler in seinem Aufgebot.
  1/12  
© dpa
Absage aus Dortmund
Bundestrainer Joachim Löw hat gleich zwei Absagen aus Dortmund erhalten. Nach Sven Bender konnte am Nachmittag auch Marco Reus (Foto) nicht zum Treffpunkt der deutschen Nationalelf nach Düsseldorf anreisen. Der Offensivmann verpasst wegen eines Anrisses des Innenbandes im linken Sprunggelenk die WM-Qualifikationsspiele gegen Irland am Freitag und am kommenden Dienstag in Schweden.
Das teilte der Deutsche Fußball-Bund (DFB) mit . Zuvor hatte bereits Reus’ Teamkollege Sven Bender wegen einer Muskelverhärtung passen müssen. Dessen Zwillingsbruder Lars Bender von Bayer Leverkusen hatte am Sonntag wegen eines Muskelfaserrisses für den Endspurt in der WM-Qualifikation abgesagt. Löw nominierte den Hamburger Verteidiger Heiko Westermann nach und hat nun noch 20 Spieler in seinem Aufgebot.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
