<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Turn-WM in Antwerpen: Mit 18 Jahren schon alt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="WM-Titel mit 16: Simone Biles aus den Vereinigten Staaten" alt="WM-Titel mit 16: Simone Biles aus den Vereinigten Staaten" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607372!/image/4188986746.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4188986746.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Das Mindestalter bei der Turn-WM beträgt 16 Jahre. Weil ein kleiner und leichter Körper besser geeignet ist, sind Altersfälschungen verlockend. Dieses Problem im Frauenturnen hat aber noch eine zweite Seite.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/mehr-sport/turn-wm-in-antwerpen-mit-18-jahren-schon-alt-12606480.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:02:13 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gub-7i780</guid>
<ExtractedText>Turn-WM: Negative Kettenreaktion 
Bruno Grandi, Präsident des Internationalen Turner-Bundes (FIG), hat die Altersfrage zuletzt als „das große Drama unseres Sports“ bezeichnet und als eines der drei dringlichsten Probleme seiner fünften Amtszeit definiert. Die Logik ist schlicht: Der leichte und kleine, oder anders gesagt vorpubertäre Körper verfügt über die besseren Hebelverhältnisse, um Salti und Schrauben zu drehen.
Außerdem gehorchen junge Mädchen besser, haben seltener Angst vor risikoreichen Höchstschwierigkeiten und nichts als Turnen im Kopf. Das gilt selbstredend nicht für alle Turnerinnen aus allen Nationen. Bestes Gegenbeispiel ist die Deutsche Sophie Scheder . Die hoch gewachsene 16-Jährige aus Wolfsburg belegte im Barrenfinale den hervorragenden fünften Platz.
© dpa
Das Siegerpodest bei der Turn-WM sieht noch sehr jung aus
Gewonnen hat übrigens Huidan Huang aus China, die Karolyi in einem internen Gespräch mit ihrer elfjährigen Enkeltochter verglich. China hatte zuletzt wegen bewiesener Altersfälschung die Team-Bronzemedaille von den Olympischen Sommerspielen in Sydney 2000 aberkannt bekommen. Sie wurde nachträglich an die amerikanische Mannschaft vergeben. 2008 in Peking standen gleich vier Turnerinnen aus dem chinesischen Team unter Verdacht, da ältere offizielle chinesische Dokumente sie mit anderen Geburtsdaten führten als ihre aktuellen Pässe.
Die wunderlichste Geschichte einer Verjüngung hat die nordkoreanische Turnerin Hong Su Jong vorzuweisen: Sie nahm als Jahrgang 1985 an den Olympischen Spielen 2004 in Athen teil, wurde 2007 WM-Zweite mit einem Geburtsjahr 1986 und 2010 als 21-Jährige für die WM-Teilnahme gemeldet. Ihr vorerst letztes Geburtsjahr: 1989. Nordkorea wurde daraufhin für zwei Jahre gesperrt. Besonders kurios: In Antwerpen gewann Hong Un Jong, laut offizieller Angaben die Zwillingsschwester und Olympiasiegerin von 2008, Bronze am Sprung. Laut Statistik entstammt sie des Jahrgangs 1989 - momentan.
© dpa
Chunsong Shang aus China soll 17 Jahre alt sein
Längst verlangt die FIG Pässe zur Ausstellung der Startlizenzen, doch wo Pässe gefälscht werden können, ist diesem Problem offensichtlich nur schwerlich beizukommen. Das Altersproblem hat aber noch eine zweite Seite. Sie steht nicht mit Betrug in Verbindung, ist aber letztlich für die Sportart ähnlich gefährlich. Die Karrieren der besten Turnerinnen der Welt sind in der Regel extrem kurz. Viele dauern nur eine oder zwei Saisons.
So sind die Mehrkampf-Olympiasiegerinnen von 2004 und 2008 danach bei keiner Weltmeisterschaft mehr angetreten. Beide waren Amerikanerinnen. Wie auch Gabrielle Douglas, die im vergangenen Jahr in London als Sechzehnjährige den wichtigsten Titel holte und nun nicht in Antwerpen antrat. Gerade zu einem Star geworden, ist Douglas schon wieder verschwunden. Nicht zuletzt für potentielle Sponsoren ist das Fehlen von Persönlichkeiten, die den Sport über Jahre prägen, ein Manko. Mit welchem Gesicht soll man werben, wenn es jedes Jahr ein neues gibt?
© dpa
Die hoch gewachsene 16 Jahre alte Sophie Scheder belegte im Barrenfinale den fünften Platz
„Welche Zukunft hat ein Sport, in dem man mit 18 schon alt ist?“, fragt Grandi rhetorisch und antwortet: „Er hat keine Zukunft.“ Martha Karolyi sieht das anders: „Das Geheimnis unseres Erfolgs ist immer die nächste Generation.“ In den turnbegeisterten Vereinigten Staaten mit Tausenden professioneller Klubs hat sie kein Problem, jedes Jahr ein neues Sternchen zu produzieren. Die neue Weltmeisterin Simone Biles sagte, sie habe „mehr Angst vor Martha als vor den Kampfrichterinnen“. Das Trainingsregime der 1981 aus Rumänien geflohenen Erfolgstrainerin gilt als besonders hart. Mit erwachsenen Turnerinnen gibt sich Karolyi nur in Notfällen ab. Man sei immer imstande, „einen Namen durch einen anderen zu ersetzen, der genauso gut turnt“.
Präsident Grandi würde das Mindestalter gern auf 18 Jahre anheben. Er glaubt, dass sich die Sportart dann zum Guten verändern würde. Karolyi hält dieses Ansinnen für „absolut falsch“. Das wundert niemanden.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
