<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 19:32:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:01:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/google-werbung-nutzerdaten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/google-werbung-nutzerdaten</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Datenschutz: Google will Nutzerempfehlungen in Werbung einbinden </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/google-werbung-nutzerdaten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/google/google-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Internetkonzern Google ändert seine Nutzungsbedingungen. Eine persönliche Empfehlung bei Google+ oder YouTube kann künftig in Werbeannoncen angezeigt werden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 16:59:58 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>4. Nicht alles so richtig wiedergegeben!
Als erstes sollte man wissen, dass das schon bisher so ist, wenn man cim Google+-Profil die 1+ öffentlich, d.h. für alle Leute in allen Kreisen sichtbar gemacht hat. Auf Google Play sehe ich bei Apps so, wer aus meinen Kreisen die App gut gefunden hat. Aus meinen Kreisen, sonst keine anderen Leute.
Und das ist Opt-in bei der Anmeldung, wer das nicht angehakt hat, bei dem ist es deaktoviert, und das bleibt auch so.
"Wir möchten Ihnen – und Ihren Freunden und Kontakten – die jeweils nützlichsten Informationen bereitstellen. Empfehlungen von Personen, die man kennt, können eine große Hilfe sein. Deshalb sehen Ihre Freunde und Kontakte möglicherweise Ihren Profilnamen und Ihr Foto sowie Inhalte wie Bewertungen, die Sie teilen, oder Anzeigen, denen Sie +1 gegeben haben. Dies geschieht jedoch nur, wenn Sie etwas tun: zum Beispiel +1 geben, etwas kommentieren oder jemandem folgen. Dabei bestimmen Sie allein, wer all dies sehen darf. Denn bei Google entscheiden Sie, was Sie mit anderen teilen. Diese Aktualisierung unserer Nutzungsbedingungen hat keinen Einfluss darauf, mit wem Sie in der Vergangenheit Inhalte geteilt haben, oder auf Ihre Möglichkeit zu steuern, mit wem Sie dies in Zukunft tun möchten." http://www.google.com/pol...
Viele Berichte, auch dieser hier, krankt an schiefer Darstellung des Sachverhalts. Im Übrigen fragt sich, wozu Empfehlungen gut sein sollen, wenn sie niemand sieht.
Kommentarseite 1 / 1
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
