<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 19:32:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:01:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/arbeitsfrei-kurz-rieger-rezension</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/arbeitsfrei-kurz-rieger-rezension</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Rezension "Arbeitsfrei": Computerwelt, denn Zeit ist Geld</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/arbeitsfrei-kurz-rieger-rezension"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/internet/2013-10/roboter/roboter-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Maschinen sind längst dabei, unsere Welt zu verändern, uns zu ersetzen. Constanze Kurz und Frank Rieger vom CCC haben für ihr Buch "Arbeitsfrei" die Roboter besucht.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Kai Biermann</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 09:42:39 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Rezension "Arbeitsfrei": Computerwelt, denn Zeit ist Geld
Rezension "Arbeitsfrei": Computerwelt, denn Zeit ist Geld
Maschinen sind längst dabei, unsere Welt zu verändern, uns zu ersetzen. Constanze Kurz und Frank Rieger vom CCC haben für ihr Buch "Arbeitsfrei" die Roboter besucht. von  Kai Biermann
11. Oktober 2013  11:41 Uhr  19 Kommentare
Roboter in einem Werk von BMW in Leipzig  |  © Jens Schlueter/Getty Images
Constanze Kurz und Frank Rieger haben sich auf den Weg gemacht, unsere technische Welt auseinanderzunehmen und sie uns zu erklären. Sie haben das schon einmal getan, Datenfresser hieß das Ergebnis und erforschte eben Daten und Netze. Nun haben die beiden Maschinen und Fabriken besucht. 
Unsere Welt wandelt sich, das ist ihr Prinzip. Diesen Wandel von Zeit zu Zeit zu untersuchen und zu beschreiben, hilft, seine Wirkung zu verstehen. Um eine solche Beschreibung geht es Kurz und Rieger. Sie gehen an exemplarische Orte, an denen sich die Disruption, die sogenannte schöpferische Zerstörung, beobachten lässt. Orte, die sich in den vergangenen Jahrzehnten besonders stark gewandelt haben: Landwirtschaft und Druckereien, Ölindustrie und Versandhandel. Kurz und Rieger schauen sich dort um, sie beschreiben vor allem. 
Anzeige
Sie tun das ohne Vorurteile. Sie kommen als möglichst neutrale Beobachter. Kathrin Passig und Sascha Lobo, ebenfalls zwei lesenswerte Technikerklärer, haben in ihrem Buch Internet: Segen oder Fluch zum Wandel geschrieben: "Häufen Sie kein schlechtes Karma durch Verhöhnung derer an, die ein paar Tage früher als Sie selbst herausgefunden haben, dass die schöpferische Zerstörung nicht nur das zerstört, was man sowieso nicht leiden konnte."  
Kurz und Rieger häufen kein schlechtes Karma an, sie beklagen nicht, dass auf einem Hof nur noch anderthalb Bauern arbeiten statt wie früher fünfzig. Sie dokumentieren, sie werten nicht. Das ist interessant genug. Wer war schließlich schon mal in einem Werk,  in dem Mähdrescher gebaut werden oder in dem Leitstand einer  Ölraffinerie?
Kai Biermann
© ZEIT ONLINE
Kai Biermann ist Redakteur im Ressort Digital bei ZEIT ONLINE. Seine Profilseite finden Sie hier .
Je industrialisierter unsere Welt, desto weiter entfernen wir uns von ihr. Vor 200 Jahren kannten die meisten Menschen eine Mühle von innen, sie lebten auf dem Land und brauchten ihre Dienste. Außerdem gab es viele tausende Müller und Bauern, die über die Arbeit dort berichten konnten. 
In den Fabriken, die Kurz und Rieger sich angeschaut haben, arbeiten kaum noch Menschen. Sie sind damit für den Normalkunden der Produkte, die dort hergestellt werden, verschlossen, sie sind black boxes – genau wie das Innere von Computern und Programmen.
Menschen sind den Robotern nur im Weg
Arbeitsfrei schaut in diese schwarzen Kästen. Dabei zeigt sich vor allem eines: Früher waren Arbeitsabläufe auf den Menschen zugeschnitten, den Arbeiter. Maschinen sollten ihm helfen und ihm seinen Job erleichtern. Dieses Verhältnis kehrt sich gerade um. In den Fabriken, die die Autoren besuchten, bestimmen die Maschinen das Aussehen der Arbeitsplätze. Ihre Bedürfnisse, ihre Wartungsintervalle und Möglichkeiten stehen im Vordergrund. Die wenigen Menschen, die dort noch arbeiten, sollen den Robotern helfen beziehungsweise sich am besten gar nicht einmischen.
In Lagern beispielsweise. Die Anschaffung fahrerloser Gabelstapler lohne nur, "wenn das gesamte Lager (...) darauf umgestellt wird. Denn die Gabelstaplerroboter sind darauf angewiesen, dass die Paletten korrekt, im richtigen Winkel und nur in zulässiger Weise übereinander abgestellt werden. Diese gründliche Disziplin und Ordnung im Lager verträgt sich häufig nicht mit den Gewohnheiten von arbeitenden Menschen, denen ein halber Meter, den die Palette neben der Markierung steht, keine Arbeitsstörungen verursacht". Menschen führen eben nicht immer vorhersagbare Wege, irrten sich beim Sortieren der Paletten, sie seien insgesamt "unvorhersehbar und unberechenbar".
Komplett automatisierte Systeme, das beschreiben Kurz und Rieger immer wieder, arbeiten am besten, wenn Menschen sich heraushalten, wenn sie nur dann noch eingreifen, wenn etwas schief geht.
An den Schnittstellen, dort wo Maschine und Mensch zusammenarbeiten müssen, sind es inzwischen die Arbeiter, die sich anzupassen haben, damit alles reibungslos läuft. Zitat: "Das Optimierungsziel: Die verbliebenen Arbeiter sollen zu neunundneunzig Prozent ausgelastet werden, schließlich kosten sie jede Stunde Geld. Das bedeutet in der Praxis, wann immer der Mensch an der Packstation vom Bildschirm hochblickt, auf dem er gerade die Fertigstellung eines Pakets bestätigt hat, steht schon eine kleine Schlange Roboterregale mit den Waren für die nächsten Pakete neben seinem Tisch an. Verschnauft werden kann nur in den regulären Arbeitspausen." Oder, wie die Band Kraftwerk einst sang: "Computerwelt, denn Zeit ist Geld".
Wir alle sorgen dafür, dass Maschinen uns ersetzen
Ein anderes Beispiel, dieses Mal von einem Hersteller für Mühlensysteme: "Bei Bühler wird parallel daran geforscht, den notwendigen Anteil an qualifiziertem Personal in einer Mühle noch weiter zu reduzieren. Durch immer ausgereiftere und intelligentere Sensoren und eine ausgefeilte Steuerungstechnik soll es zum Beispiel möglich werden, dass die Nachtschicht der Mühle nicht mehr von einem voll ausgebildeten Müller gefahren werden muss. Automatisches Nachregeln der Walzeneinstellungen und anderer Parameter des Mahlprozesses soll dafür sorgen, dass der Routinebetrieb (...) auch von weniger erfahrenem Personal bewältigt werden kann."
In den Augen vieler Leser dürfte das eine Dystopie sein, eine nicht erstrebenswerte Welt. Gleichzeitig sorgt jeder, der bei Amazon ein Buch kauft oder der nur 42 Cent für einen Liter Milch bezahlen will, dafür, dass diese Welt nach und nach Realität wird. Massenfertigung können Maschinen genauer, ausdauernder, besser.
Maschinen machen dabei vor allem monotone und gefährliche Arbeit überflüssig. Aber das geschieht natürlich nicht um der Arbeiter willen. Kein Unternehmen schafft Roboter an, um die Gelenke und den Rücken des Packers der Paletten zu schonen und ihm das Leben zu erleichtern. Es geht darum, Waren in immer größeren Mengen und immer billiger zu produzieren und zu verteilen. Wir können diese technisierte Welt schrecklich finden, aber wir schaffen sie mit, indem wir ihre Produkte konsumieren.
Kurz und Rieger beleuchten den letzten Punkt nur am Rand, darüber nachzudenken überlassen sie dem Leser. Sie beschreiben vor allem die Auswirkungen unseres Verhaltens auf die Arbeitswelt, was vollauf genügt, um sich ein Bild zu machen. Manchmal ist ihr Blick dabei zu stark auf die Technik fokussiert, ihre Begeisterung für Sensoren und Automatisierung zu groß. Alles, was ihnen begegnet, ist "gigantisch", "hochkomplex" oder mindestens "riesig". Immer wieder ist von "Wunderwerken der Technik" die Rede. Das ist verständlich, beide sind Programmierer, Informatiker, Sprecher des Chaos Computer Clubs; Computer und Programme begeistern sie, dort kennen sie sich aus. Aber es ist für den, der nicht in der Automatisierung zuhause ist, auch etwas befremdlich. 
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
