<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 19:32:28 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:01:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/facebook-graph-search-suche-profil-verstecken</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/facebook-graph-search-suche-profil-verstecken</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Suchfunktion: Facebook-Nutzer können sich nicht mehr verstecken</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/facebook-graph-search-suche-profil-verstecken"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/datenschutz/2013-10/facebook-profile/facebook-profile-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Bislang konnten Facebook-Mitglieder festlegen, dass ihr Profil nicht angezeigt wird, wenn jemand ihren Namen in die Suchbox eingibt. Künftig geht das nicht mehr.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 10:24:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Suchfunktion: Facebook-Nutzer können sich nicht mehr verstecken
Suchfunktion: Facebook-Nutzer können sich nicht mehr verstecken
Bislang konnten Facebook-Mitglieder festlegen, dass ihr Profil nicht angezeigt wird, wenn jemand ihren Namen in die Suchbox eingibt. Künftig geht das nicht mehr.
11. Oktober 2013  12:23 Uhr  17 Kommentare
Facebook-Nutzer können ihr Profil künftig nicht mehr von der Suchfunktion des Netzwerkes ausschließen. Bislang konnten sie in den Privatsphäre-Einstellungen unter "Wer kann deine Chronik über deinen Namen finden?" festlegen, dass sie bei einer namentlichen Suche innerhalb des Netzwerks nicht auftauchen wollen. Diese Funktion wird jetzt vollständig entfernt, kündigte Facebook-Manager Michael Richter an .
Sie sei bereits vergangenes Jahr bei allen jenen Nutzern entfernt wurden, die diese Einstellung nicht aktiviert hatten. Inzwischen nutze nur noch eine "kleine Prozentzahl" der mehr als eine Milliarde Facebook-Mitglieder die Option. Sie sollen durch einen Hinweis auf der Facebook-Startseite über die Änderungen informiert werden.
Anzeige
Die Funktion habe sich überlebt, begründete Richter den Schritt. So könnten Nutzer die Profile anderer Mitglieder auch über gemeinsame Freunde oder Kommentare zu Fotos finden. Außerdem habe sich die Facebook-Suche dadurch manchmal "kaputt" angefühlt: Einige Nutzer seien irritiert gewesen, wenn sie jemanden gesucht, aber nicht gefunden hätten, obwohl sie diesen Menschen persönlich kannten und wussten, dass er ein Facebookprofil hat.
Facebook hatte Anfang des Jahres die Suchfunktion "Graph Search" vorgestellt. Damit können Nutzer verstärkt nach Interessen oder Themen suchen, also etwa ihre Bekannten in einer bestimmten Stadt finden. Bisher gibt es die neue Suchfunktion nur für Nutzer der englischsprachigen Facebook-Version.
Wer einschränken wolle, welche Informationen andere auf Facebook sehen können, solle das bei jedem Eintrag einzeln machen, rät Richter. Das sei "der beste Weg, zu kontrollieren, was Menschen über euch auf Facebook finden können".
Mitglieder können im sogenannten Aktivitätenprotokoll bei Statusnachrichten oder Fotos festlegen, ob allein die eigenen Facebook-Kontakte, auch deren Freunde oder die gesamte Öffentlichkeit einen Eintrag zu Gesicht bekommen soll.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
