<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Die Vatikanbank veröffentlicht ihre erste Bilanz</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Hinter dicken Mauern: Die Vatikanbank residiert im Turm Nicolo V. direkt neben dem apostolischen Palast." alt="Hinter dicken Mauern: Die Vatikanbank residiert im Turm Nicolo V. direkt neben dem apostolischen Palast." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2599334!/image/3184450829.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3184450829.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Vatikanbank ist verschwiegen. Vielen gilt sie als Offshoreparadies für dunkle Finanzgeschäfte. Jetzt hat sie erstmals eine Bilanz veröffentlicht und für alle lesbar ins Internet gestellt. Eine Revolution.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/rom-die-vatikanbank-veroeffentlicht-ihre-erste-bilanz-12599326.html</link>
    <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 11:16:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-7i1pa</guid>
<ExtractedText>Hinter dicken Mauern: Die Vatikanbank residiert im Turm Nicolo V. direkt neben dem apostolischen Palast.
© dpa
Hinter dicken Mauern: Die Vatikanbank residiert im Turm Nicolo V. direkt neben dem apostolischen Palast.
Jahrzehntelang war die Vatikanbank geheimnisumwoben. Dass sie nun erstmals eine Bilanz von 100 Seiten veröffentlicht und für alle lesbar ins Internet stellt , ist daher eine Revolution. Bis vor kurzem geizte die Vatikanbank noch mit jeder Art von Zahlen. Der letzte Präsident Ettore Gotti Tedeschi, der im Mai 2012 zurückgetreten ist, schien die Geheimniskrämerei noch zu genießen. Denn damit wurde er auf der öffentlichen Bühne Italiens umso wichtiger. Die Medien lauschten aufmerksam jedem seiner Worte und auch seinen extravaganten Theorien, etwa der Begründung der aktuellen Krise mit dem Mangel an Kindern in den italienischen Familien.
Die Vatikanbank blieb damit aber skandalumwittert. Bekannt wurden die Verwicklungen der Vatikanbank mit zwei mafiösen Bankern in den Siebziger und Achtziger Jahren. Der frühere Geschäftspartner Roberto Calvi, der offenbar mit Mafia-Geldern hantierte, suchte sich mit Hilfe der Vatikanbank internationale Glaubwürdigkeit zu verschaffen und endete dann aufgehängt an einer Londoner Themsebrücke. Doch auch später war die Vatikanbank in Skandale verwickelt, als es etwa um Korruption und illegale Parteienfinanzierung in Italien ging. Gelder wurden in Konten eingezahlt die auf Stiftungen lauteten, und die Parteien ließen sie dann von dort abheben. Zuletzt wurden immer wieder Fälle von Geldwäsche ruchbar.
Der Vatikan hat nun neue Regeln und Institution zur Vorbeugung gegen Geldwäsche installiert. Der neue Präsident Ernst von Freyberg ist erst im Februar 2013 berufen worden, hat sich aber sofort Transparenz auf seine Fahnen geschrieben. Von Freyberg lässt derzeit von amerikanischen Unternehmensberatern alle Konten auf verdächtige Inhaber und Bewegungen durchforsten.  Zu seinem Programm gehört auch Kommunikation und nun die Offenlegung der Bilanz der Vatikanbank, die offiziell „IOR“ heißt, „Institut für religiöse Werke“.
Die Vatikanbank  hat die Größe einer Sparkasse
Die Bilanz zeigt nun, dass die Vatikanbank nicht so groß ist, wie sich viele vorstellten, sondern eher vergleichbar ist mit einer Sparkasse. Dafür hat sie allerdings ziemlich viel Vermögen zur Verwaltung anvertraut bekommen.
Das Institut mit 114 Mitarbeitern und 18.900 Kunden hatte Ende 2012 eine Bilanzsumme von knapp 5 Milliarden Euro und ein Eigenkapital von 769 Millionen Euro. An Einlagen und zur Vermögensverwaltung haben die Kunden dem IOR insgesamt 6,3 Milliarden Euro anvertraut.
© dpa
Der Deutsche in der Vatikanbank: Ernst von Freyberg
Zwar wurde an den Heiligen Stuhl, zur Finanzierung von dessen Ausgaben, regelmäßig eine Dividende von genau 53 Millionen Euro ausgeschüttet. Der Gewinn schwankte jedoch von 2011 bis 2012 kräftig. Denn für 2011 werden in der Bilanz Handelsverluste von 38 Millionen Euro ausgewiesen, die den Nettogewinn auf 20 Millionen Euro zusammenschmelzen ließen. Im Jahr 2012 sind dagegen die Verwaltungs- und Personalkosten um 14 Prozent oder 3 Millionen Euro auf insgesamt 24 Millionen Euro gestiegen, dennoch ermöglichte ein Handelsgewinn von 51 Millionen Euro schließlich einen Nettogewinn von 86,615 Millionen Euro.
Typische Kunden sind die Klöster
Als typische Kunden präsentiert die Bilanz in einem Kasten die religiösen Orden, für die man schnell und kostengünstig Geld in alle Welt transferiere. Ansonsten versucht die Bank, den Kundenkreis klar zu begrenzen, auf religiöse Orden und Institutionen, die wenigen Bürger des Vatikanstaats und beim Vatikan akkreditierte Diplomaten.
Geboten wird ihnen eine überaus konservative Vermögensanlage hauptsächlich in festverzinsliche Papiere und Tagesgeld. Nur 6 Prozent der Anlagen würden in Aktien investiert, heißt es in der Bilanz, die von der internationalen Gesellschaft KPMG testiert ist. Die Bilanz spiegele die Verhältnisse entsprechend der internationalen Bilanzierungsstandards wieder, bestätigt KPMG ohne Einschränkung. Allerdings macht die Gesellschaft in ihrer Standardformulierung immer einen Vorbehalt: Die Bilanzanalyse basiere auf dem von der Bankenspitze präsentierten Material, und für Irrtümer oder Betrug bei der Auswahl der Unterlagen übernehme man generell keine Haftung.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
