<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Wissenschaft</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten aus der Wissenschaft über Mensch und Technik, Natur und Weltall. Aktuelle Reportagen, Analysen, Interviews.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:59:14 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Fortpflanzung statt Regeneration: Das Dilemma der Zebrafische</title>
<link>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/zebrafische-botenstoff-bremst-nachwachsen-der-flossen-a-927847.html#ref=rss</link>
<description>Eigentlich können Zebrafische verletzte Flossen wieder regenerieren - doch manche Männchen haben diese Fähigkeit teilweise verloren. Forscher haben ergründet, was der Selbstheilung im Wege steht.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 10:58:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/wissenschaft/natur/zebrafische-botenstoff-bremst-nachwachsen-der-flossen-a-927847.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556223-thumbsmall-evfc.jpg" hspace="5" align="left" >Eigentlich können Zebrafische verletzte Flossen wieder regenerieren - doch manche Männchen haben diese Fähigkeit teilweise verloren. Forscher haben ergründet, was der Selbstheilung im Wege steht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556223-thumbsmall-evfc.jpg"/>
<ExtractedText>Zebrafische: Botenstoff bremst Nachwachsen der Flossen
Fortpflanzung statt Regeneration: Das Dilemma der Zebrafische
DPA
Zebrafische: Das Nachwachsen der Flossen gelingt nicht immer
Eigentlich können Zebrafische verletzte Flossen wieder regenerieren - doch manche Männchen haben diese Fähigkeit teilweise verloren. Forscher haben ergründet, was der Selbstheilung im Wege steht.
Einige Tiere verfügen über erstaunliche Regenerationsfähigkeiten: Lurche wie der Axolotl etwa können ganze Gliedmaßen nachwachsen lassen. Auch Zebrabärblinge, von Forschern oft einfach Zebrafische genannt, können Flossen regenerieren.
Allerdings gelingt das nicht immer, wie Forscher um Junsu Kang vom Duke University Medical Center in Durham (USA) berichten. Die Forscher hatten festgestellt, dass sich die Brustflossen weiblicher Zebrafische nach einer Amputation wieder regenerieren, die von Männchen bei einigen Laborstämmen aber nicht. Diese hätten an den Flossen besondere, bei der Abgabe von Sperma wichtige Strukturen. Die Wissenschaftler schreiben im Fachmagazin "Developmental Cell" , dass von diesem Gewebe ein wirkungsvoller Hemmstoff (Dkk1b) produziert wird, der die Regeneration bei Verletzungen unterbindet.
Über Generationen verlorengegangen
Die Erkenntnisse beim Zebrafisch lieferten eine mögliche Erklärung dafür, warum höhere Wirbeltiere wie die Säugetiere keine solchen Regenerationsfähigkeiten besitzen. Die natürliche Selektion hin zu komplexeren Sexualstrukturen könne bei Tieren im Laufe der Evolution eine verminderte Regenerationsfähigkeit zur Folge gehabt haben.
Beim Zebrafisch (Danio rerio) zum Beispiel könnten sich Männchen mit Flossenstrukturen durchgesetzt haben, die wegen ihrer Komplexität schlechter nachwachsen konnten. Über Generationen sei die Fähigkeit zur Erneuerung der Flosse schließlich ganz verschwunden, vermuten die Wissenschaftler. Die Männchen konnten zwar ihr Sperma besser verbreiten - die Chancen für das eigene Überleben seien aber vermindert.
Die Entdeckung des hemmenden Botenstoffs liefere neue Denkansätze im Bemühen darum, zerstörte Gewebe gezielt zum Nachwachsen zu bringen. Einige Organe des Menschen können sich gut regenerieren, meist sind dies stark beanspruchte wie Knochenmark, Leber oder die obere Hautschicht. In vielen anderen Organen ist dieses Potential jedoch stark eingeschränkt, in Herz, Auge und Gehirn zum Beispiel.
wbr/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
