<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Düsseldorf gegen Fürth: "Visier hochstellen, kämpfen"</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fortuna-duesseldorf-empfaengt-mitabsteiger-greuther-fuerth-a-926542.html#ref=rss</link>
<description>Fortuna Düsseldorf ist katastrophal in die Saison gestartet, und ausgerechnet jetzt empfängt das Team Greuther Fürth. Der Ex-Club von Fortuna-Coach Mike Büskens stieg zusammen mit Düsseldorf aus der Bundesliga ab - kämpft nun aber um die Tabellenspitze. </description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:59:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/fortuna-duesseldorf-empfaengt-mitabsteiger-greuther-fuerth-a-926542.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-550601-thumbsmall-irds.jpg" hspace="5" align="left" >Fortuna Düsseldorf ist katastrophal in die Saison gestartet, und ausgerechnet jetzt empfängt das Team Greuther Fürth. Der Ex-Club von Fortuna-Coach Mike Büskens stieg zusammen mit Düsseldorf aus der Bundesliga ab - kämpft nun aber um die Tabellenspitze. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-550601-thumbsmall-irds.jpg"/>
<ExtractedText>Fortuna Düsseldorf empfängt Mitabsteiger Greuther Fürth
Düsseldorf gegen Fürth: "Visier hochstellen, kämpfen"
Fortuna Düsseldorf ist katastrophal in die Saison gestartet, und ausgerechnet jetzt empfängt das Team Greuther Fürth. Der Ex-Club von Fortuna-Coach Mike Büskens stieg zusammen mit Düsseldorf aus der Bundesliga ab - kämpft nun aber um die Tabellenspitze.
DPA
Fortuna-Trainer Büskens: "Wir werden das Visier hochstellen und kämpfen"
23 Spieler hat Fortuna Düsseldorf in dieser Saison bereits eingesetzt, kein einziges Mal bot Trainer Mike Büskens in der Liga dieselbe Startelf auf. Mal zwangen ihn verletzte Spieler, mal ließen ihm Formschwächen keine andere Wahl. So oder so: Der Absteiger aus der ersten Liga hinkt seinen eigenen Ansprüchen gewaltig hinterher, besonders die Offensive ist bislang ein Desaster: Die Fortuna erzielte lediglich neun Tore in neun Partien, rangiert vor dem Duell gegen Greuther Fürth (20.15 Uhr, Liveticker SPIEGEL ONLINE; TV: Sky/Sport1) auf dem Relegationsplatz.
Nach zwei guten Auftritten zu Beginn der Runde ( 1:0 gegen Cottbus , 1:1 in Köln ) zeigte Düsseldorf nur noch selten überzeugende Auftritte. Der Verein reagierte und holte kurz vor Ende der Transferperiode mit den Stürmern Erwin Hoffer und Aristide Bancé zwei bekannte Namen, deren Verpflichtungen allerdings mit Risiko verbunden sind.
Hoffer hat zwar in der ersten und zweiten Liga Erfahrung, doch kam er zuletzt bei Eintracht Frankfurt und dem 1. FC Kaiserslautern nicht über den Status eines Einwechselspielers hinaus, den er bislang auch bei der Fortuna inne hat. Bancé, für ein Jahr vom FC Augsburg ausgeliehen, erzielte die Führung beim 1:1 bei St. Pauli, doch auch der kantige Stürmer blieb beim erschreckend schwachen Auftritt am vergangenen Spieltag gegen den FSV Frankfurt (0:0) ohne Wirkung.
Allofs wirft hin
Zu den sportlichen Problemen kam in der vergangenen Woche noch interne Unruhe. Vorstandsvorsitzender Peter Frymuth kündigte an, sein Amt nicht wie geplant im kommenden Sommer, sondern bereits diesen Winter zur Verfügung zu stellen. Kurze Zeit später legte Vorstandsmitglied Thomas Allofs mit sofortiger Wirkung sein Mandat nieder. Grund ist seine Nichtbeachtung bei der Nachfolge von Manager Wolf Werner, der nach der aktuellen Saison aufhört.
Hoffnungen werden in Düsseldorf auf die Rückkehr von Flügelspieler Axel Bellinghausen gesetzt. Der 30-Jährige steht für Kampf und Leidenschaft und damit genau für die Spielweise, die Büskens fordert: "Wir werden unser Visier hochstellen und kämpfen", kündigte Büskens an, der selbst gebürtiger Düsseldorfer ist.
Das wird nötig sein, denn Greuther Fürth hat den Umbruch nach dem Abstieg aus der Bundesliga viel besser verkraftet als die Fortuna. Das Team, das bereits 20 Punkte geholt hat, ist sehr homogen und verfügt über viele junge, technisch starke Spieler wie Florian Trinks oder Zoltan Stieber. Trainer Stefan Cramer musste zwar die langwierigen Verletzungen von Goran Sukalo (Zerrung des Kreuzbandes) und Stürmer Nikola Djurdic (Kreuzbandriss) hinnehmen, doch ansonsten hat er seine Stammelf, im Gegensatz zum Kollegen Büskens, weitestgehend gefunden. Bereits ein Unentschieden reicht den Franken, um die Tabellenführung zu übernehmen. Und das ist laut Cramer das Ziel: "Wir fahren nach Düsseldorf, um zu gewinnen."
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
