<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Pressestimmen zu Vettels Sieg in Südkorea: "Das war es dann wohl"</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/formel1/pressestimmen-zum-grossen-preis-von-suedkorea-a-926491.html#ref=rss</link>
<description>Mit seinem vierten Grand-Prix-Sieg nacheinander hat Sebastian Vettel beim Rennen in Südkorea einen großen Schritt zum erneuten WM-Titel gemacht. Die internationale Presse würdigt die Dominanz des deutschen Fahrers: "Er tanzt über die Rennstrecke."</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:47:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/formel1/pressestimmen-zum-grossen-preis-von-suedkorea-a-926491.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553560-thumbsmall-ysjk.jpg" hspace="5" align="left" >Mit seinem vierten Grand-Prix-Sieg nacheinander hat Sebastian Vettel beim Rennen in Südkorea einen großen Schritt zum erneuten WM-Titel gemacht. Die internationale Presse würdigt die Dominanz des deutschen Fahrers: "Er tanzt über die Rennstrecke."]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553560-thumbsmall-ysjk.jpg"/>
<ExtractedText>Pressestimmen zum Großen Preis von Südkorea
Pressestimmen zu Vettels Sieg in Südkorea: "Das war es dann wohl"
AP/dpa
Red-Bull-Pilot Vettel: "Der Deutsche markiert eine Ära in der Formel 1
Mit seinem vierten Grand-Prix-Sieg nacheinander hat Sebastian Vettel beim Rennen in Südkorea einen großen Schritt zum erneuten WM-Titel gemacht. Die internationale Presse würdigt die Dominanz des deutschen Fahrers: "Er tanzt über die Rennstrecke."
Die internationalen Pressestimmen zum Großen Preis von Südkorea :
ITALIEN
Corriere dello Sport: "Alleingang von Vettel, erster Matchball. Der Deutsche liegt 77 Punkte vor Alonso und kann die Spannung schon am Sonntag beenden."
Gazzetta dello Sport: "Weiße Fahne - Alonso ergibt sich."
ENGLAND
Daily Mail: "Diese Dominanz wirft die Frage auf, ob die Formel 1 dumpf und berechenbar wird für die Zuschauer."
The Sun: "Der Sieg des Deutschen war das einzig absehbare in diesem Rennen."
The Independent: "Vettel fuhr an den Rand seines vierten WM-Titels, aber hinter ihm tobte Rauch, Feuer und eine Kontroverse."
SPANIEN
El País: "Vettel fährt seit dem Sommer einen Rennwagen, der unschlagbar ist. Dieser verfügt über einen Turbomotor, eine Saison früher als die Konkurrenz. Man darf gespannt sein, wie der Deutsche sich im nächsten Jahr halten wird, wenn die Konkurrenz nachziehen und es ein neues Reglement geben wird."
El Mundo: "Sebastian Vettel kann nicht anders. Es ist reine Gewohnheit. Für ihn spielt es keine Rolle, an welcher Stelle des Planeten er sich befindet, ob es Tag oder Nacht ist. Er setzt sich mit aller Ruhe an das Steuer seines Rennwagens und dominiert das Rennen vom Anfang bis zum Ende."
Marca: "Die Formel 1 kennt seit der Sommerpause nur noch einen Fahrer. Die WM ist zu einem Monolog des Deutschen geworden. Fernando Alonso vollbringt keine Wunder mehr. Das war es dann wohl."
As: "Vettel, immer wieder Vettel. Der Deutsche markiert eine Ära in der Formel 1. Er steuert nicht nur den besten Rennwagen, sondern hat auch seine Fahrkünste verbessert. Vettel dreht Runde um Runde, ohne auch nur einen Fehler zu begehen. Er tanzt mit seinem Wagen über die Rennstrecke, lässt der Konkurrenz keine Chance und zerstört deren Träume und Hoffnungen."
FRANKREICH
Libération: "Weniger dominierend als gewöhnlich, aber trotzdem Sieger: Vettel ist auf dem Weg zu seinem vierten WM-Titel in Folge."
Le Figaro: "Vettel rast in Richtung vierter WM-Titel."
buc/dpa
Aus Datenschutzgründen wird Ihre IP-Adresse nur dann gespeichert, wenn Sie angemeldeter und eingeloggter Facebook-Nutzer sind. Wenn Sie mehr zum Thema Datenschutz wissen wollen, klicken Sie auf das i.
Auf anderen Social Networks teilen
1. Sebastian!
Crossi71 heute, 14:27 Uhr
Ich bin stolz auf dich! Niemand kann behaupten, dass das Rennen nicht spannend gewesen ist. Nur halt nicht auf dem ersten Platz, aber die Spannung lebt ja nicht nur vom Sieger. Alonso hat diesmal keine Plätze gut gemacht und dann [...]
Ich bin stolz auf dich! Niemand kann behaupten, dass das Rennen nicht spannend gewesen ist. Nur halt nicht auf dem ersten Platz, aber die Spannung lebt ja nicht nur vom Sieger. Alonso hat diesmal keine Plätze gut gemacht und dann merkt man, dass der Ferrari auf der Strecke nichts reissen kann.
2. Tennis
noalk heute, 14:32 Uhr
Borg, Lendl, Connors, Edberg, Navratilova, Graf, Seles, Federer, Nadal ... Seriensieger allesamt. War Tennis dadurch langweilig? Zeitweise ja. Bolt gewinnt derzeit ja auch (fast) alle 100m-Sprints. Was spricht dagegen, dass es in [...]
Borg, Lendl, Connors, Edberg, Navratilova, Graf, Seles, Federer, Nadal ... Seriensieger allesamt. War Tennis dadurch langweilig? Zeitweise ja. Bolt gewinnt derzeit ja auch (fast) alle 100m-Sprints. Was spricht dagegen, dass es in der F1 genauso zugeht?
3. 4er Titel?
ekel-alfred heute, 14:36 Uhr
Der vierte Titel in Folge ist ihm wohl nicht mehr zu nehmen. Auch wenn er vermutlich im besten Auto sitzt, so ist er doch ein gereifter Fahrer, der aus seinen Fehlern gelernt hat und Rennen kontrollieren kann. Das muss man [...]
Zitat von sysop Mit seinem vierten Grand-Prix-Sieg nacheinander hat Sebastian Vettel beim Rennen in Südkorea einen großen Schritt zum erneuten WM-Titel gemacht.
Der vierte Titel in Folge ist ihm wohl nicht mehr zu nehmen. Auch wenn er vermutlich im besten Auto sitzt, so ist er doch ein gereifter Fahrer, der aus seinen Fehlern gelernt hat und Rennen kontrollieren kann. Das muss man auch erst einmal schaffen.  Trotzdem werden die Karten im nächsten Jahr ganz neu gemischt. Die neue Motorentechnik wird wohl für so manchen Ausfall sorgen, so dass mit einer spannenderen WM gerechnet werden kann.
4. Turbo-Motor?
noalk heute, 14:41 Uhr
El País: "Vettel fährt seit dem Sommer einen Rennwagen, der unschlagbar ist. Dieser verfügt über einen Turbomotor, eine Saison früher als die Konkurrenz." --- Hab' ich da was verpasst? Ich dachte, Turbos gibt's erst ab [...]
El País: "Vettel fährt seit dem Sommer einen Rennwagen, der unschlagbar ist. Dieser verfügt über einen Turbomotor, eine Saison früher als die Konkurrenz." --- Hab' ich da was verpasst? Ich dachte, Turbos gibt's erst ab 2014.
5. Qualitätsjournalismus...
zyndstoff heute, 14:52 Uhr
El Pais: "Vettel fährt seit dem Sommer einen Rennwagen, der unschlagbar ist. Dieser verfügt über einen Turbomotor, eine Saison früher als die Konkurrenz." Wer eine offensichtlich falsche und schlechte Übersetzung [...]
El Pais: "Vettel fährt seit dem Sommer einen Rennwagen, der unschlagbar ist. Dieser verfügt über einen Turbomotor, eine Saison früher als die Konkurrenz." Wer eine offensichtlich falsche und schlechte Übersetzung (wahrscheinlich aus dem Automaten) als wahre Meldung verbreitet, der darf sich kaum "Journalist" nennen. Beschämend was der Spiegel hier abliefert...  Natürlich hat der RB KEINEN Turbo-Motor. Warum nicht? Ganz einfach: weil es gegen das Reglement verstieße.  El Pais spricht darauf an, dass Vettel selber offensichtlich seinen "persönlichen" Turbo schon dieses Jahr im Sommer gezündet hat. Also nichts als ein Lob der Leistung (wenn auch mit knirschenden Zähnen, denn schließlich würde eine spanische Zeitung lieber Turbo-Alonso als Turbo-Vettel loben)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
