<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bundesliga: 1. FC Nürnberg entlässt Trainer Wiesinger</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/1-fussball-bundesliga-nuernberg-entlaesst-trainer-wiesinger-a-926592.html#ref=rss</link>
<description>Die 0:5-Pleite gegen den Hamburger SV war zu viel: Der 1. FC Nürnberg trennt sich von Trainer Michael Wiesinger. Das gab der Bundesliga-Club nach einem Krisentreffen bekannt.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:49:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/1-fussball-bundesliga-nuernberg-entlaesst-trainer-wiesinger-a-926592.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553836-thumbsmall-wnqz.jpg" hspace="5" align="left" >Die 0:5-Pleite gegen den Hamburger SV war zu viel: Der 1. FC Nürnberg trennt sich von Trainer Michael Wiesinger. Das gab der Bundesliga-Club nach einem Krisentreffen bekannt.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553836-thumbsmall-wnqz.jpg"/>
<ExtractedText>1. Fußball-Bundesliga: Nürnberg entlässt Trainer Wiesinger
Bundesliga: 1. FC Nürnberg entlässt Trainer Wiesinger
Die 0:5-Pleite gegen den Hamburger SV war zu viel: Der 1. FC Nürnberg trennt sich von Trainer Michael Wiesinger. Das gab der Bundesliga-Club nach einem Krisentreffen bekannt.
DPA
Trainer Michael Wiesinger: Entlassen nach dem 0:5 gegen den HSV
SPIEGEL ONLINE Fußball
Jetzt kostenlos für das Iphone herunterladen
Hamburg - Fußball-Bundesligist 1. FC Nürnberg hat nach dem 0:5-Debakel gegen den Hamburger SV vom Sonntag die Notbremse gezogen und sich von Trainer Michael Wiesinger getrennt. Das gab der Club am Montagabend bekannt.
"Nach der deutlichen 0:5-Niederlage gegen den HSV und einer sachlichen Aufarbeitung des bisherigen Saisonverlaufs sind wir in intensiven Gesprächen zu der gemeinsamen Entscheidung gelangt, diesen Schritt vollziehen zu müssen", sagte Sportvorstand Martin Bader: "Es war eine sehr schwere Entscheidung, aber im Interesse des 1. FC Nürnberg sehen wir uns dazu gezwungen." Die Entscheidung sei nicht leicht gefallen, aber die letzten Spiele hätten gezeigt, dass kein kontinuierlicher Aufwärtstrend erkennbar sei.
Der 40-Jährige Wiesinger hatte den fränkischen Traditionsverein am 24. Dezember 2012 nach dem Wechsel von Dieter Hecking zum VfL Wolfsburg gemeinsam mit dem bis dahin als Co-Trainer fungierenden Armin Reutershahn übernommen. Ex-Profi Wiesinger traf allerdings die finalen Entscheidungen.
In der Rückrunde der vergangenen Saison hatte der frühere Profi immerhin 24 Punkte geholt und mit dem FCN einen ordentlichen 10. Platz belegt. In dieser Spielzeit wollte sich der Club konsolidieren, doch bisher lief wenig nach Wunsch. Im DFB-Pokal blamierten sich die Nürnberger in der ersten Runde bei Zweitligist Sandhausen, in der Liga gab es in acht Spielen bei fünf Remis noch keinen Sieg - wie letztmals vor 27 Jahren.
Die Entlassung Wiesingers deutete sich schon kurz nach der HSV-Pleite an. Wiesinger hatte nach dem Spiel erklärt, dass er für sich "jetzt auch mal nachdenken" müsse. "Es geht nicht um mich, der Club muss in die Spur kommen." Er könne auch die vereinzelten "Wiese-raus"-Rufe der Fans verstehen, "momentan habe ich keine Argumente". Auch Bader kündigte bereits unmittelbar nach dem "richtigen Rückschlag" gegen den HSV an, die Situation "aufzuarbeiten" und schauen zu wollen, "ob etwas kaputtgegangen ist, was nicht mehr zu kitten ist".
Vor Wiesinger, der bei Nürnberg einen Vertrag bis Juni 2015 hatte, waren in dieser Saison bereits Thorsten Fink beim Hamburger SV und Bruno Labbadia beim VfB Stuttgart gefeuert worden.
Kennen Sie schon unsere neuen Newsletter?
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
