<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Uefa-Bericht: Kluft zwischen reichen und armen Clubs wächst</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/uefa-kluft-zwischen-reichen-und-armen-clubs-waechst-a-926443.html#ref=rss</link>
<description>Ihr da oben, wir hier unten: Der Unterschied zwischen armen und reichen Fußballvereinen in Europa wächst weiter. Während die Mehrheit der Clubs kaum Gewinn macht, scheffeln die Teams mit jährlicher Champions-League-Garantie das Geld. Spitzenreiter sind die Königlichen aus Madrid.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 11:31:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/uefa-kluft-zwischen-reichen-und-armen-clubs-waechst-a-926443.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553423-thumbsmall-qgoy.jpg" hspace="5" align="left" >Ihr da oben, wir hier unten: Der Unterschied zwischen armen und reichen Fußballvereinen in Europa wächst weiter. Während die Mehrheit der Clubs kaum Gewinn macht, scheffeln die Teams mit jährlicher Champions-League-Garantie das Geld. Spitzenreiter sind die Königlichen aus Madrid.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553423-thumbsmall-qgoy.jpg"/>
<ExtractedText>Welch Überraschung. Genau darum ging es doch bei der "Reform" der europäischen Clubwettbewerbe.
Welch Überraschung. Genau darum ging es doch bei der "Reform" der europäischen Clubwettbewerbe.
2. Kaum verwunderlich
Martinez76 heute, 11:58 Uhr
Solange in der CL weiterhin 3-4 Teams aus den "großen" Fußballnationen spielen und die hälfte der nationalen Meister in der wenig lukrativen EL spielen, wird sich daran auch nichts ändern. So sehr ich auch Fußball liebe [...]
Solange in der CL weiterhin 3-4 Teams aus den "großen" Fußballnationen spielen und die hälfte der nationalen Meister in der wenig lukrativen EL spielen, wird sich daran auch nichts ändern. So sehr ich auch Fußball liebe ist es doch ein Trauerspiel wie stark die UEFA alles auf die großen Clubs ausrichtet
3. Umsatz ist eine Sache
HRE heute, 12:31 Uhr
Schuldentilgung eine andere. Warum erstellt die UEFA nicht auch eine Statistik über die Schulden. Wahrscheinlich wäre Real auch wieder ganz vorne. Solange man für einen Spieler 100 Mil. &#128; ausgibt stimmt das ganze System nicht [...]
Schuldentilgung eine andere. Warum erstellt die UEFA nicht auch eine Statistik über die Schulden. Wahrscheinlich wäre Real auch wieder ganz vorne. Solange man für einen Spieler 100 Mil. &#128; ausgibt stimmt das ganze System nicht mehr. War da nicht mal was von Financial fair Play Herr Platini? Wer selbst im Glashaus sitzt soll nicht mit Steinen werfen!
4.
Boesor heute, 12:53 Uhr
financial fairplay hat erstmal rein gar nichts mit Schulden zu tun. und dsvon ab, wirtschaftlich ist Madrid offenbar ziemlich gesund
financial fairplay hat erstmal rein gar nichts mit Schulden zu tun. und dsvon ab, wirtschaftlich ist Madrid offenbar ziemlich gesund
5. Verwunderlich?
aha-aha heute, 12:53 Uhr
"Solange in der CL weiterhin 3-4 Teams aus den "großen" Fußballnationen spielen und die hälfte der nationalen Meister in der wenig lukrativen EL spielen, wird sich daran auch nichts ändern. So sehr ich auch Fußball [...]
"Solange in der CL weiterhin 3-4 Teams aus den "großen" Fußballnationen spielen und die hälfte der nationalen Meister in der wenig lukrativen EL spielen, wird sich daran auch nichts ändern. So sehr ich auch Fußball liebe ist es doch ein Trauerspiel wie stark die UEFA alles auf die großen Clubs ausrichtet" Und warum ist die EL nicht attraktiv?  Wenn sie und andere sich Pjunik Jerewan - Ertis Pawlodar im Fernsehen ansehen würden, wäre das anders. Ich guck allerdings lieber Manchester - Bayern oder Milan - Real.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
