<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Rote Karte in Gladbach: Hummels wird für ein Bundesliga-Spiel gesperrt</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-hummels-nach-roter-karte-fuer-ein-spiel-gesperrt-a-926457.html#ref=rss</link>
<description>Glimpfliche Strafe für Mats Hummels: Der Nationalspieler muss nach seiner Notbremse gegen Gladbachs Havard Nordtveit nur für eine Partie aussetzen. Der Innenverteidiger fehlt somit im Heimspiel gegen Hannover 96. Auch ein Augsburger muss einmal pausieren.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 12:10:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/fussball/borussia-dortmund-hummels-nach-roter-karte-fuer-ein-spiel-gesperrt-a-926457.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553458-thumbsmall-enep.jpg" hspace="5" align="left" >Glimpfliche Strafe für Mats Hummels: Der Nationalspieler muss nach seiner Notbremse gegen Gladbachs Havard Nordtveit nur für eine Partie aussetzen. Der Innenverteidiger fehlt somit im Heimspiel gegen Hannover 96. Auch ein Augsburger muss einmal pausieren.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553458-thumbsmall-enep.jpg"/>
<ExtractedText>1. Witz
nummer50 heute, 13:31 Uhr
Dass Hummels überhaupt gesperrt wird, ist ein grosser Witz...war ein stinknormales Foul im Strafraum was mit einem Elfmeter geandet wird und damit muss es gut sein. Das gilt generell fürs Fouls im Straufraum, warum muss da eine [...]
Dass Hummels überhaupt gesperrt wird, ist ein grosser Witz...war ein stinknormales Foul im Strafraum was mit einem Elfmeter geandet wird und damit muss es gut sein. Das gilt generell fürs Fouls im Straufraum, warum muss da eine Mannschaft 3 mal bestraft werden...ein Elfmeter reicht
2. nur ein Spiel?
jensjavea heute, 13:54 Uhr
foul im strafraum ist rot und Elfmeter, das ist die Regel.Ein spiel Sperre nur, da hat wohl der Präsident Dorfmunds sein Finger im Spiel...........
foul im strafraum ist rot und Elfmeter, das ist die Regel.Ein spiel Sperre nur, da hat wohl der Präsident Dorfmunds sein Finger im Spiel...........
3. Schlechter Witz
clemens55 heute, 14:21 Uhr
Stimmt, ein Foul, dazu mit voller Wucht den Boden umgepfügt und dem Gegenspieler eine Verletzung (Fersenprellung) beigebracht. Nordtveit kann nächste Woche nicht zu seinen Länderspielkollegen. Klarer Elfmeter, klar eine Torchance [...]
Stimmt, ein Foul, dazu mit voller Wucht den Boden umgepfügt und dem Gegenspieler eine Verletzung (Fersenprellung) beigebracht. Nordtveit kann nächste Woche nicht zu seinen Länderspielkollegen. Klarer Elfmeter, klar eine Torchance verhindert und eindeutig die Verletzung eines Gegenspielers  in Kauf genommen. Dafür nur ein Spiel gesperrt, heißt für mich Nationalspielerbonus!
4.
Greg84 heute, 14:22 Uhr
Das Foul war nicht böse aber eben eine Notbremse und dafür gab es schon für einige andere Spieler auch nur ein Spiel Sperre. Ist auch legitim, lediglich bei Tätlichkeiten geht es nicht unter zwei Spielen, wenn ich mich nicht [...]
Zitat von jensjavea foul im strafraum ist rot und Elfmeter, das ist die Regel.Ein spiel Sperre nur, da hat wohl der Präsident Dorfmunds sein Finger im Spiel...........
Das Foul war nicht böse aber eben eine Notbremse und dafür gab es schon für einige andere Spieler auch nur ein Spiel Sperre. Ist auch legitim, lediglich bei Tätlichkeiten geht es nicht unter zwei Spielen, wenn ich mich nicht täusche. Ich hoffe auf eine ähnliche Strafe für Boateng in der Champions League aber die UEFA übertreibt auch gern mal.
5. Ermessen
DerWeisseWal heute, 14:28 Uhr
Es war keine Tätlichkeit, kein grobes Foul, keine Schiedsrichter-Beleidigung sondern eine Notbremse, also die Vereitelung einer guten Torchance.  Da die gute Torchance durch den Elfmeter erneut gegeben war  wurde nur die [...]
Zitat von jensjavea Ein spiel Sperre nur, da hat wohl der Präsident Dorfmunds sein Finger im Spiel...........
Es war keine Tätlichkeit, kein grobes Foul, keine Schiedsrichter-Beleidigung sondern eine Notbremse, also die Vereitelung einer guten Torchance.  Da die gute Torchance durch den Elfmeter erneut gegeben war  wurde nur die Mindestsperre von 1 Spiel verhängt.  Nicht alles was auf der Welt geschieht ist eine Verschwörung.  dww
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
