<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Sport</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten über Fußball, Formel 1, US-Sport und mehr. Aktuelle Sport-Reportagen, Analysen, Interviews - und Achilles.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 07 Oct 2013 20:56:19 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Ski alpin: Ex-Weltmeisterin Hölzl beendet Karriere</title>
<link>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/ski-ex-weltmeisterin-hoelzl-im-riesenslalom-erklaert-ihren-ruecktritt-a-926505.html#ref=rss</link>
<description>Die Schmerzen sind einfach zu stark: Kathrin Hölzl hat nach jahrelanger Verletzungsgeschichte ihre Ski-Karriere beendet. Die frühere Riesenslalom-Weltmeisterin hatte wegen ständiger Rückenbeschwerden nicht mehr an ihre früheren Leistungen anknüpfen können.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:22:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/sport/wintersport/ski-ex-weltmeisterin-hoelzl-im-riesenslalom-erklaert-ihren-ruecktritt-a-926505.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-553578-thumbsmall-kwik.jpg" hspace="5" align="left" >Die Schmerzen sind einfach zu stark: Kathrin Hölzl hat nach jahrelanger Verletzungsgeschichte ihre Ski-Karriere beendet. Die frühere Riesenslalom-Weltmeisterin hatte wegen ständiger Rückenbeschwerden nicht mehr an ihre früheren Leistungen anknüpfen können.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-553578-thumbsmall-kwik.jpg"/>
<ExtractedText>Ski: Ex-Weltmeisterin Hölzl im Riesenslalom erklärt ihren Rücktritt
Ski alpin: Ex-Weltmeisterin Hölzl beendet Karriere
AFP
Skistar Hölzl: "Ich war nie schmerzfrei"
Die Schmerzen sind einfach zu stark: Kathrin Hölzl hat nach jahrelanger Verletzungsgeschichte ihre Ski-Karriere beendet. Die frühere Riesenslalom-Weltmeisterin hatte wegen ständiger Rückenbeschwerden nicht mehr an ihre früheren Leistungen anknüpfen können.
Hamburg - Die ehemalige Riesenslalom-Weltmeisterin Kathrin Hölzl hat nach einer langen Leidenszeit ihren Rücktritt vom alpinen Ski-Rennsport erklärt. Die 29-Jährige, die seit beinahe drei Jahren mit chronischen Rückenschmerzen zu kämpfen hat, gab ihre Entscheidung am Montag im Rahmen des Medientags des Deutschen Skiverbands (DSV) auf dem Mölltaler Gletscher in Österreich bekannt.
"Die letzten zweieinhalb Jahre waren relativ schwierig. Die ganzen Arztbesuche, ich bin von Pontius zu Pilatus gerannt, aber ich war nie schmerzfrei. Jetzt stehe ich hier, es ist immer noch nicht wirklich besser geworden, auch wenn es im Alltag wieder geht und ich wieder joggen kann. Aber für Leistungssport reicht es leider nicht mehr. Und deshalb ist meine Karriere hiermit beendet", sagte Hölzl.
Hölzl hat seit Jahren mit gesundheitlichen Beschwerden zu kämpfen. Am 17. Februar 2011 hatte sie nach dem ersten Lauf des WM-Riesenslaloms in Garmisch-Partenkirchen wegen Rückenschmerzen aufgeben müssen. Danach startete sie nur noch einmal, beim Weltcup im österreichischen Lienz am 28. Dezember 2011.
Ihren größten Erfolg feierte Hölzl bei der WM 2009 im französischen Val d'Isère, als sie im Riesenslalom Gold gewann. Sie beendete damals eine Durststrecke von acht Jahren und 52 Rennen ohne Medaille bei Großveranstaltungen für die Alpinen des DSV. In der darauffolgenden Saison feierte sie ihre einzigen beiden Siege im Weltcup, am Ende holte sie die Weltcup-Kugel in dieser Disziplin.
"Sie war immer die Riesenslalom-Ikone bei uns in der Mannschaft, der Leader in diesem Bereich und für mich auch eine wichtige Stütze", sagte Doppel-Olympiasiegerin Maria Höfl-Riesch über Hölzl. "Sie war immer für mich als Freundin da. Es ist unglaublich, dass ein gesunder, junger Mensch mit sowas zu kämpfen hat, wie verhext und auch ein bisschen beängstigend."
aha/sid
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
