<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
<description>Nachrichten, Analysen und Reportagen zu den Themen Internet, Datenschutz, Netzkultur, Mobil und Games. Sie finden hier die Trends, Features und Entwicklungen sowie aktuelle Tests aus dem Ressort Digital.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 14:46:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/digital/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Alles digital</title>
      <link>http://www.zeit.de/digital/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/twitter-ipo</link>
      <guid>http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/twitter-ipo</guid>
      <category>Digital</category>
      <title>Twitter: Hoffen auf ein Milliardengeschäft mit Tweets</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/digital/internet/2013-10/twitter-ipo"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/digital/internet/2013-10/twitter-account/twitter-account-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Twitter macht keinen Gewinn, trotzdem erhoffen sich alle Beteiligten von dem geplanten Börsengang Milliarden. Denn der Nachrichtendienst ist der Traum der Werbeindustrie.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Digital - Kai Biermann</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 14:42:21 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Games
Twitter: Hoffen auf ein Milliardengeschäft mit Tweets
Twitter macht keinen Gewinn, trotzdem erhoffen sich alle Beteiligten von dem geplanten Börsengang Milliarden. Denn der Nachrichtendienst ist der Traum der Werbeindustrie. Von  Kai Biermann
4. Oktober 2013  16:56 Uhr  3 Kommentare
Twitteraccount von @twitter  |  © Mary Turner/Getty Images
Twitter macht noch immer keinen Gewinn, der Umsatz des Nachrichtennetzwerks ist im Vergleich zu den großen Jungs von Google und Facebook ein Scherz. Und doch hoffen die Besitzer und Investoren, beim Börsengang demnächst eine Milliarde Dollar einzunehmen .
Als im Januar 2009 ein Linienflugzeug mitten im New Yorker Hudson River landete , ging ein Bild um die Welt: Menschen drängeln sich auf den Tragflächen der aus dem Wasser ragenden Maschine. Das Foto machte der Passagier einer Fähre, die zu Hilfe eilte. Er schickte es über Twitter um die Welt – lange bevor Pressefotografen oder Fernsehkameras vor Ort waren.
Anzeige
Es demonstrierte beeindruckend das Potenzial von Twitter : Nachrichten, Bilder und Videos ohne Zeitverzug einer unbegrenzten Zahl von Menschen verfügbar zu machen. Seitdem hat sich Twitter als Medium für Breaking News und als Marketinginstrument der Stars etabliert . Als in diesem Jahr ein südkoreanisches Flugzeug in San Francisco eine Bruchlandung machte und als Bomben beim Marathon in Boston hochgingen, liefen über Twitter schon nach wenigen Minuten Fotos und Informationsschnipsel.
Twitter wurde 2006 in San Francisco gegründet. Mitgründer Jack Dorsey setzte im März vor sieben Jahren den ersten Tweet ab: "Just setting up my twttr". Mittlerweile gehen pro Tag 500 Millionen davon über den Dienst. Der durchschnittliche Nutzer hat 208 Follower und verbringt jeden Monat 170 Minuten auf der Seite. Und liefert dabei viele Daten über seine Interessen, die sich vermarkten lassen.
Trägt das Geschäft?
Die Voraussetzungen stehen daher einerseits gut: Twitter ist zum Herzstück einer neuen Medienwelt geworden, in der sich Informationen schneller ausbreiten können als je zuvor. Der Dienst hat den Alltag verändert.
Auf der anderen Seite ist auch über sieben Jahre nach dem Start eine entscheidende Frage unbeantwortet: Kann man daraus auch ein Geschäft aufbauen, das sich trägt?
Bisher ist Twitter nicht einmal in die Nähe schwarzer Zahlen gekommen. Die Werbeumsätze stiegen zwar von gerade einmal 28 Millionen Dollar im Jahr 2010 auf 253 Millionen allein im ersten Halbjahr dieses Jahres, wie der Börsenprospekt zeigt . Doch Betrieb und Entwicklung verschlangen gleichzeitig so viel Geld, dass 2013 trotzdem ein Verlust von 69 Millionen Dollar anfiel. 
Lange galt der Laden außerdem als chaotisch und nicht an Geld interessiert. Erst Dick Costolo , seit 2010 Chef des Unternehmens, trimmte es aufs Geldverdienen und heuerte professionelle Manager an. Noch aber wird Werbung nur vorsichtig eingestreut .
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
