<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sun, 13 Oct 2013 17:32:02 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Fondsbericht: Private Equity lohnt sich doch</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fondsbericht Aktien: Deutschland" alt="Fondsbericht Aktien: Deutschland" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2279907!/image/1746464438.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1746464438.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Indexfonds auf börsennotierte Beteiligungsgesellschaften schleicht sich unter die besten globalen Aktienfonds. Bislang haben sich global anlegende Aktienfonds allerdings als widerstandsfähig gegenüber dem Vormarsch der ETF erwiesen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/fonds-mehr/fondsbericht/fondsbericht-private-equity-lohnt-sich-doch-12610917.html</link>
    <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 17:08:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gvj-7ian9</guid>
<ExtractedText>Fondsbericht
Fondsbericht Private Equity lohnt sich doch
09.10.2013 ·  Ein Indexfonds auf börsennotierte Beteiligungsgesellschaften schleicht sich unter die besten globalen Aktienfonds. Bislang haben sich global anlegende Aktienfonds allerdings als widerstandsfähig gegenüber dem Vormarsch der ETF erwiesen.
Artikel Bilder (3) Lesermeinungen (1)
© F.A.Z.
Unter die besten global anlegenden Aktienfonds hat sich ganz unauffällig ein Indexfonds geschlichen, der auf ein besonderes Thema spezialisiert ist. Der iShares Listed Private Equity ist ein Indexfonds (ETF), der in börsennotierte Beteiligungsgesellschaften investiert, die Private-Equity-Fonds auflegen. In unserer jüngsten Rangliste der besten global anlegenden Aktienfonds, die wie jede Woche vom Fondsanalysehaus Lipper berechnet wurde, belegt dieser ETF den Rang Nr. 10 mit einem Wertzuwachs von kumuliert fast 50 Prozent in den vergangenen drei Jahren. Das ist insofern überraschend, als in der Vergangenheit große Zweifel bestanden, ob sich die Aktien von Private-Equity-Häusern für Anleger lohnen. Diese Frage hat iShares mit diesem Indexfonds nun beantwortet.
ETF - oder, auf Englisch ausgeschrieben, Exchange Traded Funds - haben sich bei globalen Aktienfonds anders als in vielen Anlagekategorien noch nicht durchsetzen können. Dabei haben viele Anleger Indexfonds als kostengünstige und attraktive Alternative zu klassischen Fonds erkannt. Denn Indexfonds schneiden oft nicht schlechter als klassische Investmentfonds ab und ermöglichen auf unkomplizierte Weise Investments in viele Themenbereiche, die klassische Fonds nur schwer abdecken können.
Auf den globalen Aktienmärkten tun sich ETF-Emittenten schwer
Global anlegende Aktienfonds allerdings haben sich bisher offenbar als widerstandsfähig gegenüber dem Vormarsch der ETF erwiesen. Allenfalls mit einigen spezielleren Investmentthemen konnte sich der eine oder andere Indexfonds für unsere Rangliste der besten global anlegenden Aktienfonds qualifizieren, beispielsweise auf dem siebten Rang unserer Bestenliste der ETF World Water vom französischen Investmentspezialisten Lyxor, der zur Bank Société Générale gehört. Dieser Indexfonds ist auf das Thema Wasser in allen seinen Facetten ausgerichtet.
Auf den globalen Aktienmärkten tun sich die ETF-Emittenten vielleicht auch deshalb etwas schwerer, weil für dieses Thema der Aktienindex MSCI World richtungsweisend ist. Der jedoch lässt sich durch ETF schwer abbilden, umfasst der Index doch sehr viele Einzeltitel. Doch laut dem Indexanbieter MSCI versuchen mittlerweile mehr als 500 Indexfonds weltweit, den Verlauf des Index und seiner verschiedenen Unterindizes nachzuzeichnen. Jene Investmenthäuser, die es mit dem sperrigen Index versucht haben, können durchaus Erfolge vorweisen. So hat die französische Fondsgesellschaft Amundi einen ETF auf den Index MSCI World ex EMU aufgelegt, der es mit einer respektablen Leistung in die Reihe der 30 besten Aktienfonds dieser Kategorie auf Rang 27 geschafft hat. Der MSCI World ex EMU investiert in 13 der 23 entwickelten Aktienmärkte, ausgenommen in die der Europäischen Währungsunion (auf Englisch EMU abgekürzt).
ETF-Anbieter bilden Indizes synthetisch nach
Allein dieser Index umfasst zurzeit 1368 Einzeltitel. Und das stellt viele ETF-Anbieter vor unlösbare Aufgaben. Denn ursprünglich bildeten Indexfonds die ihnen zugrundeliegenden Indizes dadurch ab, dass sie jeden Einzeltitel ihrem Gewicht im Index gemäß täglich kauften oder verkauften. Das machen auch heute viele so. Mit dieser Methode lassen sich kleinere Indizes abbilden wie der Dax, der 30 deutsche Standardwerte erfasst.
Schon bei einem Index wie dem FTSE 100, der die Kursentwicklung von 100 britischen Aktien nachzeichnet, oder dem S&amp;P 500, der die Kurse von 500 amerikanischen Titeln abbildet, stößt diese Methode an ihre Grenzen. Hier behelfen sich viele ETF-Anbieter, indem sie eine Auswahl an Aktien in ihren Indexfonds aufnehmen, jene, die den Indexverlauf am stärksten beeinflussen. Damit kommt ein sehr subjektives Element in einen Indexfonds, das zu großen Abweichungen zwischen dem Verlauf des Index und des ETF führen kann.
Deshalb sind manche ETF-Anbieter dazu übergegangen, die Indizes synthetisch - über Derivate und komplexe Finanzinstrumente wie Swaps - abzubilden. Manche ETF-Käufer lehnen diese Methode jedoch ab, weil sie befürchten, unkalkulierbare Derivatrisiken einzugehen. Dennoch haben diese swapbasierten ETF ihr Publikum gefunden - und ihre Domäne, insbesondere auch für die Familie der MSCI-World-Indizes.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
