<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/38/reisefuehrer-hunde-berlin</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/38/reisefuehrer-hunde-berlin</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Reiseführer für Hunde: "Mein Hund Otto braucht eine eigene Reisetasche"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/38/reisefuehrer-hunde-berlin"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-09/hund-hotel/hund-hotel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Berliner Alexander Schug verlegt Reiseführer für Hunde. Er erklärt, wie man tierfreundliche Hotels findet, Städte mit Hund neu entdeckt – und ihn auch mal los wird.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Cosima Schmitt</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 12 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Reiseführer für Hunde: Gassi de luxe
Der Berliner Alexander Schug verlegt Reiseführer für Hunde. Ein Gespräch über Pfötchenhotels und tierischen Lifestyle. Von  Cosima Schmitt
26. September 2013  09:34 Uhr  19 Kommentare
Yorkshireterrier auf Hotelbett   |  © TIMOTHY A. CLARY/AFP/Getty Images
DIE ZEIT: Herr Schug, Sie geben Stadtführer für Hunde heraus – nach einem Band über Berlin, von Ihnen         selbst geschrieben, erscheinen im Oktober Bücher über Düsseldorf, Hamburg, Frankfurt und         München. Brauchen Hunde wirklich Tipps zu "Shopping &amp; Lifestyle"?
Alexander Schug: Heute wird fast jeder Trend, dem Menschen folgen, auch auf Hunde übertragen. Hier in         Berlin kann man Biofleisch für Hunde kaufen, veganes Futter und Leckerli für Allergiker. Und         es gibt neue, stilbewusste Hundeläden wie Hauptstadthund in Prenzlauer Berg oder Feinspitz         in Mitte, wo selbst genähte Halsbänder verkauft werden. Natürlich muss ein Buch wie meins         auf so etwas hinweisen.
Anzeige
ZEIT: Wie modisch lebt Ihr eigener Hund, der Labrador Otto?
Schug: Ich war mit Otto mal bei einer Massage. Die gefiel ihm schon. Aber eigentlich auch nicht         besser als ein Spaziergang im Wald. Ich selbst stehe allem skeptisch gegenüber, was die         tierische Natur des Hundes untergräbt, Parfüms etwa oder duftende Badeöle.
ZEIT: Hat Otto Sie auf die Idee mit den Hunde-Stadtführern gebracht?
Alexander Schug
(40) ist promovierter Historiker und Verleger.
Schug: In gewisser Weise ja. Denn mit Hund entdeckt man eine Stadt neu. Als ich Otto vor zwei         Jahren kaufte, wohnte ich schon ein paar Jahre in Berlin. Ich dachte, ich hätte die Stadt in         der Tasche. Doch auf einmal kamen lauter neue Fragen auf: Wo kann der Hund sich mal richtig         austoben? Braucht der ein U-Bahn-Ticket?
ZEIT: Und – braucht er?
Schug: Ja, einen Kinderfahrschein.
ZEIT: Bleiben wir bei Berlin: Touristen dürfte als Erstes interessieren, wo sie mit dem Tier am         besten unterkommen.
Schug: In Ferienwohnungen und diversen Hotels. Man sollte unbedingt bei der Buchung nachfragen,         ob der Hund mit in den Speisesaal darf. Das ist ein gutes Indiz für die Offenheit des         Hauses. Luxushotels akzeptieren fast immer Hunde. Das Adlon zum Beispiel schult         Zimmermädchen darin, wie man in Räumen, die geputzt werden sollen, am besten mit schlafenden         Hunden umgeht. Das Vier-Sterne-Haus Relaxa am Potsdamer Platz gilt als besonders         hundefreundlich. Die stellen Napf und Decke, haben einen eigenen Auslaufplatz, und man kann         Gassigeher buchen.
ZEIT: Was gibt es sonst für Möglichkeiten, seinen Hund für eine Weile abzugeben? Im Museum ist         er schließlich unerwünscht.
Schug: Da hilft das Start-up Leinentausch.de. Dort sind Privatleute registriert, die bereit sind,         mal kurz auf den Hund aufzupassen. Oder man gibt ihn als Tagesgast im "Pfötchenhotel"         ab.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
