<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sun, 13 Oct 2013 17:32:02 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Die Vermögensfrage: Steuern und Inflation sind die größten Feinde der Sparer</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Magerzinsen machen das Sparen wenig attraktiv" alt="Magerzinsen machen das Sparen wenig attraktiv" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2614467!/image/1747027526.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1747027526.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Aussichten für Sparer sind unerfreulich, denn Magerzinsen führen bei vielen Zinsprodukten zu negativen Renditen. Abhilfe bieten nur Aktien und Immobilien.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/vermoegensfragen/die-vermoegensfrage-steuern-und-inflation-sind-die-groessten-feinde-der-sparer-12613944.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 15:13:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gvg-7iczc</guid>
<ExtractedText>Magerzinsen machen das Sparen wenig attraktiv
© dpa
Magerzinsen machen das Sparen wenig attraktiv
Es ist ein alter Brauch, dass sich Banken im Herbst des Jahres, wenn der Weltspartag vor der Tür steht, zu aktuellen Themen der Gesellschaft äußern. Die Vertreter der Volksbanken und Raiffeisenbanken prangern in diesem Jahr die lockere Geldpolitik der europäischen Zentralbank an. Die niedrigen Zinsen verringerten die Erträge der klassischen Sparprodukte, klagt Andreas Martin, Vorstandsmitglied des Bundesverbandes der Volksbanken und Raiffeisenbanken, so dass der Anreiz sinke, Geld auf die hohe Kante zu legen. Die niedrigen Zinsen dürften nicht zum Dauerzustand werden, mahnt der Funktionär, weil sonst eine Erosion der deutschen Spar- und Vorsorgekultur drohe.
Der Schwund ist aber, wie ein Blick hinter die Kulissen zeigt, längst bittere Wirklichkeit. Die genossenschaftlichen Institute haben im August dieses Jahres eine Studie vorgestellt, dass die Deutschen nach eigener Einschätzung monatlich 100 Euro zu wenig sparen. Die Autoren hatten 2000 Privatleute, die regelmäßig sparen, über ihren Umgang mit Geld befragt. Dabei kam heraus, dass die Deutschen ihrer Meinung nach 287 Euro im Monat sparen sollten. Tatsächlich würden aber nur 185 Euro auf die hohe Kante gelegt, so dass die durchschnittliche Lücke rund 100 Euro im Monat betrage.
Die Zahlen bieten in der Tat wenig Anreiz zum Sparen. Das war aber schon in der Vergangenheit nicht viel anders. Wer vor 30 Jahren nach alter Rechnung monatlich 561 Mark in den Spartopf einer Bank steckte, konnte mit einer Verzinsung von 5 Prozent im Jahr rechnen. Das führte bei einem Steuersatz von 25 Prozent nach drei Jahrzehnten zu einem Guthaben von 368.000 Mark. Davon sind durch die jährliche Geldentwertung – im Schnitt etwa 3 Prozent – rund 152.000 Mark übrig geblieben. Das ist eine traurige Bilanz. Die Sparer haben 360 Raten à 287 Euro, in der Summe also 10.3000 Euro eingezahlt, nun bleiben ihnen nach Abzug von Steuern und Inflation lediglich 78.000 Euro in der Tasche. Das ist eine Rendite von 0,9 Prozent im Jahr.
Unerfreuliche Aussichten
Die Zukunft wird noch düsterer aussehen. Wer nicht mehr 287, sondern nur noch 185 Euro angespart und dafür jedes Jahr mit 2 Prozent belohnt wird, wird in 30 Jahren nach Abzug der Abgeltungsteuer etwa 84.000 Euro auf dem Konto haben. Sie werden bei einer Inflationsrate von 3 Prozent in drei Jahrzehnten noch 35.000 Euro wert sein. Das entspricht einer Verzinsung von minus 1,2 Prozent im Jahr, so dass es kein Wunder ist, dass viele Deutsche mit dem Sparen gewisse Probleme haben, um es vorsichtig auszudrücken.
Die Aussichten für Sparer sind in höchstem Maße unerfreulich. Jammern, Klagen und Schimpfen, die urdeutschen Tugenden, sind aber keine Lösung des Problems. Statt dessen sollten die Sparer kühlen Kopf bewahren und über drei Dinge nachdenken. Erstens: Wohin fließt eigentlich die Sparlücke von monatlich 100 Euro? Zweitens: Warum bleiben Sparraten über Jahrzehnte gleich, wenn die Inflation im selben Zeitraum jährlich 3 Prozent beträgt? Drittens: Gibt es wirklich keine Anlagen mit positiver Verzinsung?
Das Nachdenken ist kein Zuckerschlecken, und die Antworten bieten, wenn sie ehrlich sind, wenig Anlass zum Jubeln. Das kommt gleich bei der ersten Überlegung zum Ausdruck. Wenn die Sparlücke monatlich 100 Euro beträgt, wird das Geld mit hoher Wahrscheinlichkeit in den Konsum fließen. Das führt zu der vertiefenden Frage, ob dieser Konsum notwendig oder freiwillig ist. Es wird Haushalte geben, in denen die Einkommen so gering sind, dass die 100 Euro für den Konsum benötigt werden. Folglich können diese Leute kein Geld sparen. Es gibt aber auch Haushalte, die durchaus in der Lage sind, monatlich 100 Euro zu sparen. Nur haben diese Leute keine Freude am Sparen, weil ihnen Autos, Handys, Restaurants und Urlaube wichtiger sind.
Konsum ist keine Straftat
Konsum ist keine Straftat. Nur sollten diese Leute in 30 Jahren nicht über ihre Rente jammern, weil gute Versorgung in aller Regel das Ergebnis von Konsumverzicht ist. In diese Richtung geht auch die Antwort auf die zweite Frage. Wenn die Geldentwertung bei 3 Prozent liegt, gibt es keine Garantie, dass die Löhne und Gehälter im selben Maße steigen. Trotzdem bleiben Einkommen auf lange Sicht aber nicht konstant. Sie steigen im Laufe der Zeit, so dass sich die Frage aufdrängt, was mit dem Geld passiert, wenn die Sparraten trotz der höheren Einkommen nicht steigen. Es wird mit hoher Wahrscheinlichkeit im Alltag versickern und nicht in die Aufstockung der Altersvorsorge gesteckt.
Die Antwort auf die dritte Frage ist heikel. Aktien und Immobilien sind Geldanlagen, die auf lange Sicht positive Renditen abwerfen, doch viele Anleger wollen von diesen Anlagen nichts wissen. Den einen ist die Börse suspekt, und die anderen lehnen Beton und Kredite ab. Sie bevorzugen Bausparverträge und Kapitalversicherungen, doch mit diesen Geldanlagen ist, so sicher die Anlagen sein mögen, in Zeiten niedriger Zinsen kein Blumentopf zu gewinnen. Die wenigen Hinweise belegen in aller Deutlichkeit, dass der Aufbau der Altersvorsorge eine Sache mit vielen Haken ist. Die mageren Zinsen bieten, da haben die Genossen schon Recht, wenig Anreiz zum Sparen. Das größere Problem ist freilich die fehlende Disziplin vieler Anleger.
Warum sind Eigenheimer im Vergleich zu Mietern die besseren Sparer? Weshalb werden jährlich Tausende von Kapitalpolicen gekündigt, obwohl das Geld dringendst für die Altersvorsorge benötigt wird? Die Antworten sind einfach, aber in der Regel unbequem. Die Besitzer von Immobilien sind in vielen Fällen reicher, weil Liegenschaften und Kredite zum Sparen zwingen. Umgekehrt sind Investmentfonds und Versicherungen große Verlockungen, mal eben schnell die Konten zu plündern, weil Geld für teure Autos, Scheidungen und Urlaube benötigt wird. Widerständler gegen diese Lebensformen haben durchaus Chancen, mit Hilfe dynamischer Sparraten kleine Vermögen aufzubauen.
Reale Verzinsung nahe Null
Wer zum Beispiel über einen Zeitraum von 30 Jahren monatlich 300 Euro auf die Seite legt und diese Raten jedes Jahr um 3 Prozent steigert, wird insgesamt 171.000 Euro in den Sparstrumpf stecken. Bei einer jährlichen Verzinsung von 6 Prozent nach Steuern wird das Kapital im Laufe der Zeit auf 409.000 Euro steigen. Die Inflation von 3 Prozent wird dieses Guthaben auf 169.000 Euro vermindern, doch der Anleger wird auf diese Weise im Alter zwei Fliegen mit einer Klappe geschlagen haben. Erstens hat er überhaupt Geld auf dem Konto, und zweitens ist die reale Verzinsung immerhin nahe Null.
Die Verzinsung von 6 Prozent nach Steuern mag in Zeiten, in denen für Staatsanleihen höchstens 1 bis 2 Prozent bezahlt werden, wie ein Märchen aus dem Orient klingen. Sie sind aber keine Utopie, wenn beim Kauf von Immobilien und Aktien einige Dinge beherzigt werden. Häuser und Wohnungen können zum Beispiel für 20 Jahresmieten eingekauft werden. Das wird zwar in Hamburg, München und Stuttgart nicht klappen, doch diese Städte sind nicht der Nabel der Republik. Es gibt andere Regionen, in denen auch Menschen leben, die Wohnraum benötigen, und in Bremen, Hannover oder Kiel gibt es Liegenschaften, die nicht mehr als 20 Jahresmieten kosten.
Wenn eine Immobilie jährlich 15.000 Euro abwirft, sollte die Liegenschaft höchstens 300.000 Euro kosten. Hinzu kommen Nebenkosten von 10 Prozent, so dass der effektive Einstiegspreis auf 330.000 Euro klettert. Die Mieten mögen jedes Jahr um 1,5 Prozent steigen. Das führt zum Beispiel nach 30 Jahren zu einem Ertrag von 23.000 Euro. Wenn von den Mieten jeweils 20 Prozent in die Instandhaltung gesteckt werden, ist es denkbar, die Liegenschaft in 30 Jahren wieder für 20 Jahresmieten zu verkaufen. Das sind nominal 460.000 und effektiv 190.000 Euro.
Durch Inflation geschreddert
Die Immobilie wird mit Hilfe eines Darlehens bezahlt. Hypotheken mit einer Zinsbindung von 30 Jahren sind zur Zeit für 4 Prozent zu haben. Das führt bei einem Kredit von 330.000 Euro zu Monatsraten von 1575 Euro. Die Verknüpfung der Immobilie und des Darlehens ist unter dem Strich mit einem Sparplan vergleichbar. Der Startwert liegt bei null Euro, wenn der Kaufpreis und der Kredit saldiert werden. Der effektive Endwert wird 190.000 Euro betragen. Die Schulden werden in 30 Jahren vom Tisch sein, doch die nominalen 460.000 Euro werden durch die Inflation geschreddert. Dazwischen hat der Anleger jährlich Einnahmen in Form der Mieten, und er hat jährlich Ausgaben in Höhe der Instandhaltung und des Kredites.
Die Salden beginnen bei 350 Euro im Monat und steigen im Laufe der Zeit auf 520 Euro im Monat, so dass in dem Sparplan eine jährliche Dynamik von 1,3 Prozent enthalten ist. Die Rendite dieses Zahlungsplans beträgt bei einem steuerpflichtigen Ein-kommen von 75.000 Euro jährlich 1,9 Prozent nach Steuern und Inflation. Für diese Verzinsung gibt es, das liegt in der Natur der Sache, erstens keine Garantie, und zweitens ist die Anlage mit Risiken verbunden, weil bei der Investition alles auf eine Karte gesetzt wird: eine Immobilie, einen Mieter und einen Standort.
Das ist nicht jedermanns Sache, doch das Beispiel zeigt, dass trotz Steuern und Inflation positive Renditen erzielbar sind, wenn auf die finanziellen Rahmenbedingungen geachtet wird. Das gilt in abgewandelter Form auch für den Kauf und die Verwaltung von Aktien. Die Vertreter der Banken werden, wenn es um Aktiensparpläne geht, mit hoher Wahrscheinlichkeit ihre Investmentfonds ins Spiel bringen. Um diese Sparpläne sollten die Anleger freilich den größten Bogen ihres Lebens machen. Die Gründe stehen in den Produktblättern unter G wie Gebühren. Erstens sind Ausgabeaufschläge von 5 Prozent fällig, und zweitens wollen die Verwalter jedes Jahr zwischen 1 und 2 Prozent des Vermögens.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
