<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sun, 13 Oct 2013 17:32:02 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Griechenland: Schuldenschnitt auf Raten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Blick von der Akropolis auf die griechische Hauptstadt Athen" alt="Blick von der Akropolis auf die griechische Hauptstadt Athen" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2614538!/image/638605693.jpg_gen/derivatives/article_teaser/638605693.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zinserleichterungen und die nun angestrebte Laufzeitverlängerung verringern den Wert der griechischen Hilfskredite. Es wäre nicht das erste Mal, dass die Euroländer Athen Zugeständnisse machen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/eurokrise/griechenland/griechenland-schuldenschnitt-auf-raten-12614348.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 17:09:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hhl-7idak</guid>
<ExtractedText>Blick von der Akropolis auf die griechische Hauptstadt Athen
© Röth, Frank
Blick von der Akropolis auf die griechische Hauptstadt Athen
Es wäre ein zweiter Schuldenschnitt, auch wenn es in Brüssel, Berlin und auch Athen niemals so bezeichnet würde. Am vergangenen Wochenende verlautete aus griechischen Regierungskreisen das Ansinnen, Kredite aus dem ersten Rettungspaket von 30 auf 50 Jahre zu verlängern. Der Vorschlag zielt auf die bilateralen Kredite der Euroländer an Griechenland, die sich auf knapp 53 Milliarden Euro summieren. Der deutsche Anteil beträgt 15,7 Milliarden Euro. Nach Berechnung des Kieler Instituts für Weltwirtschaft (IfW) sinkt der Barwert dieser Forderungen je nach Zinsniveau um zwischen 7,5 und 13,5 Milliarden Euro. Auf diese Summe würden die Euroländer bei einer Laufzeitenverlängerung verzichten. Es wäre nicht das erste Mal, dass sie Griechenland Zugeständnisse machen.
Denn die Zinsen aus den beiden Hilfspaketen sind schon mehrfach gesenkt worden. Das erste Rettungspaket über insgesamt 110 Milliarden Euro, davon 80 Milliarden Euro der Euroländer und 30 Milliarden vom Internationalen Währungsfonds (IWF), war noch mit einem Aufschlag von 3 Prozentpunkten zum dreimonatigen Interbankenzins Euribor für die ersten drei Jahre beschlossen worden. Im Mai war ein Anstieg auf 4 Prozentpunkte für die Jahre danach vorgesehen. Der variable Zins Euribor beträgt derzeit für die Laufzeit von drei Monaten gut 0,2 Prozent. Im zweiten Hilfspaket über insgesamt 130 Milliarden Euro, das im März 2012 zusammen mit dem Schuldenschnitt der privaten Gläubiger beschlossen wurde, sank der Zinsaufschlag auf 1,5 Prozentpunkte.
0,7 Prozent Zinsen
Ende November 2012 beschlossen die Eurofinanzminister, den Aufschlag nochmals um 1,0 Prozentpunkt zu senken. Direkte Kredite an Griechenland hat Deutschland nur im ersten Hilfspaket gewährt. Im zweiten Paket steht der EFSF für 144,6 Milliarden Euro bereit, davon wurden schon 133 Milliarden ausgezahlt. An dem zugesagten Volumen hat Deutschland einen Anteil von 67,8 Milliarden Euro, davon wurden 62,4 Milliarden ausgezahlt. Deutschland und die Euroländer erhalten aus Athen nur noch einen Zins von 0,7 Prozent. Zu den Konditionen des ersten Hilfspakets müssten es aber 4,2 Prozent sein.
Die Zinserleichterung von 3,5 Prozentpunkte ruft für private Gläubiger, zum Beispiel Banken, Abschreibungsbedarf hervor. Denn der Wert der künftigen Zahlungsströme sinkt. Das ist vergleichbar mit dem Schuldenschnitt der privaten Gläubiger, die im Frühjahr 2012 auf die Hälfte ihrer Forderungen oder insgesamt 107 Milliarden Euro verzichten mussten. Müsste der deutsche Staat wie Unternehmen bilanzieren, hätte er schon längst seine Forderungen gegenüber Griechenland beträchtlich abschreiben müssen. Dazu setzen die Bilanzregeln IFRS ein Ereignis voraus, das den Barwert der künftigen Zahlungsströme verringert. Die Zinssenkung stellt ein solches Ereignis dar.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
