<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Kultur</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Kultur und Kunst, Fernsehen und Kino, Pop und Theater. Reportagen, Service, Rezensionen, Interviews - und der Zwiebelfisch.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:42:35 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Tragikomödie "Der Schaum der Tage": Niedliche Nullnummer</title>
<link>http://www.spiegel.de/kultur/kino/michel-gondry-verfilmt-boris-vians-der-schaum-der-tage-a-925703.html#ref=rss</link>
<description>So klebrig mochte es selbst Amélie nicht: In seiner Verfilmung von Boris Vians Klassiker "Der Schaum der Tage" verliert sich Michel Gondry in den Schnörkeln der bittersüßen Liebesgeschichte aus dem Jazz Age. </description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 10:01:39 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/kultur/kino/michel-gondry-verfilmt-boris-vians-der-schaum-der-tage-a-925703.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[So klebrig mochte es selbst Amélie nicht: In seiner Verfilmung von Boris Vians Klassiker "Der Schaum der Tage" verliert sich Michel Gondry in den Schnörkeln der bittersüßen Liebesgeschichte aus dem Jazz Age. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Michel Gondry verfilmt Boris Vians "Der Schaum der Tage"
Tragikomödie "Der Schaum der Tage": Niedliche Nullnummer
Von Hannah Pilarczyk
Studiocanal
So klebrig mochte es selbst Amélie nicht: In seiner Verfilmung von Boris Vians Klassiker "Der Schaum der Tage" verliert sich Michel Gondry in den Schnörkeln der bittersüßen Liebesgeschichte aus dem Jazz Age.
Manche Dinge passen tatsächlich zu gut zusammen. Die überbordende Phantasie von Michel Gondry, die wild-zärtliche Prosa von Boris Vian, die großen Augen von Audrey Tautou: In der Verfilmung von "Der Schaum der Tage" ergeben diese drei Zutaten cineastische Zuckerwatte, süß, voluminös, aber letztlich substanzlos.
1946, mit nur 26 Jahren, schrieb der gebürtige Pariser Vian seinen berühmtesten Roman "Der Schaum der Tage". Dass er ein ebenso begeisterter Jazz-Trompeter wie Schriftsteller war, merkte man dem Buch in jeder Zeile an. Die Geschichte vom jungen, aber betuchten Lebemann Colin, der in der zarten Chloé die Liebe seines Lebens findet, sie aber an eine Lungenkrankheit verliert, war an sich einfach. Doch in Vians Interpretation, durch seine sprachlichen Improvisationen, seine explosive Phantasie und seinen absurden Humor wurde sie zu einem funkelnden Schatz, den Generationen von jungen Franzosen seit bald 70 Jahren immer wieder neu für sich entdecken.
Warum sich Michel Gondry berufen fühlte, dieses Buch zu verfilmen, ist trotzdem nicht klar. Seine stärksten Filme ("Vergiss mein nicht", "Human Nature") waren nämlich immer die, die eine äußerst komplizierte Geschichte zur Grundlage hatten, deren einfachen, wahrhaften Kern er erst noch offen legen musste. Bei "Der Schaum der Tage" ist solche dramaturgische Arbeit nicht gefragt, weshalb sich Gondry heillos in den Ornamenten der Geschichte verheddert.
Fotostrecke
"Der Schaum der Tage": Etsy statt Erzählkunst
Türklingeln werden hier zu Käfern, die die Wände hoch gehen. An einem Pianocktail werden per Klaviatur exotische Drinks gemixt. Für die verliebten Colin und Chloé steht eine Wolkengondel parat, um sie in den Liebeshimmel zu verfrachten. Oft nimmt sich "Der Schaum der Tage" aus, als wäre ein Team von Etsy-Shop-Betreibern statt eines erfahrenen Regisseurs am Werk gewesen, erzählerisch führt die Niedlichkeit geradeaus ins Nichts.
Angestaubte Sartre-Witze
Gondry fällt hier weit hinter seinen eigenen Film "Anleitung zum Träumen" (2006) zurück, der ebenfalls von einer Liebe ohne Happy End handelte. Dort setzte er die Spielereien jedoch sparsamer und treffsicherer. Eine Pony-Puppe, die plötzlich zu traben anfing, war hier nicht cineastische Zuckerbäckerei, sondern Symbol dafür, wie sehr sich der unglücklich verliebte Stéphane (Gael García Bernal) wünschte, er könnte auch die Liebe seiner Angebeteten Stéphanie (Charlotte Gainsbourg) mit purer Willenskraft zum Leben erwecken.
Von einer solchen zweiten Ebene ist in "Der Schaum der Tage" nichts zu finden. Deshalb sind auch die vielen Talente, die Gondry als Darsteller gewinnen konnte, verschenkt. Audrey Tautou muss als Chloé wenig mehr tun, als die Augen aufzureißen, Romain Duris ("Der Auftragslover") darf als Colin wieder einmal nur den 5-Tage-Bart-Verführer geben. Allein der französische Starkomiker Gad Elmaleh kriegt als verschrobener Archivar Chick genug zu spielen, doch seine Witze auf Kosten von Jean-Paul Sartre ("Jean Sol Partre") wirken arg verstaubt. Als Vian das Buch schrieb, hatte sich seine Freundin kurz vorher mit dem Philosophen eingelassen, die Sticheleien waren also persönlich motiviert, funktionierten aber auch bestens als kleine Angriffe auf ein Nationalheiligtum.
Von Sticheleien, geschweige denn echten Schlägen ist Gondrys Film aber meilenweit entfernt. Hätte er nicht in den vergangenen Jahren eine erstaunliche Experimentierlust an den Tag gelegt und sowohl Superhelden-Junk ("The Green Hornet") als auch intime Familiendokus ("The We and the I") gedreht, müsste man ihn glatt als interessanten Regisseur abschreiben. Vertrauen wir also darauf, dass Gondry selbst schon erkannt hat, in welche kreative Sackgasse er sich hier verfrachtet hat, und hoffen darauf, dass er noch einmal zu alter Form zurück findet.
"Der Schaum der Tage", ab 3. Oktober im Kino. Regie: Michel Gondry. Mit: Audrey Tautou, Romain Duris, Omar Sy, Gad Elmaleh.
Diesen Artikel...
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
