<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Dec 2015 04:50:08 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Das verdienen IT-Spezialisten</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Startbild IT Gehalstatlas" alt="Startbild IT Gehalstatlas" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/3865597793/1.3959710/article_teaser/hq/startbild-it-gehalstatlas.jpg /&gt;&lt;p&gt;Wo bekommen Computerfachkräfte am meisten Geld? Und welche Branchen haben den größten Bedarf? Der Gehaltsatlas von Gehalt.de und der F.A.Z. zeigt es.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/f-a-z-gehaltsatlas-was-it-spezialisten-verdienen-13959688.html</link>
    <pubDate>Sat, 12 Dec 2015 08:14:02 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-8b7d4</guid>
<ExtractedText>F.A.Z.-Gehaltsatlas: Was IT-Spezialisten verdienen
Der F.A.Z.-Gehaltsatlas Das verdienen IT-Spezialisten
Wo bekommen Computerfachkräfte am meisten Geld? Und welche Branchen haben den größten Bedarf? Der Gehaltsatlas von Gehalt.de und der F.A.Z. zeigt es.
Quelle: www.gehalt.de (rund 16.400 Datensätze)/ F.A.Z.-Grafik: Walter; F.A.Z.-Multimedia
© F.A.Z.
 
Der neue F.A.Z.-Gehaltsatlas verrät, wo IT-Fachleute am meisten Geld verdienen
Die Digitalisierung der deutschen Wirtschaft schreitet mit hohem Tempo voran. Dadurch steigt der Bedarf der Wirtschaft nach Spezialisten für Informationstechnologie (IT) dermaßen schnell, dass laut Branchenverband Bitkom mehr als 40.000 offene Stellen nicht besetzt werden können. Und wie das Statistische Bundesamt berichtet, klagt fast jedes zweite einstellungswillige Unternehmen in Deutschland über Probleme bei der Stellenbesetzung.
Autor: Sven Astheimer, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Beruf und Chance“. Folgen:
Für die Computerfachleute sind das gute Nachrichten. Denn die hohe Nachfrage treibt die Gehälter sprunghaft in die Höhe. Innerhalb eines Jahres legten die Durchschnittsgehälter für IT-Fachkräfte in Deutschland um knapp 4000 Euro auf fast 63.900 Euro in diesem Jahr zu, wie der Gehaltsatlas der Vergütungsberatung Gehalt.de und der F.A.Z. zeigt. Dafür wurden knapp 16.400 Gehaltsdatensätze von festangestellten IT-Fachleuten ausgewertet. Boni sind eingerechnet, Dienstwagen nicht.
In Frankfurt gibt's das meiste Geld
Gerade die Gehälter für IT-Sicherheit sind in den vergangenen Jahren deutlich gestiegen, sagt Philip Bierbach, Geschäftsführer von Gehalt.de. Und ein Ende des Trends sei nicht in Sicht – im Gegenteil. „Durch zusätzliche Angriffsflächen für Cyberkriminelle wie Mobile-Payment-Methoden oder neue Kommunikationsplattformen werden immer mehr Sicherheitsspezialisten benötigt“, sagt Bierbach voraus. Nicht selten würden Experten mit hohen Gehältern gelockt – insbesondere von Banken.
Mehr zum Thema
Ein Lob auf den Durchschnittsverdiener
Kein Wunder also, dass regional die höchsten Vergütungen in der Bankenmetropole Frankfurt am Main mit mehr als 66.500 Euro gezahlt werden. Auf den Plätzen dahinter folgen München und Stuttgart. „Der Süden lockt durch die starke Automobilindustrie und den Maschinenbausektor“, erklärt Bierbach, „hier befinden sich die Gehälter traditionell auf einem hohen Niveau.“ Im Norden kommt Hamburg mit knapp 55.000 Euro immerhin noch auf Rang neun. Berlin, das die lebendigste Start-up-Szene der Republik hat, landet bei den Vergütungen für die Computerfachleute mit weniger als 50.000 Euro im Jahr nur auf Rang 13.
Chemie, Banken und Pharma
Nach Branchen betrachtet, schneiden Chemie, Banken und Pharma am besten ab, gerade so rutschten noch der Anlagenbau und die Unternehmensberatungen unter die besten zehn. Nach Berufen und Funktionen betrachtet, kommen IT-Projektleiter mit mehr als 70.000 Euro Jahresverdienst am besten weg, gefolgt von den IT-Sicherheitskräften.
Für das kommende Jahr sind die Aussichten ebenfalls rosig. „Wir gehen davon aus, dass sich die Gehälter für IT-Fachkräfte im kommenden Jahr um bis zu 4 Prozent erhöhen“, sagt Vergütungsexperte Bierbach voraus. So manche Fachkraft dürfte angesichts solcher Anreize über die Weihnachtstage ernsthaft über einen Arbeitsplatzwechsel nachdenken – denn da lassen sich bekanntermaßen die größten Aufschläge aushandeln.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
