<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:33:16 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:46:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/frankreich-wirtschaft-wachstum</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/frankreich-wirtschaft-wachstum</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Konjunkturprognose: Frankreichs Wirtschaft wächst wieder</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/frankreich-wirtschaft-wachstum"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/frankreich-wirtschaft/frankreich-wirtschaft-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das Bruttoinlandsprodukt dürfte in diesem Jahr um 0,2 Prozent wachsen. Die seit zweieinhalb Jahren steigende Arbeitslosenquote könnte sich zumindest stabilisieren.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 06:17:46 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>6. Zahlenmystik
Ein Wachstum um 0.2 %? Hallelujah, der HERR hat unsere Gebete erhört und ein Wunder ist geschehen. Ein Wirtschaftswunder! Demnächst wird Frankreich die Chinesen in Grund und Boden rammen. Das muss gefeiert werden, gleich mal noch ein paar unsinnige Subventionen mehr auf den Weg gebracht! Böse Zungen würden bei einem "Wachstum" in dieser Grössenordnung zwar eher von einem Messfehler sprechen aber was solls. In Europa geht es nicht um Zahlen, sondern wie immer wieder betont wird, den "Glauben" an den Euro und das "Projekt Europa". Und wer den wahren Glauben hat, dem zeigen auch diese 0.2 % das Licht am Ende des Tunnels an. Der Pessimist hingegen denkt, dass dies die Lichter des Mitternachtszugs sind, der uns gerade entgegen kommt, und der Vorsichtige wartet erstmal ab und geht von den Gleisen runter.
Was die Stabilisierung der Arbeitslosenquote betrifft, so bin ich mir nicht ganz sicher, ob die Apparatschiki in Paris in Sachen statistischer Kosmetik genauso beschlagen sind wie ihre deutschen Kollegen. Lassen wir die Zahl daher einfach mal so stehen.
Generell zeigt die Erfahrung, dass man bez. Prognosen in der Eurozone sehr vorsichtig sein muss. Neben einem rekordverdächtigen Schuldenberg verdanken wir der Währungsunion schliesslich auch eine ganz neue Art der Finanzmathematik, bzw. die Abschaffung von Logik und gesundem Menschenverstand durch eine ganz neue Art der Zahlenmystik.
3 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
