<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:33:16 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:46:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-10/twitter-boerse-prospekt</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-10/twitter-boerse-prospekt</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Kurznachrichtendienst: Twitter hofft auf eine Milliarde an der Börse</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-10/twitter-boerse-prospekt"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/unternehmen/2013-10/twitter-boerse/twitter-boerse-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Kurznachrichtendienst hat vor seinem Börsengang Unterlagen zum Geschäft veröffentlicht. Twitter hat noch nie Gewinn gemacht - die Nutzerzahlen wachsen jedoch kräftig.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 03:52:37 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Börse
Kurznachrichtendienst: Twitter hofft auf eine Milliarde an der Börse
Der Kurznachrichtendienst hat vor seinem Börsengang Unterlagen zum Geschäft veröffentlicht. Twitter hat noch nie Gewinn gemacht - die Nutzerzahlen wachsen jedoch kräftig.
4. Oktober 2013  05:06 Uhr  1 Kommentar
Der Börsengang von Twitter könnte einer der größten eines Internetunternehmens werden. Der Kurznachrichtendienst will bis zu eine Milliarde Dollar (740 Millionen Euro) einsammeln, wie aus der nun vorgelegten Börsenmitteilung hervorgeht. Das Börsenkürzel des Unternehmens lautet "TWTR".
Allerdings verliert Twitter – wenig überraschend für Experten – bislang  Geld. Alleine im ersten Halbjahr lag der Verlust bei unterm Strich 69  Millionen Dollar und damit fast anderthalb mal so hoch wie im  Vorjahreszeitraum. Seit seiner Gründung 2006 hat der Kurznachrichtendienst noch nie Gewinn gemacht. Die Einnahmen wachsen jedoch, im Jahr 2010 waren es 28 Millionen Dollar, 2011 schon 106 Millionen und im vergangenen Jahr dann  317 Millionen.
Anzeige
Was die Investoren anlocken soll, ist die große Reichweite. Twitter hat der Mitteilung zufolge mehr als 215 Millionen aktive Nutzer pro Monat, 100 Millionen nutzten den Dienst sogar täglich, "und das annähernd weltumspannend". Sie schrieben rund 500 Millionen Tweets pro Tag. Facebook, das im Mai vergangenen Jahres an die Börse ging, wirbt mit 1,15 Milliarden Nutzern.
Haupteinnahmequelle ist Werbung
Haupteinnahmequelle des Kurznachrichtendienstes ist Werbung, eingestreut in den Nachrichtenstrom. Dem stehen jedoch hohe Ausgaben für Rechenzentren, neue Produkte und die Vermarktung gegenüber. Twitter hat sich zu einem Medium für "Breaking News" gemausert. So war Twitter beim Bombenanschlag auf den Marathon in Boston eine der schnellsten Informationsquellen, wenn auch nicht immer eine der verlässlichsten.
Größter Anteilseigner ist im Moment Mitgründer Evan Williams mit 12 Prozent. Sein Mitstreiter Jack Dorsey kommt auf 4,9 Prozent. Der aktuelle Chef Dick Costolo hält 1,6 Prozent der Anteile.
Auch Deutsche Bank mischt mit
Twitter hatte Mitte September in einem Tweet enthüllt, dass das Unternehmen im Geheimen seinen Börsengang angestoßen habe. Der Kurznachrichtendienst konnte als junges Unternehmen seinen Börsenprospekt zunächst geheim halten. Das Prospekt ist eine umfangreiche Selbstdarstellung des Unternehmens samt Geschäftszahlen, Risiken, Aussichten und Eigentumsverhältnissen. Als Risiko wird ausdrücklich die Marktmacht größerer Technologiefirmen genannt, allen voran Google.
Twitter verpflichtete neben den federführenden Wall-Street-Häusern Goldman Sachs, JPMorgan Chase und Morgan Stanley unter anderem auch die Deutsche Bank, dem Unternehmen beim Schritt aufs Parkett zu helfen. Ein genauer Termin für den Börsengang wurde nicht genannt.  Experten rechnen mit November. Zunächst muss das Internetunternehmen die  Investoren auf einer sogenannten Roadshow überzeugen, ins Unternehmen  zu investieren.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
