<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:33:16 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:46:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/steuerlast-deutschland-oecd-vergleich</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/steuerlast-deutschland-oecd-vergleich</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Steuertarife: Die Gerechtigkeitslücke im Steuersystem</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/steuerlast-deutschland-oecd-vergleich"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/Steuerlast/Steuerlast-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das deutsche Steuersystem entlastet zwar Familien im Vergleich zu Singles. Aber deswegen ist es noch lange nicht gerecht, wie Zahlen des Industrieländerklubs OECD zeigen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Lea Deuber</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:36:04 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Börse
Steuertarife: Die Gerechtigkeitslücke im Steuersystem
Das deutsche Steuersystem entlastet zwar Familien im Vergleich zu Singles. Aber deswegen ist es noch lange nicht gerecht, wie Zahlen des Industrieländerklubs OECD zeigen. Von  Lea Deuber
4. Oktober 2013  17:34 Uhr  55 Kommentare
Seit der Bundestagswahl diskutiert Deutschland: Braucht es eine Steuererhöhung, wen sollte sie treffen – und wie gerecht ist das deutsche Steuersystem überhaupt? Zahlen der Organisation für wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung (OECD) zeigen, wie stark Familien im Vergleich zu Singles steuerlich belastet werden. 
Das Ergebnis: Im internationalen Vergleich landet Deutschland im Mittelfeld – wenn auch die steuerliche Belastung immer noch über dem OECD-Durchschnitt liegt. Spitzenreiter ist Frankreich, wo Staat und Sozialversicherungen einen besonders hohen Anteil des Einkommens einbehalten.  
Anzeige
Ein Beispiel: Die OECD geht von einem jährlichen Durchschnittsverdienst eines deutschen Arbeitsnehmers von 44.811 Euro aus. Verdient das ein Angestellter, der unverheiratet ist und kein Kind hat, liegt seine Abgaben- und Steuerbelastung bei 49,8 Prozent. Bei einer Familie mit dem gleichen Durchschnittseinkommen und zwei  Kindern beträgt sie dank Steuerfreibeträgen und Kindergeld dagegen nur 34,2 Prozent. "In Deutschland werden ärmere Familien mit Kindern verhältnismäßig stärker entlastet als Kinderlose", sagt Antonie Kerwien, Sprecherin der OECD. 
Die Zahlen der OECD zeigen allerdings auch, dass Deutschland mithilfe seiner Einkommenssteuer kaum umverteilt. Grundsätzlich funktionieren die meisten Steuersysteme nach dem Leistungsprinzip: Wer mehr verdient, der soll auch mehr Steuern zahlen. Die stärkere Belastung bei steigenden Einkommen ist ein wichtigstes Instrument zur Umverteilung in einem Sozialstaat. Doch in Deutschland ist das nicht der Fall, wie die zweite Grafik zeigt. 
© ZEIT ONLINE
Egal, ob jemand alleinerziehend, alleinstehend oder eine Familie  gegründet hat: Verdient er nur unterdurchschnittlich, so liegt seine  steuerliche Belastung immer über dem OECD-Durchschnitt. Das liegt vor  allem an den Bemessungsgrenzen der Sozialversicherungsbeiträge, die ab  einem bestimmten Punkt nicht mehr steigen. Bei Geringverdienern greift der Staat anteilsmäßig also stärker zu als bei Spitzenverdienern.   
Hinzu kommt noch die sogenannte kalte  Progression . Sie führt dazu, dass ausgerechnet Gering- und  Normalverdiener durch Gehaltserhöhung im Steuertarif  automatisch nach oben rutschen. Das passiert auch dann, wenn sie de  facto nichts von der Gehaltserhöhung spüren, weil sie durch die  Inflation kompensiert wird.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
