<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:23 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:35:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/komet-ison-mars</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/komet-ison-mars</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Komet im Anflug: Ja, ist denn heut' schon Weihnachten?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-10/komet-ison-mars"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/ison-komet-hubble/ison-komet-hubble-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Einen hellen Schweifstern am Nachthimmel über der Nordhalbkugel sagen Astronomen für die Weihnachtszeit voraus. Heute saust der Komet Ison am Mars vorbei.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Rainer Kayser, Dagny Lüdemann</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 22:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Geschichte
Komet im Anflug: Ja, ist denn heut' schon Weihnachten?
Einen hellen Schweifstern am Nachthimmel über der Nordhalbkugel sagen Astronomen für die Weihnachtszeit voraus. Heute saust der Komet Ison am Mars vorbei. Von Rainer Kayser und Dagny Lüdemann
1. Oktober 2013  17:03 Uhr  9 Kommentare
Das Weltraumteleskop Hubble hat bereits ein Foto von dem Kometen Ison gemacht. Auf der Reise vorbei an der Sonne soll der Schweif des Himmelskörpers größer werden.  |  © Nasa/Esa/Planetary Science Institute
Nein, es geht ausnahmsweise mal nicht um das Weihnachtsgebäck, das jetzt schon seit Wochen in den Supermarktregalen einstaubt. Es geht um einen Kometen, der die dunkle Vorweihnachtszeit auf der Nordhalbkugel ein wenig erhellen könnte. Ein bisschen vielleicht wie der Stern von Bethlehem, wobei der kein Komet war. Denn für Dezember erwarten Astronomen ein spektakuläres Leuchten am Nachthimmel – ausgelöst durch einen steinig-eisigen Brocken namens Ison, der gerade Richtung Sonne saust. Heute passiert der Komet den Roten Planeten .     
Erst im Jahr 2012 entdeckten russische Forscher das kosmische Bruchstück, das schon jetzt als "Jahrhundertkomet" gefeiert wird. Dabei steht noch nicht einmal fest, ob der Brocken aus Gestein, Gasen, Wasser und Staub überhaupt heil an der Sonne vorbeikommen wird, der er dann am nächsten sein wird, wenn die Amerikaner Thanksgiving feiern: Am 28. November. Sollte er den Sonnen-Transit heil überstehen, wird er im Dezember am Himmel auch über Deutschland strahlen. Am dichtesten dran an der Erde wird Ison am zweiten Weihnachtstag sein.
Anzeige
Heute führt die Reise durchs All den Kometen aber erst einmal in einem Abstand von 10,9 Millionen Kilometern am Mars vorbei. Und das ist deshalb so interessant, weil wir Erdenbewohner auf und rund um den Roten Planeten jede Menge Beobachtungsstationen mit Kameras und Messgeräten postiert haben, die schon jetzt ziemlich gute Schnappschüsse und Analysen von dem Himmelskörper machen können.
Die Wissenschaftler wollen vor allem wissen, wie groß Ison ist. Dafür, wie hell und weit der Komet am Himmel leuchten wird, ist seine Größe entscheidend. Je dicker der Brocken ist, desto größer sind seine Chancen, die Höllentour an der Sonne vorbei zu schaffen.
Hoffnungen auf einen Riesenschweif
"Wenn der Kern größer ist als 500 Meter, dann hat Ison gute Aussichten, seinen nahen Vorübergang an der Sonne am 28. November zu überstehen", sagt Astronom Carey Lisse von der amerikanischen Johns-Hopkins-Universität. "In diesem Fall könnte er zu einem der spektakulärsten Himmelsereignisse seit vielen Jahren werden." Optimisten rechnen damit, dass Ison Anfang Dezember fast so hell wie der Vollmond leuchten wird. 
Außerdem soll er einen Schweif entwickeln, der sich über ein Drittel des Himmels erstreckt. Allerdings sind solche Prognosen sehr unsicher, wie im Frühjahr der Komet Panstarrs demonstrierte: Trotz großer Erwartungen war er mit bloßem Auge kaum zu erkennen.
Für Wissenschaftler ist der Vorbeiflug von Ison am Mars auch deshalb spannend, weil der Himmelskörper dabei die Schneegrenze des Sonnensystems passiert. Der Komet erreicht also den Bereich, in dem die Strahlung der Sonne stark genug ist, um gefrorenes Wasser zu verdampfen.
Kometenkerne sind keine festen felsigen Körper. Sie bestehen aus einem Gemisch aus Gesteinsbrocken und Staub, eingebettet in gefrorene, flüchtige Substanzen wie Wasser, Kohlenmonoxid, Kohlendioxid und Methan. Diese Substanzen bilden den auffälligen Schweif des Kometen, wenn sie sich der Sonne nähern. Wie sich dieser Schweif bildet, wollen Astronomen natürlich in ihre Fotoalben aufnehmen und den Prozess genau untersuchen. "Wasser macht 90 Prozent der flüchtigen Substanzen aus", sagt Lisse. Deshalb sollte der Schweif nach Überqueren der Schneegrenze schnell wachsen, "und die Marssonden sitzen dabei sozusagen in der ersten Reihe".
Curiosity guckt auch nach dem Kometen
Die besten Aussichten, den Kometen zu beobachten, hat der amerikanische Mars Reconnaissance Orbiter . Die Nasa-Raumsonde ist mit einem Teleskop ausgestattet, das mit seiner 50 Zentimeter großen Öffnung leistungsfähig genug ist, um Ison aufzuspüren. Allerdings wurde das Instrument konstruiert, um schnelle Aufnahmen von der Marsoberfläche zu machen – schließlich soll sie den Mars kartografieren. 
"Unsere maximale Belichtungszeit ist deshalb – im Vergleich zu Weltraumteleskopen – beschränkt", erklärt Alfred McEwen von der Universität von Arizona, der für das Fernrohr verantwortlich ist. "Das schränkt uns bei der Beobachtung des Kometen sehr ein. Trotzdem bin ich zuversichtlich, dass wir Ison aufspüren können."
Asteroid
Asteroiden sind kleine Gesteinsobjekte, die sich auf einer Umlaufbahn um die Sonne bewegen. Ihr Name – astēr ("Stern") mit der Endung eides ("ähnlich") –  umschreibt, dass sie wie Sterne erscheinen, weil sie so klein wirken.
Zusammen mit den Meteoroiden und Kometen zählen die Asteroiden zu den Kleinkörpern des Sonnensystems. Kleinkörper umkreisen die Sonne, besitzen aber  keine  Kugelgestalt. Ihre Masse und Gravitation ist zu gering, um  diese  Form zu bilden.
Der Großteil der Asteroiden unseres Sonnensystems befindet sich im sogenannten Asteroidengürtel, einer Ansammlung von Asteroiden und Zwergplaneten zwischen den Planetenbahnen von Mars und Jupiter.
Meteoroid
Kleinkörper , die ein paar Millimeter bis hin zu mehreren Metern groß sind, werden als Meteoroiden bezeichnet. 
Sie sind zwar kleiner als Asteroiden, aber eine klare  Unterscheidung – etwa über die chemische Zusammensetzung oder die  Größe – gibt es nicht.
Sie können auf unterschiedlichen Wegen entstehen: Entweder löst sie die Gravitation von Planeten aus einem Asteroidengürtel oder der Sonnenwind schlägt sie aus Kometenkernen heraus. Außerdem können  Meteoroiden durch den Zusammenprall von zwei Asteroiden beziehungsweise  durch den Aufprall eines Asteroiden auf einem Planeten entstehen.
Meteor
Sobald sie in die Erdatmosphäre eindringen, nennt man Meteoroide Meteore oder im Volksmund Sternschnuppen.
Generell umfasst der Begriff alle Leucht- und Wettererscheinungen in der Erdatmosphäre. Die Meteorkunde befasst sich mit Meteoren; nicht zu verwechseln mit Meteorologie, die sich der Beobachtung und Beschreibung von Wetter und Klima widmet.
Meteore sind zudem all jene Meteoroiden, die in die Erdatmosphäre eindringen, aber nicht auf der Erde aufschlagen. Das Leuchten der Meteore entsteht durch die Aufladung der Luftteilchen, wenn der Meteoroid durch die Atmosphäre rast.
Meteorit
Wenn ein Meteoroid auf die Erde prallt – statt nur die Erdamosphäre zu durchqueren – wird er als Meteorit bezeichnet.
Meteoriten sind aus verschiedenen Mineralen zusammengesetzt und  werden zu den Gesteinen gezählt.
Chondrite bilden die größte Klasse an Meteoriten und sind nach den kleinen Silikatkügelchen in ihrem Inneren, den Chondren, benannt. Außerdem bestehen sie aus den  Mineralen Olivin , Pyroxen und Plagioklas .
Altersbestimmungen haben  ergeben, dass sie bereits in der Frühzeit des Sonnensystems entstanden sind, vor 4,5 Milliarden Jahren . Damit sind sie die ältesten Steine des Sonnensystems. Weil ihre  Zusammensetzung außerdem weitestgehend der des ursprünglichen solaren  Nebels entspricht , werden sie auch undifferenzierte Meteoriten genannt.
Komet
Schweifsterne oder Kometen sind Kleinkörper in unserem Sonnensystem. Ihre Zusammensetzung unterscheidet sie von Asteroiden. Während die aus Gestein bestehen, sind Kometen zusätzlich aus gefrorenem Gasen und Wasser zusammengesetzt, weswegen sie auch "schmutzige Schneebälle" genannt werden.
Kometen sind zeitgleich mit dem übrigen Sonnensystem entstanden und umkreisen die Sonne in der Oortschen Wolke oder im Kuiper-Gürtel . Durch die Anziehungskraft vorbeiziehender Sterne oder großer Planeten werden vereinzelt Eis-Gesteins-Brocken aus ihrer eigentlichen Bahn gerissen und in das Innere des Planetensystems gelenkt.
Je näher der Eisbrocken dabei der Sonne kommt, geht das Eis vom gefrorenen Zustand direkt in den gasförmigen Zustand über, ohne sich zwischendurch zu verflüssigen. Dabei werden die zuvor im Eis gefangenen Partikel frei und bilden mit dem entstandenen Gas eine rund 100.000 Kilometer große Wolkeum den Brocken – die so genannte Koma. Durch den Sonnenwind wird die Wolke in die Länge gezogen, sodass ein Kometenschweif von bis zu 100 Millionen Kilometern Länge entsteht.
Planet
Planeten unterscheiden sich von Sternen dadurch, dass sie selbst kein Licht erzeugen, sondern nur das von anderen Sternen – wie etwa der Sonne – reflektieren. Wie Asteroiden auch umkreisen Planeten die Sonne und haben aufgrund ihrer höheren Masse aber die Gestalt einer Kugel ausgebildet.
Außerdem sind Planeten die einzigen Objekte auf ihrer Umlaufbahn, weil sie sie durch ihre Gravitation freigeräumt haben.
Stern
Sterne sind kugelige Gasriesen, die von sich aus Licht aussenden. In ihrem Inneren sind Temperatur und Druck hoch genug, dass über längere Zeit eine Kernfusion stattfinden kann . Dabei verschmelzen Wasserstoffatome zu Helium, wobei unheimlich viel Energie frei wird.
In einer sternklaren Nacht kann das menschliche Auge rund 5.500 Sterne erkennen . Sie haben unterschiedliche Größe, Temperatur, Leuchtkraft und Lebensdauer.
Auch der amerikanische Orbiter Mars Odyssey sowie der europäische Mars Express werden ihre Linsen auf Ison richten. Selbst die Kamera des Marsrovers Curiosity soll den Kometen fotografieren – auch wenn unsicher ist, ob Ison überhaupt hell genug für den Rover sein wird.
Für die Astronomen sind die Beobachtungen zugleich eine Übung für das kommende Jahr: Am 19. Oktober 2014 zieht dann der Komet Siding Spring in einem Abstand von nur 37.000 Kilometern an der Oberfläche des Roten Planeten vorbei. Dann bietet sich erneut die Gelegenheit, mit den Instrumenten der Marssonden einen Kometen aus nächster Nähe zu beobachten. 
Der geringe Abstand, in dem Siding Spring vorbeisaust, birgt dann allerdings auch Gefahren. Die Orbiter und Rover könnten durch sich mit hoher Geschwindigkeit bewegende Staubpartikel oder größere Bruchstücke des Kometen beschädigt werden.
In unseren Advents- und Weihnachtsvorbereitungen werden uns beide Kometen nicht stören. Sie fliegen beide zu weit an der Erde vorbei, um uns gefährlich zu werden.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
