<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:23 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:35:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/indonesien-vulkan-europa-kaelte</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/indonesien-vulkan-europa-kaelte</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Kältewelle im Mittelalter: Der Vulkan, der Europa frieren ließ</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-10/indonesien-vulkan-europa-kaelte"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/lmbok-vulkan-segara-anak/lmbok-vulkan-segara-anak-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Hagel, Starkregen, Eiseskälte: 1258 war auf der Nordhalbkugel ein "Jahr ohne Sommer". Ein Vulkanausbruch in Indonesien dürfte die Mittelalter-Kältewelle ausgelöst haben.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Ralf Nestler</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 22:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Illustration einer Vulkanlandschaft  |  © lama-photography/photocase.com
Rund -4.600 bis -4.000Millionen Jahre
Das Azoikum entspricht der Erdurzeit. Es gibt noch kein Leben auf der Erde, und die Atmosphäre ist noch frei von Sauerstoff. Sie  besteht stattdessen aus Wasserdampf, Kohlendioxid und Stickstoff.  Lebhafter Vulkanismus beherrscht den Planeten. Aus der bestehenden Ursuppe  entwickelt sich später Leben .
Archaikum
Ein Archaeobakterium  |  Public domain: Xiaoyu Xiang
Rund -4.000 bis -2.500 Millionen Jahre
Das Archaikum gehört zur Erdfrühzeit. Erste Lebewesen entwickelten sich, darunter die Cyano- und Archaeobakterien, auch Megasphären genannt. Außerdem bildet sich allmählich die Sauerstoff-Atmosphäre . Eine erste Erdkruste umschließt den flüssigen Kern. Neben den ältesten Gesteinen entstehen die Urmeere.
Proterozoikum
Stromatolithen im Meer   |  CC BY 2.0: Phillie Casablanca/flickr.com
Rund -2.500 bis -543 Millionen Jahre
Wie das Archaikum gehört auch das Proterozoikum zur Erdfrühzeit. Aus Einzellern werden erste mehrzellige Lebewesen . Klimatisch ist das Proterozoikum sehr gegensätzlich, zeitweise liegt in dieser Zeit der ganze Globus unter einer eisigen Schicht.
Kambrium
Ein versteinerter Trilobit  |  CC BY-SA 2.0: sulla55/flickr.com
Rund -543 bis -495 Millionen Jahre
Mit dem Kambrium beginnt auch das Erdaltertum, die Erdfrühzeit ist beendet. Im Meer entfalten sich die wirbellosen Tiere wie etwa Krebse. Die Landmassen bilden die fünf Kontinentalschollen . Aufgrund des warmen Klimas bilden sich Riffe im warmen Meerwasser.
Ordovizium
Auch Seesterne sind Stachelhäuter.  |  CC BY 2.0: roland/flickr.com
Rund -495 bis -443 Millionen Jahre
Auch das Ordovizium gehört noch zum Erdaltertum. Erste fischförmigen Wirbeltiere bevölkern die Erde. Viele Arten von Stachelhäuter n leben im Meer. Es ist gleichmäßig mild warm und recht feucht. Außerdem bilden sich erste Küstenregionen.
Silur
Ein Steinfisch  |  CC BY 2.0: walknboston/flickr.com
Rund -443 bis -417 Millionen Jahre
Wie das Ordovizium zählt auch das Silur zum Erdaltertum. Im Silur gibt es erste primitive Landpflanzen und echte Fische. Im Wasser lebende Tiere breiten sich im Süßwasser aus. Das vorherrschende Klima ist trocken und warm.
Devon
Ein Bärlappgewächs  |  CC BY-SA 2.0: MiikaS/flickr.com
Rund -417 bis -358 Millionen Jahre
Das Devon ist das vierte System, das zum Erdaltertum gehört. In dieser Zeit kriechen die ersten Amphibien über die Erdoberfläche. Während die Fische es schon zu großer Vielfalt gebracht haben, entwickelten sich erst jetzt Samenpflanzen und flügellose Insekten. Für den Fortbestand der Arten ist das anhaltend stabil warme Klima von Vorteil.
Karbon
Steinkohle  |  CC BY-SA 2.0: Timitrius/flickr.com
Rund -358 bis -296 Millionen Jahre
Das Karbon ist das vorletzte System, das zum Erdaltertum zählt. Nach den Amphibien aus dem Silur setzen sich im Karbon die ersten Reptilien durch. Außerdem schwirren flugfähige Insekten wie die Riesenlibelle durch die Luft. Spinnen krabbeln umher. Auch die Waldlandschaft wird vielseitiger: Die ersten Nadelbäume wachsen auf der Erde. Auf der Nordhalbkugel findet eine intensive Steinkohlebildung statt, während die Südhalbkugel vereist.
Perm
Ein Nadelwald  |  CC BY-SA 2.0: dbaron/flickr.com
Rund -296 bis -251 Millionen Jahre
Das Perm beendet das Erdaltertum. Die ersten Raubechsen bevölkern die Erde. Neue  Arten entstehen, andere sterben wieder aus – etwa die  Krebsgattung der Trilobiten .  Während im Karbon die Nadelbäume erst vereinzelt zwischen  Schachtelhalmgewächsen und Farnen wuchsen, werden sie im Perm zu den  vorherrschenden Bäumen. Die im Karbon begonnene Vereisung umspannt die Südhalbkugel, auf der Nordhalbkugel herrscht wüstenartiges Klima.
Trias
Ausgestellte Dinosaurier-Roboter  |  © Carl de Souza/AFP/Getty Images
Rund -251 bis -208 Millionen Jahre
Mit dem Trias beginnt das Erdmittelalter. In dieser Phase bevölkern die ersten primitiven Säugetiere die Erde und die großen Reptilien, die Dinosaurier,  nähern sich ihrer Hoch-Zeit. Während die Nadelbäume das Grün  beherrschen, sterben ursprüngliche Bärlapp- und Schachtelhalmgewächse  aus. Auf der Südhalbkugel gibt es starken Vulkanismus und es bilden sich kleinere Salzlager .
Jura
Eine Schnecke  |  © Fotoline/photocase.com
Rund -208 bis -142 Millionen Jahre
Das Jura ist das zweite System des Erdmittelalters. Neben den großen Dinosauriern – wie etwa dem Allosaurus – leben im Jura auch erste vogelartige Tiere, wie der berühmte Archaeopteryx . Die Meere werden zunehmend von Schnecken und Muscheln bevölkert. Außerdem treten erste Meeresüberflutungen auf, aber das Klima ist zunehmend trocken und mild. Durch Plattenbewegung falten sich die Rocky Mountains auf.
Kreide
Die Alpen  |  CC BY 2.0: Rchard/flickr.com
Rund -142 bis -65 Millionen Jahre
Mit der Kreidezeit endet das Erdmittelalter und mit ihm sterben viele Tiere aus, wie etwa die Dinosauriere r oder eine Gruppe der Kopffüßler, die Ammoniten . Es wachsen erste Blütenpflanzen wie Gräser, Pappeln und Eichen. Nach den Rocky Mountains beginnt in der Kreidezeit auch die Auffaltung der Alpen. Das Klima kühlt sich etwas ab.
Paleogen
Ein Wildpferd  |  CC BY 2.0: erwlas/flickr.com
Rund -65 bis -23,8 Millionen Jahre
Mit dem Paleogen beginnt die Erdneuzeit. Nach den ausgestorbenen Dinosauriern entfalten sich nun die Säugetiere, darunter Pferde und Tapire .  Vögel und Insekten teilen sich den Luftraum. Es gibt außerdem zahlreiche Schlangen und Schildkröten. Im feuchtwarmen Klima entsteht  eine große Artenvielfalt unter den Pflanzen in tropischen und subtropischen Gebieten.
Neogen
Illustration des tibetischen Wollnashorns  |  © Julie Naylor
Rund -23,8 bis -2,5 Millionen Jahre
Das Neogen gehört wie das Paleogen zur Erdneuzeit. In Afrika leben die ersten Menschenartigen, die Hominiden . Außerdem bedecken nun die ersten Mischwälder weite Landflächen. Im Pliozän, einer Phase des Neogen vor 5,3 bis vor 2,5 Millionen Jahren, leben die ersten Wollnashörner , die besonders gut für kalte Bedingungen gewappnet sind. Auf der Erde wird es allmählich kühler.
Quartär
Eine Gruppe Menschen  |  © misterQM/photocase.com
Rund -2,5 Millionen Jahre bis heute
Das Quartär gehört ebenfalls zur Erdneuzeit, in der wir noch leben. In dieser Zeit entwickelte sich der Mensch auf der Erde. In das Pleistozän fällt auch "die" Eiszeit.  Eigentlich gab es mehrere Eiszeiten, aber wer von "der" Eiszeitspricht, meint die im Pleistozän vor 2,5 Millionen Jahren. Damals bildeten sich die heutigen Gletscher . Auf das Pleistozän folgte unser derzeitiges, wärmeres Holozän, in dem an Kälte angepasste Tiere wie das Mammut ausstarben.
Lavigne und Kollegen gingen dieser Spur nach und machten zahlreiche Untersuchungen – von der geochemischen Analyse der Asche bis zu Radiokarbondatierungen. Demnach schleuderte der Samalas mindestens 40 Kubikkilometer Asche in die Luft, die Eruptionssäule reichte bis zu 43 Kilometer hoch. Der Ausbruch gehöre damit zu den heftigsten des gesamten Holozäns, also der Epoche der letzten 12.000 Jahre, schreibt das Team.
Das passt ins Bild, das Klimaforscher und Vulkanologen bereits zuvor von dem "rätselhaften Ausbruch um 1257" gezeichnet hatten. Demnach wurde damals so viel Schwefel freigesetzt, wie bei keinem anderen Vulkanausbruch in den vergangenen 7.000 Jahren. Die Schwefelverbindungen beeinflussten selbst in Tausenden Kilometern Entfernung das Wetter über lange Zeit. Es folgte ein Jahr ohne Sommer.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
