<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/magersucht-erwachsene-psychotherapie</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/magersucht-erwachsene-psychotherapie</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Essstörung: Magersucht lässt sich besser behandeln</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-10/magersucht-erwachsene-psychotherapie"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/Magersucht-Erwachsene/Magersucht-Erwachsene-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Derzeit können allein Psychotherapien Magersüchtigen helfen. Wie effektiv sind sie? Zwei neue Methoden könnten vielversprechender sein als die Regelversorgung.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Haluka Maier-Borst</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 09:17:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Essstörung: Magersucht lässt sich besser behandeln
Essstörung: Magersucht lässt sich besser behandeln
Derzeit können allein Psychotherapien Magersüchtigen helfen. Wie effektiv sind sie? Zwei neue Methoden könnten vielversprechender sein als die Regelversorgung. von  Haluka Maier-Borst
15. Oktober 2013  11:16 Uhr  13 Kommentare
Noch eine Kleidergröße kleiner, noch ein Gramm weniger – auch wenn sie schon bis auf die Knochen abgemagert sind, haben Magersüchtige keinen Appetit. Häufig sind Frauen betroffen, doch auch Männer können an einer Anorexia nervosa leiden. Die Erkrankung ist zwar selten, doch zählt sie als tödlichste psychische Störung weltweit. Mehr als jeder zehnte Betroffene stirbt an den Folgen .
Für Jugendliche, die erkranken, gibt es bereits Erfahrungen, wie Therapeuten am besten helfen können. "Bisher gab es aber wenige Studien zu der Behandlung von Erwachsenen mit Anorexie. Das wollten wir mit unserer Studie ändern", sagt Stephan Zipfel. Der Direktor der Abteilung Psychosomatik an der Universitätsklinik Tübingen ist einer der Leiter der aktuellen Untersuchung. Sie ist im Magazin Lancet erschienen.
Anzeige
242 Frauen aus zehn deutschen Städten nahmen die Wissenschaftler in ihre Studie auf. Alle litten an Magersucht. Die Teilnehmerinnen verteilten die Forscher auf drei verschiedene Gruppen mit unterschiedlichen Behandlungsmethoden. Untersucht wurde die gängige Therapie, die allerdings intensiver als derzeit üblich strukturiert war, und zwei neuere Ansätze. Anschließend wurden die Fortschritte nach zehn Monaten und jeweils 40 Einzelsitzungen für jede Patientin ausgewertet und die Erkrankten weiter beobachtet.
80 Magersüchtige behandelten Therapeuten mit der psychodynamischen Psychotherapie. Sie konzentriert sich vor allem auf Beziehungen und Konflikte der Erkrankten zu anderen Menschen in ihrem Umfeld. Weitere 80 Personen unterzogen sich einer kognitiven Verhaltenstherapie. Hier ging es vor allem darum, den Patientinnen mit Essensplänen und Motivationstraining ihre Erkrankung bewusst zu machen. Die dritte Gruppe mit 82 Menschen schließlich wurde mithilfe der schon existierenden Richtlinien behandelt, ohne dass die Therapie speziell auf eine Magersucht angepasst wurde.
Beziehungskonflikte könnten größere Rolle spielen
Die Ergebnisse machen Mut. Zu Anfang hatte in allen drei Gruppen noch jeweils eine Mehrheit einen Body Mass Index (BMI) von weniger als 17,5. Eine durchschnittliche Frau in Deutschland käme dabei auf ein Gewicht von unter 47 Kilogramm bei einer Körpergröße von 1,65 Meter. 22 Monate nach Beginn der Behandlungen waren nur noch in der Gruppe mit der Regeltherapie Patientinnen zu finden, die die Magersuchtsgrenze unterschritten. Allerdings lag hier der geringste BMI-Wert bei 17,44.
BMI
Es gibt mehrere Formeln, um Körperfett zu bewerten. Oft wird der BMI, der         Body-Mass-Index, benutzt: Gewicht in Kilogramm, geteilt durch Körpergröße in Metern im         Quadrat. Beispiel: 81 kg : (1,88 m x 1,88 m) = 23 kg/m2. Als übergewichtig gilt, wessen BMI         höher als 25 ist.
Verhältnis Taillenumfang zu Körpergröße
Besser geeignet ist das Verhältnis Taillenumfang zu           Körpergröße in Zentimetern. Der Quotient sollte unter 0,5 betragen. Der          Körperfettanteil steigt im Alter. Er sollte zwischen 10 und 23  Prozent bei Männern und 21         und 30 Prozent bei Frauen liegen.  Zuverlässiger als mit Waage und Maßband kann er durch          elektrische Widerstandsmessung oder Computertomografie ermittelt werden.
Einen Therapieerfolg stützten die Studienautoren aber nicht allein auf eine Gewichtszunahme. Auch die psychische Verfassung der Behandelten werteten die Forscher aus. Wenngleich sich die Unterschiede der drei geprüften Therapien vor allem im Detail zeigten, schnitten die zwei neueren Methoden besser ab als die derzeit gängige Behandlung. Aus Letzterer stiegen im Verlauf der Studie 41 Prozent der Patienten aus. Die kognitive Verhaltenstherapie mit Essensplänen und Motivationstraining brachen hingegen nur 34 Prozent ab. Lediglich 23 Prozent beendeten vorzeitig die auf zwischenmenschliche Beziehungen spezialisierte psychodynamische Psychotherapie. Auch bei der Zahl der zusätzlichen Krankenhausaufenthalte aufgrund von akuten Notfällen erzielten die behandelnden Therapeuten mit den neuen Methoden bessere Erfolge.
Fachkollegen, die nicht an der Studie beteiligt waren, bewerten die Ergebnisse daher positiv. Günther Reich ,  Psychologe an der Universität Göttingen sagt: "200 Testpersonen bei diesem für Erwachsene eher seltenen Krankheitsbild, das  ist definitiv eine solide und eine gute Zahl." Reich schätzt, dass rund  80 bis 90 Prozent der Magersüchtigen Jugendliche in der Pubertät sind.
Hilfe für Betroffene
Die Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung (BZgA) bietet auf ihrer Seite eine deutschlandweite Suche an, mit der Betroffene und Angehörige herausfinden können, welche Selbsthilfegruppen und Anlaufstellen es in der Nähe ihres Wohnorts gibt. Betroffene können sich dort kostenlos die Broschüre Essgestört? Übergewichtig? So findest du Hilfe als pdf-Datei herunterladen .
Der Bundesfachverband Essstörungen hat auf seiner Webseite ebenfalls eine nach Postleitzahlen geordnete Aufstellung von Beratungsstellen , Kliniken , niedergelassenen Therapeuten , und Wohngruppen .
Auf magersucht.de gibt es eine Datenbank mit Kontaktdaten von Selbsthilfegruppen, Beratungsstellen und Kliniken. Außerdem findet sich auf der Seite ein Überblick über die verschiedenen Therapieformen.  
Die Seite essfrust.de bietet eine Online-Beratung bei Essstörungen an. Im Einzel- oder Gruppen-Chat können Betroffene Beratung in Anspruch nehmen. Es gibt auch die Möglichkeit, per E-Mail beraten zu werden.
Hilfe für Angehörige
Oft ist es schwer für Angehörige, anzuerkennen, dass die Essstörung allein in der Familie oder durch die Hilfe von Freunden nicht zu lösen ist. Trotzdem spielt das Umfeld eine wichtige Rolle. Es kann Betroffene motivieren, fachlichen Beistand zu holen und die Lebensbedingungen, die die Krankheit begünstigen, positiv beeinflussen. 
Die Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung hat aufgeschrieben, wie Eltern, Freunde oder Geschwister mit der Situation umgehen können . Was kann man tun, wenn man eine Essstörung bei seinem Freund oder seiner Freundin vermutet? Wie können Eltern lernen, mit dem Gefühl der Hilflosigkeit besser umzugehen? Die Tippsammlung geht explizit auch auf Eltern ein, deren Kinder schon erwachsen sind und nicht mehr daheim leben. Informationsmaterialien gibt es auch für Lehrer und andere pädagogische Fachkräfte. Zudem können Ratgeber kostenlos heruntergeladen werden.
Auf magersucht.de können Angehörige Erfahrungsberichte von Menschen in einer ähnlichen Situation wie sie selbst lesen und bekommen Tipps , wie sie mit der Krankheit umgehen können. Der Ratgeber geht dabei gesondert auf Väter ein, für die es oft besonders schwer sei, die Krankheit des Kindes zu verstehen.
Die Ergebnisse der Studie belegen, dass die bisherige Regeltherapie durchaus  erfolgreich gegen Magersucht ist, wenn sie intensiver als derzeit üblich angewandt wird. Sie zeigen aber auch, dass sich  Jugendliche und Erwachsene nicht so sehr in ihren Therapiebedürfnissen  unterscheiden. Bisher war man davon ausgegangen, dass für jugendliche Patienten die  Beziehungsverhältnisse viel wichtiger für die Linderung ihrer Krankheit  sind. Schließlich wohnen sie meist noch zu Hause und haben eine enge,  wenn auch durch die Pubertät meist angespannte Beziehung zu den Eltern.
Die vergleichsweise hohe Erfolgsquote einer psychodynamischen Psychotherapie zeigt jedoch, dass auch für Erwachsene  Beziehungskonflikte eine weit größere Rolle spielen könnten. Ihre Behandlung scheint vielen Magersüchtigen effektiver zu helfen, die Ursachen ihrer Krankheit zu bekämpfen. Allerdings schlagen Therapien nicht bei allen Betroffenen an. Trotz der positiven Entwicklung während der Studie beobachteten die Leiter der Untersuchung, dass  ein Jahr nach Ende der Therapie ein Viertel der Patientinnen noch immer an einer voll ausgeprägten Magersucht litt.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
