<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/us-forscher-finden-seltenes-muecken-fossil</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/us-forscher-finden-seltenes-muecken-fossil</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Mücken-Fossil: Wissenschaftler finden uralten Blutsauger</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-10/us-forscher-finden-seltenes-muecken-fossil"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/moskito/moskito-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; US-Forscher haben einen raren Fund gemacht: Sie stießen auf eine Millionen Jahre alte Mücke, die Blut in sich hatte. Woher das Blut stammt, lässt sich aber nicht klären.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:08:07 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Mücken-Fossil: Wissenschaftler finden uralten Blutsauger
Mücken-Fossil: Wissenschaftler finden uralten Blutsauger
US-Forscher haben einen raren Fund gemacht: Sie stießen auf eine Millionen Jahre alte Mücke, die Blut in sich hatte. Woher das Blut stammt, lässt sich aber nicht klären.
15. Oktober 2013  07:03 Uhr  5 Kommentare
Ein von US-Forschern entdecktes 46 Millionen Jahre altes Mücken-Fossil mit Blutspuren   |  © Dale Greenwalt/dpa
Forscher haben ein seltenes 46 Millionen Jahre altes Mücken-Fossil entdeckt. "Es ist das erste Fossil einer Mücke,  die noch mit Blut vollgesaugt ist", sagte der Biochemiker Dale Greenwalt vom Museum  für Naturgeschichte in Washington. Er ist der Hauptautor der Studie, die in der Zeitschrift Proceedings of the National Academy of  Sciences erschienenen ist. Das Blut könne von einem Vogel  stammen, dies sei aber reine Spekulation, denn aus dem Fossil lasse sich  keine DNA mehr gewinnen.
Das gilt laut neusten Erkenntnissen generell für Insektenfossilien, die in Bernstein eingeschlossen sind. Mitte September erst hatte ein Forscherteam um Terence Brown vom Manchester Institute of Biotechnology in Großbritannien zwei Bienen untersucht, die in Kopalharz eingeschlossen waren. Das Harz ist der Vorläufer von Bernstein. Der Vergleich zeigte: Selbst bei den vergleichsweise jungen Fossilien von rund 10.000 und weniger als 60 Jahren war keine DNA mehr auffindbar. Die Ergebnisse wurden im Magazin Plos One veröffentlicht.
Anzeige
Das Szenario aus dem Spielfilm Jurassic Parc bleibt damit Fiktion. Die Idee der Hollywood-Drehbuchautoren: Aus dem in den Mücken-Fossilien konservierten Blut wird die Erbsubstanz von Dinosauriern isoliert, vervielfältigt und die Urzeit-Echsen werden anschließend geklont. 
Die von Greenwalt untersuchte Mücke ist bei weitem nicht der älteste Fund. Dieser sei mehr als doppelt so  alt, enthalte aber keine Blutspuren, sagt der Biochemiker. Mittels  Massenspektrometrie wurde ein erhöhter Eisengehalt im neu entdeckten Fossil  nachgewiesen, der auf Blutmoleküle zurückzuführen ist. Das Fundstück  stammt aus der Sammlung eines Insektenkundlers, der das Fossil vor 25  Jahren im US-Bundesstaat Montana gefunden hatte.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
