<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 15:25:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:56:04 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/feinstaub-luftverschmutzung-bericht-eu-umweltagentur</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/feinstaub-luftverschmutzung-bericht-eu-umweltagentur</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Feinstaub-Bericht: Europas Städter atmen schlechte Luft</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/feinstaub-luftverschmutzung-bericht-eu-umweltagentur"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/london/london-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Ein Großteil der Menschen in Europa atmet ungesunde Luft, befindet die Umweltagentur der EU. Fahrzeuge, Industrie und Landwirtschaft produzierten gefährliche Abgase.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 13:55:38 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Feinstaub-Bericht: Europas Städter atmen schlechte Luft
Feinstaub-Bericht: Europas Städter atmen schlechte Luft
Ein Großteil der Menschen in Europa ist schlechter Luft ausgesetzt, befindet die EU-Umweltagentur. Autos, Industrie und Landwirtschaft produzierten gefährliche Abgase.
15. Oktober 2013  15:57 Uhr  16 Kommentare
Londoner Stadtsilhouette im Smog  |  © Carl de Souza/AFP/Getty Images
Mehr als 90 Prozent der Großstadtbewohner in der Europäischen Union sind gefährlichen Schadstoffen in der Luft ausgesetzt. Zu diesem Ergebnis kommt die Europäische Umweltagentur (EEA) in Kopenhagen. In ihrem nun veröffentlichten Bericht heißt es , das europäische Luftproblem sei trotz sinkender Emissionswerte weit davon entfernt, gelöst zu sein. Fahrzeuge, Industrie, Landwirtschaft und Wohnhäuser produzierten weiterhin gefährliche Abgase .
"Luftverschmutzung schadet der Gesundheit und dem Ökosystem", sagte der Direktor der Umweltagentur, Hans Bruyninckx. Große Teile der Bevölkerung lebten in einer ungesunden Umgebung. "Um einen nachhaltigen Weg einzuschlagen, muss Europa ehrgeiziger sein und über die aktuelle Gesetzgebung hinausgehen."
Anzeige
Zwischen 2009 und 2011 waren dem Bericht zufolge 96 Prozent der Stadtbevölkerung Feinstaubkonzentrationen ausgesetzt, die von der Weltgesundheitsorganisation WHO als bedenklich eingestuft werden. 98 Prozent waren überhöhten Ozonwerten ausgesetzt. Dabei sei nicht nur in Städten, sondern auch in einigen ländlichen Regionen ein zu hoher Grad an Luftverschmutzung gemessen worden.
Feinstaubpartikel können zu Atemwegserkrankungen führen
Die Umweltverbände Bund für Umwelt und Naturschutz Deutschland (BUND), Deutsche Umwelthilfe (DUH), Naturschutzbund (NABU) sowie der ökologische Verkehrsclub Deutschland (VCD) fordern in einer Presseerklärung von der Europäischen Kommission die Verschärfung bestehender Grenzwerte.
Die Europäische Umweltagentur untersuchte für ihren Bericht zur Luftqualität in Europa unter anderem Feinstaubpartikel mit einem Durchmesser von unter zehn Mikrometern und noch kleinere Partikel mit einem Durchmesser von unter 2,5 Mikrometern. Feinstaubpartikel können zu Atemwegserkrankungen führen, die kleinen PM2,5-Partikel können sogar bis tief in die Lunge eingeatmet werden und Krebs auslösen. Sie entstehen etwa auf Baustellen oder bei der Verbrennung fossiler Brennstoffe.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
