<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:34 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/energie-subventionen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/energie-subventionen</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Fossile Energien: Der Subventionswahn ist ungebrochen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/energie-subventionen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/oel-nigeria/oel-nigeria-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Mit Milliarden fördern Regierungen weltweit Kohle, Öl und Atomkraft. Ursprünglich wollten sie die Subventionen zurückführen – doch das gelingt nicht. Sie steigen rasant.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Marlies Uken</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 15:36:04 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Fossile Energien: Der Subventionswahn ist ungebrochen
Fossile Energien: Der Subventionswahn ist ungebrochen
Mit Milliarden fördern Regierungen weltweit Kohle, Öl und Atomkraft. Ursprünglich wollten sie die Subventionen zurückführen – doch das gelingt nicht. Sie steigen rasant. von  Marlies Uken
14. Oktober 2013  17:34 Uhr  28 Kommentare
Der Anspruch, den die 20 weltweit mächtigsten Regierungschefs einmal hatten, war riesig: Ineffiziente Subventionen für fossile Brennstoffe wollten sie abschaffen. Schließlich würden sie den verschwenderischen Umgang mit Öl und Gas fördern, die Versorgungssicherheit mindern und den Kampf gegen Klimawandeln untergraben. Das wolle man nicht mehr. So heißt es zumindest in der Abschlusserklärung des G-20-Gipfels von Pittsburgh.
 
Anzeige
Das war im Jahr 2009. Die Bilanz im Jahr 2013 ist fatal. Nach Angaben der Internationalen Energieagentur (IEA) sind die Subventionen für fossile Brennstoffe, also für Öl, Gas und Kohle, auf einen neuen Rekordwert gestiegen. Sie betrugen 2011 laut World Energy Outlook rund 523 Milliarden Dollar. Die erneuerbaren und damit klimafreundlichen Energien erhielten nur etwa ein Sechstel des Betrags (88 Milliarden Euro). Zum Vergleich: Im Jahr 2007 lagen die Subventionen für die Fossilen bei 342 Milliarden Dollar und für die Erneuerbaren bei 39 Milliarden Dollar.
Die IEA wertet in der Regel jede Politik als Subvention, die dazu führt, dass der nationale Energiepreis niedriger liegt als der Weltmarktpreis. Die politische Unterstützung für Reformen nehme zwar zu und es gebe auch erste Erfolge, sagt IEA-Chefökonom Fatih Birol ZEIT ONLINE. "Aber es muss noch viel getan werden, um die möglichen positiven Effekte auch komplett zu realisieren."
Schwellenländer subventionieren besonders stark
Die Zahlen zeigen, dass die Regierungen weltweit die fossilen Energieträger viel stärker unterstützen als die erneuerbaren. Ob Steuererleichterungen auf Diesel, niedrig gehaltene Spritpreise für die Ärmsten der Welt oder günstige Konditionen an den Versicherungsmärkten für die Betreiber von Atomkraftwerken: Die Regierungen fördern die Atom-, Öl- und Kohlebranche auf vielfältigste Weise. Für Deutschland gilt: Die Ausnahmen und Förderungen für die Öl-, Gas- und Kohleindustrie betrugen allein im Jahr 2011 einen mehrstelligen Milliardenbetrag. "Die althergebrachten Strukturen existieren noch und Lobbys sind immer noch mächtig", sagt Energieexperte Christian von Hirschhausen von der TU Berlin.
Vor allem aber würden die ölproduzierenden Schwellen- und Entwicklungsländer den Konsum von Öl und Gas subventionieren, in der falschen Annahme, dadurch ihre Industrien und Arbeitsplätze langfristig zu sichern, so von Hirschhausen. Auch IEA-Ökonom Birol betont: "Subventionen für fossile Energien sind der Hauptfeind einer nachhaltigen Entwicklung." In einem gemeinsamen Bericht von IEA, OECD und Weltbank aus dem Jahr 2010 heißt es, dass allein durch den Abbau der Subventionen bis 2020 die Welt ihren Energieverbrauch um fünf Prozent mindern könnte. Das entspreche dem aktuellen Verbrauch von Japan, Neuseeland und Korea.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
