<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:37:55 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Jüngste Gewinnerin aller Zeiten: Booker-Preis an Eleanor Catton</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Junge Laureatin: Eleanor Catton" alt="Junge Laureatin: Eleanor Catton" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2620102!/image/3349535339.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3349535339.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Man-Booker-Preis 2013 geht an eine Neuseeländerin: Für ihren Roman „The Luminaries“ erhält die erst 28 Jahre alte Eleanor Catton den wichtigsten Literaturpreis Großbritanniens.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/buecher/booker-preis-an-eleanor-catton-juengste-gewinnerin-aller-zeiten-12620091.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:36:11 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gr0-7ihq3</guid>
<ExtractedText>Bücher
Booker-Preis an Eleanor Catton Jüngste Gewinnerin aller Zeiten
16.10.2013 ·  Der Man-Booker-Preis 2013 geht an eine Neuseeländerin: Für ihren Roman „The Luminaries“ erhält die erst 28 Jahre alte Eleanor Catton den wichtigsten Literaturpreis Großbritanniens.
© 4/laif
Junge Laureatin: Eleanor Catton
Die 28 Jahre alte Autorin Eleanor Catton aus Neuseeland ist die jüngste Gewinnerin des Man-Booker-Literaturpreises. Die Auszeichnung wurde ihr für ihr 832-Seiten starkes Buch „The Luminaries“ am Dienstagabend in London von einem besonderen der Herzogin von Cornwall, Camilla, überreicht. Der Juryvorsitzende Robert Macfarlane nannte das Buch bei der Preisverleihung ein „überwältigendes Werk, ein leuchtendes Werk“. Es sei „gewaltig, ohne ausufernd zu werden.“ Der Roman, den Catton im Alter von 25 Jahren zu schreiben begann, spielt im Neuseeland des 19. Jahrhunderts zur Zeit des Goldrausches.
Der Booker-Preis ist mit 50.000 Pfund (umgerechnet gut 59.000 Euro) dotiert. Die Auszeichnung, die jedes Jahr verliehen wird, gilt als eine der wichtigsten literarischen Ehrungen für englischsprachige Autoren aus Großbritannien, dem Commonwealth sowie aus Irland. Vergangenes Jahr hatte die renommierte Auszeichnung die britische Autorin Hilary Mantel gewonnen, bereits zum zweiten Mal.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
