<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 11 Dec 2015 15:44:50 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Nine to five“: Meier hat Rücken</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Schon klar: Rückenschmerzen sind ekelhaft. Aber welche Auswirkungen sollte das auf den Büroalltag haben?" alt="Schon klar: Rückenschmerzen sind ekelhaft. Aber welche Auswirkungen sollte das auf den Büroalltag haben?" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/3927344929/1.3952486/article_teaser/schon-klar-rueckenschmerzen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Müller war genervt, denn Kollege Meier hatte Rückenschmerzen - und jammerte in einer Tour. Doch das war noch nicht mal das Schlimmste. Viel schlimmer waren Meiers Vorträge über Sitzbeinhöcker und Co.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/nine-to-five/kolumne-nine-to-five-meier-hat-ruecken-13947295.html</link>
    <pubDate>Tue, 08 Dec 2015 06:01:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hxy-8axsv</guid>
<ExtractedText>Schon klar: Rückenschmerzen sind ekelhaft. Aber welche Auswirkungen sollte das auf den Büroalltag haben?
© dpa Schon klar: Rückenschmerzen sind ekelhaft. Aber welche Auswirkungen sollte das auf den Büroalltag haben?
 
 
Von Rückenschmerzen, Gesundheitsstühlen und Sitzbällen. Die Bürokolumne
Müller und Meier fuhren schon seit einiger Zeit im gleichen Zug zur Arbeit. Doch seit neuestem vermied Müller die morgendlichen Treffen am Bahnhof. Er hatte einfach keinen Bock mehr auf Meiers ewige Jammerei: Denn Meier hatte Rücken.
Autorin: Nadine Bös, Redakteurin in der Wirtschaft. Folgen:
Es war nicht so sehr Meiers Hadern mit dem Schmerz. Das konnte Müller schon verstehen. Hexenschuss und Co. waren ekelhaft, man mochte weder stehen noch sitzen. Was ihn wirklich nervte, waren die ständigen Ideen, die Meier hatte, um sich den Büroalltag angenehmer zu gestalten. Erst hatte er den Bürostuhl gegen einen Gymnastikball getauscht. Einen grünen, wie er Müller detailreich erzählt hatte, inklusive Anleitung, wie man sich auf den „Sitzbeinhöckern“ korrekt hinzusetzen hatte. Wenig später hatte Meier den Ball seiner Tochter geschenkt und sich einen Gesundheitsstuhl von Frau Dr. Knacks, der Betriebsärztin, verschreiben lassen. Ein spaciges Teil, auf dem man eher kniete als saß (Müller witzelte, der Stuhl sehe aus wie eine gepolsterte Form der katholischen Kirchenbank - Meier fand das gar nicht lustig).
„Aus und vorbei!“
Nach dem Gesundheitsstuhl, der auch nur knappe drei Wochen in der Gunst des Leidenden stand, beantragte Meier ein Stehpult. Und als das ewige Stehen ihn ermüdete, hatte Meier im Internet von einem neuartigen Liegesessel fürs Büro gelesen. „Das ist es“, schwärmte er. „Leider gibt’s den nur in Amerika für mehrere tausend Dollar. Das wird Frau Dr. Knacks wohl nicht mitmachen.“
Mehr zum Thema
Die Bürokolumne: Essen ist kein leichtes Thema
Müllers Phantasie aber war wachgerüttelt. Er stellte sich Meier vor, wie er drei Wochen später in den Zug stieg, seufzend, wie immer. „Was gibt’s?“, würde Müller fragen. - „Aus und vorbei“, würde Meier antworten, „demnächst arbeite ich nicht mehr für die Firma.“ - „Der Rücken?“, würde Müller fragen, aber halb mit einer anderen Antwort rechnen: „Nein, gefeuert bin ich. Die Chefin hat mich schon wieder erwischt, wie ich in dem Liegestuhl eingeschlafen bin. Das blöde Ding ist einfach zu gemütlich!“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
