<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/linke-fraktion-wagenknecht-interview</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/linke-fraktion-wagenknecht-interview</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Linkspartei: Wagenknecht will Doppelspitze mit Gysi bilden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/linke-fraktion-wagenknecht-interview"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/wagenknecht-gysi/wagenknecht-gysi-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Monatelang wurde spekuliert, nun erklärt sie sich: Die Stellvertreterin von Gregor Gysi möchte mit ihm die Fraktion führen. Sie verspricht einen neuen Führungsstil.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:15:17 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Linkspartei: Wagenknecht will Doppelspitze mit Gysi bilden
Monatelang wurde spekuliert, nun erklärt sie sich: Die Stellvertreterin von Gregor Gysi möchte mit ihm die Fraktion führen. Sie verspricht einen neuen Führungsstil.
7. Oktober 2013  16:37 Uhr  79 Kommentare
Der Linken-Fraktionschef, Gregor Gysi, und seine Stellvertreterin Sahra Wagenknecht (Archivbild)  |  © Soeren Stache/dpa
Die Vize-Fraktionschefin der Linkspartei Sahra Wagenknecht hat indirekt bestätigt, dass sie für den Fraktionsvorsitz kandidieren möchte: "Die Doppelspitze steht jetzt seit drei Jahren im Fraktionsstatut, ich wüsste nicht, was dagegen spricht, sie endlich umzusetzen", sagte sie in einem Interview mit ZEIT ONLINE auf die Frage, ob sie für den Fraktionvorsitz antrete. Als gesetzter Kandidat gilt Gregor Gysi; Wagenknecht würde demnach kandidieren, wenn sich die Fraktion dafür entscheidet, künftig von zwei Politikern geführt zu werden.
Bislang hatte sich Wagenknecht zu diesem Thema nicht öffentlich geäußert. Die Linke-Fraktion kommt am Dienstag und Mittwoch im Spreewald zu einer Klausurtagung zusammen, auf der die neue Fraktionsspitze gewählt werden soll.
Anzeige
Für den Fall ihrer Wahl kündigt Wagenknecht einen neuen politischen Stil in der Fraktion an: "Man muss sich jetzt nur darum bemühen, dass die Methode des Miteinander, die wir in der Gesamtpartei seit dem Göttinger Parteitag wieder praktizieren, auch in der Fraktion vorherrschend wird: dass eben nicht mehr mit knapper Mehrheit Dinge durchgestimmt werden, sondern gemeinsame Lösungen gesucht und gefunden werden."
SPD und Grünen bietet Wagenknecht an, nach der Konstituierung des Bundestags am 22. Oktober gemeinsame Forderungen durchzusetzen, wie etwa die Abschaffung des Betreuungsgeldes. "Unter normalen Umständen würden jetzt Sondierungen zwischen SPD, Grünen und Linken stattfinden", sagt Wagenknecht und verweist auf die inhaltlichen Schnittmengen.
Kritik an SPD und Grünen
Dass SPD und Grüne aber nicht einmal über Sondierungen mit der Linken nachdenken, zeige, "wie wenig ernst sie ihre Versprechen" aus dem Wahlkampf meinen, so Wagenknecht. Stattdessen würden SPD und Grünen, "jede Menge faule Kompromisse" mit der Union eingehen, um an die Macht zu kommen. Als Beispiel nennt sie die rot-grünen Ankündigungen, die Pläne für Steuererhöhungen überdenken zu wollen. "Ein Trauerspiel", so Wagenknecht.  
Der SPD werde eine erneute Große Koalition schlecht bekommen, warnt Wagenknecht. Schon 2005 habe es "relativ wenige Überschneidungen" zwischen den Volksparteien gegeben, was eine Koalition letztlich aber nicht verhinderte. "Die Quittung hat die SPD 2009 bekommen. Ich weiß nicht, warum es in dieser Partei so wenig Überlebenswillen gibt", so Wagenknecht.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
