<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-sondierung-steuern-gabriel-stegner-kraft</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-sondierung-steuern-gabriel-stegner-kraft</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Sondierungsgespräche: SPD-Linke hadert mit Gabriels Steuerkurs</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-sondierung-steuern-gabriel-stegner-kraft"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-sondierung/spd-sondierung-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Steuererhöhungen sind kein Selbstzweck: Mit dieser Parole geht der SPD-Chef in die weitere Sondierung mit der Union. Nicht alle in der Partei wollen sich damit abfinden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 05:50:27 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Sondierungsgespräche: SPD-Linke hadert mit Gabriels Steuerkurs
Steuererhöhungen sind kein Selbstzweck: Mit dieser Parole geht der SPD-Chef in die weitere Sondierung mit der Union. Nicht alle in der Partei wollen sich damit abfinden.
7. Oktober 2013  07:49 Uhr  69 Kommentare
Auf dem Weg zur ersten Sondierungsrunde mit der Union: die SPD-Spitzenpolitiker Steinmeier, Gabriel, Schwesig und Kraft (v.l.n.r.)  |  © Adam Berry/GettyImages
Mindestlohn, Arbeitsmarktreformen und mehr Geld für Bildung: Diese drei Kernpunkte des sozialdemokratischen Wahlprogramms sind für SPD-Chef Sigmar Gabriel für die Bildung einer Koalition mit CDU und CSU unabdingbar – Steuererhöhungen gehören nicht mehr dazu. Unterstützung erhält der Parteivorsitzende nicht von allen SPD-Politikern. Insbesondere der linke Flügel der SPD tut sich schwer mit diesem neuen Kurs.
Der Vorsitzende der Jusos, Sascha Vogt, etwa sagte der Berliner Zeitung , eine  Erhöhung des Spitzensteuersatzes sei " nicht nur eine Finanzierungs-,  sondern auch eine Gerechtigkeitsfrage ". Es sei kaum vorstellbar, dass  die SPD-Basis einem Koalitionsvertrag zustimmen werde, der ohne Steuererhöhungen auskomme. Und auch die nordrhein-westfälische Ministerpräsident Hannelore Kraft, die wie Vogt den Parteilinken angehört, fordert einen höheren Spitzensteuersatz für Einkommen über 200.000 Euro. "Da geht doch die Welt nicht unter", sagte sie am Sonntagabend in der ARD.
   
Anzeige
Schleswig-Holsteins SPD-Chef Ralf Stegner dagegen sieht Alternativen zu  Steuererhöhungen, um wichtige Aufgaben wie Bildung, Rente und Pflege zu  finanzieren. "Es sind andere Varianten vorstellbar. Wenn man auf das  unsinnige Betreuungsgeld verzichtet, gibt es finanziellen  Gestaltungsspielraum", sagte er der Passauer Neuen Presse. "Bei flächendeckenden Mindestlöhnen und entsprechendem  Lohnniveau spart der Staat jährlich Milliarden Euro Steuergelder, die  jetzt noch für die Aufstockung von Niedriglöhnen ausgegeben werden  müssen." Zudem habe Kanzlerin Angela Merkel eine  Finanztransaktionssteuer in Europa zugesagt. "Die muss kommen."
"Da bin ich gespannt"
Die Union wisse auch, dass sie Geld für die Mütterrente benötige und  dass Deutschlands Bildungsausgaben um 20 Milliarden Euro zu niedrig  seien, sagte Stegner weiter. "Man muss ein ziemlicher Rechenkünstler  sein, um das ganz ohne Steuererhöhungen zu stemmen. Da bin ich gespannt  auf die Antworten der Union."
Der Steuer-Streit galt bisher als größtes Hindernis für eine Große Koalition zwischen Union und SPD. Im Wahlkampf hatten neben der SPD auch die Grünen vehement dafür  geworben, Spitzenverdiener stärker zu belasten, um die notwendige  Erneuerung von Schulen, Straßen oder Schienenwegen finanzieren zu  können. Inzwischen sind beide Parteien von solchen Forderungen wieder abgerückt – allerdings mit der Aufforderung, CDU und CSU müssten nun Vorschläge machen, wie wichtige  Zukunftsinvestitionen in Bildung und Infrastruktur auf anderem Weg zu  bezahlen seien.
"Es bedarf keiner Steuererhöhungen"
Zumindest seitens Finanzminister Wolfgang Schäuble gibt es da kaum Zweifel: "Dieses Land hat einen gesamtstaatlichen  Überschuss", sagte er der Wirtschaftswoche . "Bei einem vernünftigen Haushaltsgebaren ist unser Staat gut  zu finanzieren." Es bedürfe keiner Steuererhöhungen. Dieser Meinung ist auch Schäubles Parteikollege, Generalsekretär Hermann Gröhe. In der ARD sagte er: "Wir sehen anhand der  Steuerschätzung ja sehr deutlich, dass, wenn es uns gelingt, das Land  auf Wachstumskurs zu halten, wir auch mit steigenden Steuereinnahmen  werden rechnen können."
Ganz andere Bedingungen für weitere Gespräche – SPD und Union treffen sich am 14. Oktober zu einer zweiten Sondierungsrunde – stellt hingegen der rechte Flügel der Sozialdemokraten. Der Sprecher des konservativen Seeheimer Kreises in der SPD, Johannes Kahrs,  sagte der Welt, ein Bündnis mit der Union gebe es "nur auf Augenhöhe  und nur, wenn wir das Finanzministerium bekommen". Das Finanzressort sei  das einzige mit Vetorecht gegenüber dem Kanzleramt. "Deshalb ist es für  uns nicht verhandelbar." Ein Bündnis mit den Grünen wäre für CDU/CSU deshalb deutlich leichter zu haben: "Die Union sollte sich überlegen, ob sie nicht die preiswerteren Grünen  als Koalitionspartner nimmt".
Entscheidung nächste Woche
Diese Option soll am kommenden Donnerstag ausgelotet werden. Dann kommen führende Vertreter der CDU, CSU und der Grünen erstmals zu Sondierungsgesprächen zusammen. Während CDU-Generalsekretär Gröhe die Ökopartei lobte – "bei den Grünen sehen wir  doch eine bemerkenswerte Diskussion über den inhaltlichen Kurs" –  warnt deren Parteichef Cem Özdemir vor Eile: "Stand heute" sei die Union näher an der SPD als an den Grünen.
Wie nah, dies könnte sich nach  Worten von SPD-Generalsekretärin Andrea Nahles bereits in der kommenden Woche entscheiden. Das nächste Sondierungsgespräch zwischen Union und SPD sei für kommenden  Montag vereinbart, "und ich denke, dann brauchen wir keine weiteren  Gespräche", sagte sie im Morgenmagazin der ARD. Nach dem  zweiten Sondierungsgespräch werde die Entscheidung über formelle  Koalitionsverhandlungen fallen. "Die Entscheidung fällt bei Frau  Merkel", fügte Nahles hinzu.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
