<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/pakistan-taliban-malala-yousafzai-bildung-interview-bbc</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/pakistan-taliban-malala-yousafzai-bildung-interview-bbc</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Pakistan: Kinderrechtsaktivistin Malala Yousafzai will Politikerin werden</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/pakistan-taliban-malala-yousafzai-bildung-interview-bbc"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/malala/malala-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die von Taliban schwer verletzte Malala Yousafzai ruft zum Dialog mit den radikalen Islamisten auf. Sie wolle ein Recht auf Bildung festschreiben, sagt die 16-Jährige.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:35:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Pakistan: Kinderrechtsaktivistin Malala Yousafzai will Politikerin werden
Die von Taliban schwer verletzte Malala Yousafzai ruft zum Dialog mit den radikalen Islamisten auf. Sie wolle ein Recht auf Bildung festschreiben, sagt die 16-Jährige.
7. Oktober 2013  16:34 Uhr  5 Kommentare
Malala Yousafzai   |  © Adrees Latif/Reuters
Die pakistanische Kinderrechtsaktivistin Malala Yousafzai will Politikerin werden. Ihr Ziel sei es, die Zukunft ihres Landes zu verändern, sagte die 16-Jährige in einem BBC-Interview . Obwohl sie selbst vor einem Jahr von den Taliban angegriffen wurde, weil sie sich für das Recht von Mädchen auf Schulbildung eingesetzt hatte, sprach sich Yousafzai für Gespräche mit den Islamisten aus. "Der beste Weg, Probleme zu lösen und den Krieg zu beenden, führt über Dialog und friedliche Mittel", sagte sie.
Als Politikerin wolle sie ein Recht auf Bildung festschreiben lassen, um "Terrorismus und Extremismus" den Nährboden zu entziehen, sagte Yousafzai . Allerdings sei die Frage der Terrorismusbekämpfung letztlich "Aufgabe der Regierung, und auch Aufgabe der Amerikaner".
Anzeige
Die junge Bloggerin war im Oktober 2012 auf dem Schulweg von den Taliban durch einen  Kopfschuss schwer verletzt worden, überlebte aber. Heute  wohnt sie nach erfolgreicher Behandlung in Großbritannien und plant ihre  Rückkehr nach Pakistan. Das Leben in Großbritannien hätten sie und vor  allem ihre Mutter als Kulturschock empfunden, sagte die Teenagerin der  BBC. "Wir haben niemals so freie Frauen wie hier gesehen – sie gehen  alleine einkaufen, ohne Männer, ohne Brüder und Väter."
Für ihr gesellschaftliches Engagement wurde Yousafzai mehrfach  ausgezeichnet. Auch für den Friedensnobelpreis und für den  Sacharow-Preis des EU-Parlaments ist sie nominiert. Am Dienstag erscheint  ihr Buch I am Malala (Ich bin Malala).
Yousafzai kritisierte, "dass man sich in unserer Gesellschaft und unserem Land immer darauf verlässt, dass jemand anders sich kümmern wird". Wenn aber nichts für Bildung, gegen Engpässe in der Stromversorgung und gegen die Zerstörung von Schulen getan werde – "warum bringe ich mich dann nicht ein und tue es selbst?", fragte sie. Ihre Ziele wolle sie mit Hilfe Allahs erreichen, "der mir auch das Leben gerettet hat".
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
