<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/jemen-botschaft-angriff-ermittlungen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/jemen-botschaft-angriff-ermittlungen</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Getöteter Botschaftsmitarbeiter: Deutschland schickt eigene Ermittler in den Jemen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/jemen-botschaft-angriff-ermittlungen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/jemen/jemen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der im Jemen getötete Botschaftsmitarbeiter war ein 39-jähriger Bundespolizist. Zur Aufklärung der Tat schickt die Bundesregierung Experten in die Hauptstadt Sanaa.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 15:11:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Getöteter Botschaftsmitarbeiter: Deutschland schickt eigene Ermittler in den Jemen
Der im Jemen getötete Botschaftsmitarbeiter war ein 39-jähriger Bundespolizist. Zur Aufklärung der Tat schickt die Bundesregierung Experten in die Hauptstadt Sanaa.
7. Oktober 2013  16:23 Uhr 
Jemenitische Polizisten stehen vor dem Ort des Angriffs in der Hauptstadt Sanaa.  |  © Yahya Arhab/EPA/dpa
Die Bundesregierung hat zur Aufklärung des tödlichen Angriffs auf einen deutschen Sicherheitsbeamten in der jemenitischen Hauptstadt Sanaa eigene Experten in das Land entsandt. Sie sollten die Behörden vor Ort bei der umfassenden Klärung "des Sachverhalts und der Hintergründe" unterstützen, sagte Außenminister Guido Westerwelle (FDP). In einem Telefonat habe ihm sein jemenitischer Kollege Abu Bakr Abdullah al-Kirbi die "volle Unterstützung" seiner Regierung zugesagt. 
Der Krisenstab des Auswärtigen Amts und die Botschaft in Sanaa seien mit allen relevanten Stellen im Jemen in Kontakt, um die Tat aufzuklären. Westerwelle lehnte es ab, sich zu Spekulationen über die Hintergründe zu äußern. Auch ein Sprecher des Ministeriums wollte sich aus Sicherheitsgründen nicht zur genauen Funktion des Beamten äußern oder zu der Frage, ob er zur Tatzeit im Dienst war. 
Anzeige
Der Sicherheitsbeamte sei über einen längeren Zeitraum in der Botschaft im Jemen tätig gewesen, hieß es lediglich vom Ministerium. Laut der Gewerkschaft der Polizei handelte es sich um einen 39-jährigen Oberkommissar der Bundespolizei, der als Personenschützer eingesetzt war. Erste Angaben, wonach die Täter, die den Beamten im Botschaftsviertel von Sanaa aus einem Auto heraus erschossen, eigentlich die deutsche Botschafterin Carola Müller-Holtkemper entführen wollten, wurden vom Auswärtigen Amt dementiert.
Die Botschafterin sei zur Tatzeit gar nicht im Land gewesen, sagte der Sprecher. Sie sei nun "auf dem Weg zurück zu ihrem Dienstort". In der Botschaft arbeitet laut Auswärtigem Amt eine einstellige Zahl entsandter Bediensteter aus Deutschland. Die deutsche Botschaft war eine der westlichen Vertretungen im Jemen, die nach Erkenntnissen des US-Geheimdienstes zuletzt von Al-Kaida bedroht worden waren. Im August blieb die deutsche Botschaft deswegen zwei Wochen lang geschlossen.
Bundespolizei schützt deutsche Botschaften
Der Bundespolizist war am Sonntag in der Nähe eines Supermarkts im Stadtteil Hadda überfallen worden. Unklar ist noch, ob er privat unterwegs war oder im Dienst. Der Fernsehsender Al-Yemen Al-Youm berichtete unter Berufung auf Augenzeugen, dass drei bewaffnete Männer mit einem Auto vorgefahren seien und das Feuer eröffnet hätten. Der Deutsche sei von vier Schüssen tödlich getroffen worden.
Der Leibwächter war bereits seit einiger Zeit in Sanaa im Einsatz. Die Bundespolizei ist mit insgesamt etwa 250 Beamten auch für den Schutz von deutschen Auslandsvertretungen zuständig. Für Krisenländer wie den Jemen, den Irak oder Afghanistan gibt es eine eigene Einheit von etwa 80 Beamten, die sich um den Personenschutz von Botschaftern kümmert.
Im Jemen ist die Terrorgruppe Al-Kaida auf der Arabischen Halbinsel (Aqap) aktiv. Westliche Geheimdienste halten sie derzeit für einen der gefährlichsten Ableger des Terrornetzes weltweit.
Kurz nachdem der Leibwächter erschossen worden war, entführten Unbekannte im Norden von Sanaa einen Mitarbeiter des UN-Kinderhilfswerks (Unicef) aus Sierra Leone. Nach Informationen der jemenitischen Nachrichtenwebsite Barakish.net soll es sich um die gleichen Männer handeln, die zuvor den Deutschen getötet hatten. Dies wurde von offizieller Seite bislang nicht bestätigt.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
