<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-spitze-kontinuitaet</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/spd-spitze-kontinuitaet</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Kolumne Fünf vor 8:00: Wie die SPD die nächste Bundestagswahl gewinnen kann</title>
      <description>Eine personelle Stabilität an der Spitze haben die Sozialdemokraten lange nicht mehr gehabt. Das muss sich in Zukunft ändern.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Robert Leicht</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 05:30:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
SPD: Wie die SPD die nächste Bundestagswahl gewinnen kann
Eine personelle Stabilität an der Spitze haben die Sozialdemokraten lange nicht mehr gehabt. Das muss sich in Zukunft ändern. Von  Robert Leicht
7. Oktober 2013  07:27 Uhr  62 Kommentare
Robert Leicht, 68, ist Politischer Korrespondent der ZEIT. Von 1992 bis 1997 war er ihr Chefredakteur. Seit 2010 ist er Vorstandsvorsitzender der Schule Schloss Salem e.V.  |  © Nicole Sturz
Während die Parteien in Berlin, vor allem die Union und die SPD , die Wege zur nächsten Bundesregierung sondieren, beschäftigen wir uns hier schon einmal mit der übernächsten Regierungsbildung. Genauer: mit einigen Voraussetzungen dafür, dass die SPD künftig stärker abschneiden und auftreten kann.
Dafür könnte sie selber etwas tun. Wie die SPD sich selbst präsentiert und dabei personell repräsentiert, das ist zwar ihre eigene Sache. Doch gibt es dabei eine Zeit vor und nach Willy Brandt , oder vielmehr vor und nach Brandt, Wehner und Schmidt.
Anzeige
Willy Brandt brauchte drei Anläufe zur SPD-Parteispitze und drei Bundestagswahlen als Kanzlerkandidat, bis er nach 1961 und 1965 endlich 1969 zum Bundeskanzler gewählt wurde. Die SPD trug ihn über diese weite Strecke. Und ihre Geduld wurde schließlich belohnt.
Seit aber Brandts Nachfolger im Kanzleramt, Helmut Schmidt , 1982 gestürzt wurde und Willy Brandt 1987 als SPD-Vorsitzender zurücktrat, ging es in der SPD-Spitze zu, als gelte die Regel: Jeder darf einmal – und dann kommt er weg.
Wer weiß sie noch, die Serie der Kanzlerkandidaten und SPD-Vorsitzenden? Wer kann sie vollständig aufzählen, jene, die seither, kaum eingesetzt, wieder verschwanden: Hans-Jochen Vogel , Johannes Rau , Oskar Lafontaine, Rudolf Scharping, Björn Engholm , Franz Müntefering, Matthias Platzeck, Kurt Beck. Angaben, wie immer, ohne Gewähr. Aktuell verlängert jetzt Peer Steinbrück diese Liste. Gerhard Schröder wurde immerhin Kanzler.
Eine Partei ohne einigermaßen stabile Spitze kann sich schon deshalb nicht im öffentlichen Bewusstsein verfestigen und nachhaltiges Vertrauen erwerben, weil sich viele Leute sagen: Weshalb sollen wir denen vertrauen? Wenn die nicht einmal ihren eigenen Vorleuten vertrauen?
Fünf vor 8:00
Abonnieren Sie die Morgenkolumne von Josef Joffe, Theo Sommer, Matthias Naß, Robert Leicht und Ulrich Greiner – täglich per E-Mail.
Ihre E-Mail-Adresse:
Jetzt anmelden
Gewiss, es ist nicht ganz einfach für eine Partei, über Strecken des allenfalls langsam anwachsenden Erfolgs zusammenzuhalten. Diese Selbstdisziplin, die früher gerade Arbeiterparteien geprägt hatte, ist offenbar irgendwann verloren gegangen, vielleicht um 1968 ff., als so etwas nicht mehr als cool galt.
Hinzu kommt: Den bürgerlichen Parteien sagt man nach, sie stützten ihre Anführer nur, so lange diese Erfolg haben. Bei der SPD ist dies etwas anders: Sie unterminiert ihre Kanzler schon, während sie Erfolg haben, siehe das Ende der Regierungszeit von Helmut Schmidt und Gerhard Schröder.
Obendrein distanziert sich die SPD mitunter geradezu masochistisch von ihren richtigen Politikansätzen. Siehe, noch einmal, die Politik des Nato-Doppelbeschlusses von Helmut Schmidt und die Agenda 2010 von Gerhard Schröder. Als ob nicht das eine den Weg zur Wende in Moskau und zur Wiedervereinigung mit geebnet hätte und das andere die gegenwärtig relativ stabile wirtschaftliche Entwicklung begünstigt hätte.
Eine Partei, die immer wieder vor ihrem eigenen personellen und politischen Profil flüchtet, kann nicht hoffen, dass ihr die Massen zuströmen.
Um jetzt einmal mit Gerhard Schröder zu sprechen: basta!
WEITERFÜHRENDE LINKS
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
