<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/bayern-seehofer-csu-ministerpraesident</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/bayern-seehofer-csu-ministerpraesident</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Horst Seehofer: Alles bereit für Mission Störenfried</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/bayern-seehofer-csu-ministerpraesident"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/seehofer/seehofer-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Horst Seehofer wird am Dienstag erneut zum Ministerpräsidenten gewählt. Seine Rivalen in Bayern hat er neutralisiert, jetzt sucht er die Herausforderung in Berlin. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Georg Etscheit</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:21:49 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Ausgerechnet Seehofer, den die gedemütigte Partei schließlich als Retter in größter Not eher widerwillig zum Ministerpräsidenten wählte, gelang der Wiederaufstieg. Nach der grandios gewonnenen Landtagswahl am 15. September, bei der die Christsozialen wieder die absolute Mehrheit errangen , ist die Macht des wendigen Ingolstädters unangefochten. Doch Seehofer weiß auch, wie schnell die Stimmung drehen kann – in der eigenen Partei wie im Wahlvolk. Ob die Restauration der christsozialen Übermacht von Dauer ist, wird sich erst zeigen.
Der Fraktionsvorsitzende ist ultraloyal
Am Dienstag wird Seehofer im Münchner Maximilianeum für weitere fünf Jahre zum bayerischen Ministerpräsidenten gewählt. Für seine zweite Amtszeit als Regierungschef des Freistaates, die wohl auch seine letzte sein wird, hat der 64-Jährige seine Macht sorgfältig abgesichert. Für eine Überraschung sorgte die Berufung des bisherigen Staatskanzleichefs Thomas Kreuzer als neuen Fraktionsvorsitzenden . Mit dem ultraloyalen Allgäuer dürften aus der CSU-Regierungsfraktion bis auf Weiteres keine Alleingänge zu erwarten sein.
Der 54-jährige Kreuzer, ein früherer Richter und Staatsanwalt, hatte die Staatskanzlei, den prächtigen Regierungspalast am Münchner Hofgarten, geräuschlos geführt. Bewährt hat er sich zuletzt vor allem bei der Bewältigung der Verwandtenaffäre – CSU-Abgeordnete wie Mandatsträger der Opposition hatten im großen Stil Verwandte auf Staatskosten für sich arbeiten lassen – als Saubermann und treuer Seehofer-Gefolgsmann. Die Zeiten, als Fraktionsvorsitzende wie Alois Glück, das soziale Herz der CSU, so etwas wie Nebenministerpräsidenten waren, dürften so schnell nicht wiederkehren.
Seine beiden möglichen Nachfolger als Ministerpräsident, Markus Söder und Ilse Aigner , hat Seehofer in die Kabinettsdisziplin eingebunden. Divide et impera – teile und herrsche: Seehofer ist zwar kein mit einschlägigen Lateinzitaten um sich werfender Altsprachler wie CSU-Übervater Franz Josef Strauß, dessen 25. Todestag jüngst gefeiert wurde. Trotzdem weiß der Ingolstädter, wie man potenzielle Rivalen neutralisiert, indem man sie in Konkurrenz zueinander setzt und dafür sorgt, dass sie sich aneinander und nicht am Chef abarbeiten.
Söder soll Finanzminister bleiben, ein wichtiges, aber wenig glamouröses Amt. Dafür erhält die bisherige Bundeslandwirtschaftsministerin Aigner, der großes Interesse am Fraktionsvorsitz nachgesagt wurde, wohl ein Superministerium für Wirtschaft, Verkehr und Energie, womit sie auch für die Energiewende zuständig wäre. In diesem Powerjob kann sie mittelständische Unternehmer umgarnen, Umgehungsstraßen eröffnen und auch dem grünen Zeitgeist Tribut zollen, während Söder für einen ausgeglichenen Haushalt sorgen und die Schuldenbremse managen muss. Die war am Tag der Landtagswahl per Volksentscheid mit überwältigender Mehrheit der Bayern in der Landesverfassung verankert worden.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
