<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:03:50 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Gedicht, Interpretation, Lesung: „Im Bamberger Dom“ von Ludwig Steinherr</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Anthologie Keyvisual 07" alt="Anthologie Keyvisual 07" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2022591!/image/3600557268.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3600557268.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Warum trägt die steinerne Figur namens Synagoge im Bamberger Dom eine Augenbinde? Ludwig Steinherr schiebt dem ideologisch besetzten Thema ein Liebesgedicht unter.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/bilder-und-zeiten/frankfurter-anthologie/gedicht-interpretation-lesung-im-bamberger-dom-von-ludwig-steinherr-12569156.html</link>
    <pubDate>Fri, 13 Sep 2013 16:11:02 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hob-7hef8</guid>
<ExtractedText>Gedicht, Interpretation, Lesung: „Im Bamberger Dom“ von Ludwig Steinherr
Gedicht, Interpretation, Lesung
„Im Bamberger Dom“ von Ludwig Steinherr
Von Wulf Segebrecht
Warum trägt die steinerne Figur namens Synagoge im Bamberger Dom eine Augenbinde? Ludwig Steinherr schiebt dem ideologisch besetzten Thema ein Liebesgedicht unter.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Frankfurter Anthologie Im Bamberger Dom
Ludwig Steinherrs „Im Bamberger Dom“, gelesen von Thomas Huber. 1
Thomas Huber liest „Im Bamberger Dom“ von Ludwig Steinherr
Im Bamberger Dom
© F.A.Z., Allitera Verlag, F.A.Z.
Thomas Huber liest „Im Bamberger Dom“ von Ludwig Steinherr
Erst in der Kombination, in der Gegenüberstellung beider Figuren, die ursprünglich nicht „im“ Bamberger Dom zu sehen waren, sondern das Fürstenportal flankierten, wo sie heute als Repliken zu sehen sind, erweist sich ihr programmatischer Sinn: Die stolze Dame Ecclesia, Sinnbild der christlichen Kirche, hat die Synagoge besiegt, die für den jüdischen „Alten Bund“ steht. Die alten mosaischen Gesetzestafeln fallen der Synagoge aus der Hand, ihre kämpferische Lanze (oder ihr Banner?) ist zerbrochen. Sie hat - so soll man das deuten - ein für alle Mal ausgedient. Denn aus der Sicht des Christentums ist sie die Verkörperung der überwundenen Lehre, ja der Unwahrheit. Die Synagoge ist ein Produkt des christlichen Antijudaismus, zu dessen entsetzlicher Folgegeschichte die Pogrome und die antisemitischen Exzesse gehören.
Davon dürfte eigentlich auch ein Gedicht über die Figur der liebreizenden Synagoge nicht absehen, wie sich der Besucher des Bamberger Doms eingesteht. Er kennt diese Geschichte genau und bringt sie auch ausdrücklich in Erinnerung: „Dies müßte ein Gedicht werden/über Pogrome und Feueröfen -“. Dennoch, zu seinem eigenen Bedauern, drängt sich ihm eine auf den ersten Blick weitaus trivialere Erfahrung auf: Die Begegnung mit einer „Hellseherin“. Auch sie hat, wie die Synagoge, verbundene Augen und sie kann dennoch präzise „wahr“ sagen, welche Gegenstände ihren Zuschauern aus den Taschen gezogen werden. Aber diese „Wahrheit“ ist kein Glaubensbekenntnis aus jüdischem und keine Herabsetzung aus christlichem Geist, sondern bloß ein Trick, wie immer er zu erklären sein mag. Was dieser Trick („mit Lichtfingern“) zutage fördert, ist verblüffend in seiner Detailgenauigkeit.
Weitere Artikel
Sonderseite Frankfurter Anthologie 
Alle Habseligkeiten des Bamberg-Besuchers aus München werden ans Licht gezogen, von der Fahrkarte, dem Schreibwerkzeug und dem Kleingeld bis hin zu einem begonnenen Liebesgedicht, das die Hellseherin sogar rezitziert. „Silbe für Silbe“ liest sie es vor, „als wäre es /für sie geschrieben“. Sie macht es sich zu eigen, aber es gilt nicht ihr. Nicht für sie wurde das Liebesgedicht geschrieben. Die Hellseherin erweckt nur den Anschein, als ob es so wäre. So zu tun, als ob-das ist gewissermaßen ihre Profession, ihr Geschäft.
In Wirklichkeit verhält es sich anders, und gleichsam unter der Hand verweist sie „mit ihrer verhangenen Regenstimme“ auf den wahren Adressaten des begonnenen Liebesgedichts. Es ist die Synagoge, deren Kleid „wie nach einem Platzregen“ auf ihrer Haut klebt. Ihr gilt das noch unvollständige, fragmentarische Liebesgedicht, das vom Zettel aus der Tasche des Bamberg-Besuchers abgelesen wird; fertig „geschrieben“, vollendet ist dieses Liebesgedicht genau in dem Augenblick, in dem der Leser die falsche Inanspruchnahme des Liebesgedichts durch die Hellseherin („als wäre es/für sie geschrieben“) bemerkt und die wahre Adressatin erkennt, also am Ende des Gedichts „Im Bamberger Dom“.
Das Liebesgedicht für die Synagoge ist hellsichtiger als die Hellseherin. Es überwindet die billigen Tricks und die falschen Aneignungen, die Ideologien und die langlebigen und verheerenden antisemitischen Irrlehren, die der Synagoge über Jahrhunderte hinweg angetan wurden. Geweckt wird die Liebe zur Synagoge durch die Betrachtungen der großen mittelalterlichen Kunst, und es ist das vollendete Liebesgedicht, „für sie geschrieben“, das uns die Synagoge neu sehen lässt.
Im Bamberger Dom
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
