<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:03:50 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Verbraucherschutz und Big Data: Die Kosten der Gratiskultur werden ganz schön steigen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der digitale Vebraucher ist prognosefähig - und damit für Markt und Staat wertvoll." alt="Der digitale Vebraucher ist prognosefähig - und damit für Markt und Staat wertvoll." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2573817!/image/4095517158.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4095517158.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In der digitalen Welt ist der Verbraucher längst selbst zur Ware geworden: Seine Daten sind Teil eines Marktes, den er nicht kennt. Aufgabe des Staates wäre es, die Datengier zu kontrollieren und Verbraucher zu schützen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/verbraucherschutz-in-zeiten-von-big-data-der-preis-der-gratiskultur-12572727.html</link>
    <pubDate>Fri, 13 Sep 2013 16:02:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsf-7hh6f</guid>
<ExtractedText>Überwachungsaffäre: Halten sich die Geheimdienste für Gott? 
Der Staat soll dem Markt Grenzen setzen. Doch in den gigantischen Datenwarenhäusern sammelt und sucht er selbst unsere Daten. Er zieht einen Nutzen aus den Algorithmen, mit denen unser Verhalten und Denken vorhersehbar werden. Wir sind prognosefähig - und damit für Markt und Staat wertvoll. Und welchen Wert haben wir Verbraucher? Wir sind Teil eines Markts, den wir nicht kennen. Unsere Daten sind das unsichtbare Geld: Wir zahlen, wissen aber nicht, wie viel und an wen. Wir können das Geld nicht verwalten, nicht sparen oder die Geldströme sehen. Wir können nur hoffen, dass die Rechnung am Schluss nicht zu hoch sein wird und wir nicht in die Falschen investieren.
Der Staat muss die Position des Nutznießers verlassen
Die digitale Welt verändert die Marktbeziehungen. In der analogen Welt kaufen wir Waren und Dienstleistungen mittels Geld, über dessen Stabilität und Werthaltigkeit gigantische Institutionen wachen. In der digitalen Welt sind unsere Daten das Geld, über das keine Institution mit entsprechenden Kapazitäten und Kompetenzen wacht. Wir müssen aufhören, so zu tun, als wären wir machtlos, als könnte die Politik nichts unternehmen, um den Markt zu gestalten und die Datengier zu kontrollieren. Der Staat muss die Position des Nutznießers verlassen, um Verbraucher zu schützen. Er muss unsere Grundrechte wahren und für sie eintreten. Aus dieser Pflicht können wir ihn nicht entlassen! Die Datenschutzbehörden schützen uns vor Eingriffen; doch reichen ihre Kapazitäten und Kompetenzen nicht aus, um mit den globalen Unternehmen Schritt zu halten. Und auch Politik findet immer einen guten Zweck, um persönliche Daten zu nutzen. Deshalb brauchen wir Klarheit und Entschlossenheit in der Debatte. Wir brauchen klare Regeln und Schranken für den Staat. Es ist seine Aufgabe, sich um unsere Sicherheit zu kümmern.
Es ist aber auch seine Aufgabe, uns am Markt zu stärken. Dafür brauchen wir ein Ministerium für Verbraucher und Internet. Wichtige zivilgesellschaftliche Einrichtungen wie die Datenschutzbehörden oder die Verbraucherzentralen müssen mehr Mittel und mehr Befugnisse bekommen, damit sie Unternehmen und Behörden auf die Finger schauen können. Unser Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung muss zum Dreh- und Angelpunkt der politischen Debatte werden.
Ein Weckruf an die Institutionen
Derzeit wird auf europäischer Ebene die Datenschutz-Gesetzgebung überarbeitet. Die Nachrichten der vergangenen Wochen sollten ein Weckruf für die EU-Institutionen, aber auch für die Bundesregierung sein. Sie müssen in den zähen Verhandlungen zu verbraucherfreundlichen Lösungen kommen. Die Politik muss einsehen, dass Märkte nicht alles allein regeln und die Prinzipien des Markts auch im Netz durchsetzen. Dieser Markt krankt an Transparenz, Eigenkontrolle und Aufsicht. Es ist intransparent, welche Datenprofile entstehen und wofür. Wir spüren noch zu wenig, wie die Algorithmen der digitalen Welt den Markt verändern können, wenn beispielsweise Scoring-Dienste unsere Social-Media-Aktivitäten auslesen und unseren Wert als Kunden einstufen können. Zu dick, zu ungesund, zu teuer?
Verbraucher müssen den Preis kennen, den sie zahlen. Sie müssen wissen, welche Daten Unternehmen speichern und wer sie zu welchen Zwecken nutzt. Und sie müssen widersprechen können, eine Leistung und den dazugehörenden Preis auch ablehnen. Das Recht auf informationelle Selbstbestimmung und das Recht auf Meinungsfreiheit darf nicht wirtschaftlichen und staatlichen Interessen zum Fraß vorgeworfen werden. Unternehmen und Staat müssen bei der Einführung neuer Dienste und der Auswertung von Nutzerdaten Verbraucher- und Bürgerrechte in den Mittelpunkt stellen. Sie müssen das Vertrauen zurückgewinnen, das jeder Markt braucht.
Datenschutz darf auch etwas kosten
Eine aktuelle Umfrage des Verbraucherzentrale Bundesverbands zeigt: Mehr als jeder Dritte (35 Prozent) ist bereit, für mehr Datenschutz ins Portemonnaie zu greifen, und für Internetdienste wie E-Mail oder soziale Netzwerke zu zahlen, wenn sie höchsten Datenschutz bieten und werbefrei sind. Das heißt: Es gibt kein Diktat der Gratiskultur im Netz, wenn es um unsere Werte geht; Werte wie informationelle Selbstbestimmung und Privatheit.
Viele Verbraucher wissen nicht, wie sie ihre Privatsphäre schützen können. Sie brauchen einfache Anleitungen zum Selbstschutz. Doch sie müssen sich auch darauf verlassen können, dass der digitale Markt eine Aufsicht hat: dass Marktverstöße erkannt und geahndet werden. Wir haben in Europa eine Aufsicht etabliert, die Finanzmärkte kontrolliert. Warum nutzen wir die Erfahrung nicht für die Kontrolle des Datenmarkts? Vor der Finanzkrise hat die Politik darauf vertraut, dass der Markt sich selbst kontrolliert, dass die Rechnung aufgehen wird. Wir wurden eines Besseren belehrt. Die Rechnung in der digitalen Welt haben wir noch nicht bekommen. Wollen wir wirklich riskieren, bankrottzugehen?
Gerd Billen ist Vorstand des Verbraucherzentrale Bundesverbands (vzbv).
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
