<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 06:26:07 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/bruessel-biennale-jugendstil-art-deco</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/bruessel-biennale-jugendstil-art-deco</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Jugendstil-Biennale: Nur das stilechte Klo fehlt noch</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-10/bruessel-biennale-jugendstil-art-deco"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/mim-brussel/mim-brussel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Einfach mal bei Brüsselern ins Wohnzimmer spazieren? Im Oktober öffnen viele ihre Türen zur Jugendstil-Biennale. Dabei wurde Architektur hier nicht immer wertgeschätzt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Frida Thurm</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 08:49:12 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Jugendstil-Biennale: Nur das stilechte Klo fehlt noch
Jugendstil-Biennale: Nur das stilechte Klo fehlt noch
Einfach mal bei Brüsselern ins Wohnzimmer spazieren? Im Oktober öffnen viele ihre Türen zur Jugendstil-Biennale. Dabei wurde Architektur hier nicht immer wertgeschätzt. von  Frida Thurm
10. Oktober 2013  10:48 Uhr  5 Kommentare
Das Musikinstrumentemuseum in Brüssel ist eines der Häuser im Jugendstil, die erhalten wurden.  |  © Jean-Pol Lejeune/Visitbrussels
Brüssel ist Hauptstadt eines zerstrittenen Landes, Hauptsitz der EU, "dreckig und bürokratisch", wie die Brüsselerin Isabelle Paelinck sagt. "Wir sind nicht grade für unsere Architektur berühmt." Sogar ein eigenes Wort für das Verhunzen von schönen Häusern hat die Stadt geprägt:
Brüs|sel|is|ier|ung, die: Das absichtliche Verrottenlassen wertvoller Jugendstil- und Bürgerhäuser aus spekulativen Gründen, um an deren Stelle sterile Büroflächen und Apartmenthäuser zu errichten. franz. Bruxellisation, niederl. Verbrusseling. 
Anzeige
So definiert es die EU.
Doch wer einen Schritt in das schmale Haus in der Avenue Palmerstontut, vergisst das sofort. Weiches Licht fällt durch die Glaskuppel der Empfangshalle, ein achteckiger Pavillon, begrenzt von grazilen Stahlträgern, die frei im Raum stehen. Die Enden des Stahls werden unten zu grünen Ranken im rosa Mosaikboden, oben wuchern sie ins Glasdach der Kuppel. Von deren Mitte wächst eine enorme Bleiglas-Blume in zartrosa-rot.
Unter dieser Kuppel empfing ab 1900 Baron Edmond van Eetvelde seine Gäste, das Herrenhaus ließ er von Victor Horta entwerfen, um sie zu beeindrucken. Der Baron verwaltete den "Kongo-Freistaat" für den belgischen König, der damals nicht einfach Kolonialherr, sondern persönlicher Eigentümer des afrikanischen Landes war. Eetvelde sollte wohlhabende Kaufleute dazu bringen, Kautschuk, Holz und Elfenbein aus dem Kongo zu importieren. Der Architekt Horta plante neben dem Gebäude der Repräsentanz auch Möbel, Türen, Kamine, Tapeten – ein Gesamtkunstwerk. Dank van Eetvelde hatte er ein unglaubliches Budget.
Das Handwerk feiern
Mehr als 100 Jahre später stehen wieder Besucher unter der Kuppel: Das Haus ist Teil der Brüsseler Jugendstil- und Art-déco-Biennale . Nirgendwo sonst wurden so viele Häuser in den beiden Stilen gebaut wie hier – und glücklicherweise fielen nicht alle der Brüsselisierung zum Opfer.
Ein Bleiglasfenster im frühren Haus des Architekten Saintenoy.  |  © voire et dire bruxelles
Belgische Pioniere wie Henry van de Velde und Victor Horta brachen Ende des 19. Jahrhunderts radikal mit dem vorherrschenden Historismus und wollten etwas Neues erschaffen: Sie verwendeten Stahlträger, um die bisher übliche Raumaufteilung auflösen. Diese blieben im Inneren sichtbar und wurden mit kunstvollen Ranken versehen. Das Handwerk und seine Materialien sollten nicht versteckt, sondern gefeiert werden.   
Verschlungene oder geometrische Muster
"Die Architekten wollten aus etwas Normalem etwas Schönes machen", sagt Paelinck. Sie ist eine der Organisatorinnen der Biennale. Florale Muster, in Bleiglas, auf Tapeten, im Parkett und in Bodenmosaiken prägen das Design.
Anreise Brüssel
Bahn: von Köln in knapp zwei Stunden, von Frankfurt in drei, von Stuttgart vier.
Flugzeug: Brussels Airlines fliegt u.a. von Berlin, Hamburg und München.
Jugenstil-Biennale
Die Biennale Art nouveau et Art déco findet seit 2001 alle zwei Jahre in Brüssel statt. An den vier Oktoberwochenenden haben jeweils Häuser in bestimmten Stadtteilen geöffnet.
In die meisten Häuser gelangt man nur mit einer geführten Tour, für die man sich vorher über die Website anmelden muss. Vor allem die Touren in den Privathäusern sind schnell ausgebucht. Es gibt Touren auf Französisch, Niederländisch, Englisch und einige auf Deutsch.
Der Eintritt in beliebig viele Häuser kostet für ein Wochenende 20 Euro, für alle vier Wochenenden 55 Euro.
 
Die Biennale findet dieses Jahr zum siebten Mal statt, 35.000 Besuche in den verschiedenen Häusern erwarten die Veranstalter. Die meisten Touren sind ausgebucht, vor allem in den Privathäusern. Hier bietet sich nicht nur die Möglichkeit, mehr von Brüssel kennenzulernen als das Atomium und Manneken Pis – Fremde können auch echte Belgier treffen. Wann sonst öffnen die Bewohner einer Stadt einfach ihre Türen, lassen in Küchen, Wohnzimmer und Innenhöfe schauen?
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
