<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:03:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Im Gespräch: Gidon Kremer: „Aus Liebe zu Russland, nur, zu welchem?“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Gidon Kremer, bei einer Konzertprobe" alt="Gidon Kremer, bei einer Konzertprobe" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2603657!/image/2444064334.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2444064334.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Violinist Gidon Kremer hat berühmte Musiker nach Berlin eingeladen. Mit dem Konzert „To Russia with love“ erinnern sie an den 7. Oktober 2006, den Tag der Ermordung von Anna Politkowskaja.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/im-gespraech-gidon-kremer-aus-liebe-zu-russland-nur-zu-welchem-12603617.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 07:13:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqz-7i50h</guid>
<ExtractedText>Feuilleton
Im Gespräch: Gidon Kremer „Aus Liebe zu Russland, nur, zu welchem?“
07.10.2013 ·  Der Violinist Gidon Kremer hat berühmte Musiker nach Berlin eingeladen. Mit dem Konzert „To Russia with love“ erinnern sie an den 7. Oktober 2006, den Tag der Ermordung von Anna Politkowskaja.
© Simon Annand/Kronberg Academy
Gidon Kremer, bei einer Konzertprobe
Herr Kremer, hätte Peter Tschaikowsky es heute in seiner Heimat schwerer als seinerzeit im zaristischen Russland?
Wahrhaftige Künstler haben es immer schwer. Auch Béla Bartók hatte es in Amerika nach seiner Emigration aus Ungarn nicht leicht. Künstler sollten nicht bequem im breiten Strom mitschwimmen. Sie sind dazu berufen, mit den Sternen zu kommunizieren, im ständigen Kampf mit allem Trivialen zu sein und ihre Umgebung herauszufordern. Denken Sie an Schostakowitsch, der alles andere als begeistert war von dem, was um ihn herum herrschte. Als Mstislaw Rostropowitsch 1974 die Sowjetunion verließ, hatte ich das Gefühl, hier hört einer auf zu kämpfen. Tschaikowsky hatte damals auch seine Lebenskrisen, aber im heutigen Russland hätte er aufgrund seiner Veranlagung, die einer staatlichen Diskriminierung unterliegt, sehr zu kämpfen. Ein Staat ist fähig, Künstler, überhaupt Menschen zum Schweigen zu bringen oder vor die Frage zu stellen: Kann ich bleiben, ohne mich verleugnen zu müssen? Ich erinnere mich an ein Wort meines Freundes Alfred Schnittke, der meinte, die Selbstzensur sei schlimmer als die Zensur.
Mir kommt Zensur schlimm genug vor.
Es gab ein gewisses Spiel mit der Zensur in der Sowjetunion. Ein Theaterregisseur wie Juri Ljubimow brachte oft etwas auf die Bühne, was eigentlich nicht genehmigt war. Aber er fand dafür eine so intelligente künstlerische Form, dass man es ihm nicht verbieten konnte und das Publikum dennoch seine wahre Absicht erkannte. Tschaikowsky hatte sicher auch mit solchen Problemen zu tun. Er würde aber heute auch im Westen zu kämpfen haben, weil man dort vermutlich den Nussknacker mehr schätzen würde als manche gewichtigere Werke wie die Symphonien oder etwa das Klaviertrio. Vielleicht hätte Tschaikowsky im Westen sich den Zwängen des Marktes anpassen und sich fragen müssen, wie weit er offenherzig sein darf.
Die Sowjetunion war keine Demokratie, das heutige Russland aber hat diesen Anspruch. Die Frage, wie weit es damit her ist, stellt auch jetzt Ihr Konzert.
Einige meiner Freunde in Russland finden vieles in ihrem Land abscheulich, und gleichzeitig sagen sie voller Stolz, so viel Verrücktes könne eigentlich nur hier passieren, solche Widersprüche könne man im Westen gar nicht finden. Diese Begeisterung für eine Krankheit drückt sich auch im schwarzen russischen Humor aus. Die heutige Als-ob-Demokratie Russlands befindet sich im Rausch, vor allem im Geldrausch. Und Geld und Macht gehören zusammen. Es ist kein Zufall, dass manche Künstler, genau wie früher, einen Lobgesang auf die heutige Ideologie und die heutigen Herrscher anstimmen. Natürlich muss ein Künstler nicht unbedingt ein schlechter Künstler sein, wenn er kein Dissident ist, und nicht unbedingt ein guter, wenn er einer ist. Viele Künstler in Russland heute sind keine Opportunisten und keine Dissidenten. Sie tun aber so, als wüssten sie von all den Problemen nichts. Sie sind Patrioten. Dass ein Dissident ein Patriot sein kann oder dass jemand, der seit zehn Jahren im Gefängnis sitzt, auch ein Patriot sein kann, kommt diesen Künstlern oder den Regierenden dieses Landes überhaupt nicht in den Sinn. Sie haben eine andere Auffassung von dem, was Russland sein soll. Eine davon abweichende Meinung wird einfach nicht geduldet. Und das erinnert mich doch mehr und mehr an das, was sich in der Sowjetunion abgespielt hat.
Das betrifft auch Vorkommnisse in der jüngsten Vergangenheit, etwa um die Punkband Pussy Riot. Es gibt offenbar genaue Vorstellungen von dem, was ein Künstler darf und wie er zu sein hat.
Jeder Künstler braucht kritische Distanz zu dem, was gesagt und was erwartet wird, sei es zu einer politischen Struktur in Russland oder einer kommerziellen Haltung wie in westlichen Staaten. Es ist doch völlig normal, wenn man etwa auch vom ersten Mann im Staat sagt, er habe besondere Energien oder diese und jene Situation gut bewältigt. Aber in anderen Situationen stimme man nicht mit ihm überein und halte die Aktion für völlig falsch. Fatal ist es, wenn dann die Selbstzensur einsetzt und man sich etwas zu sagen verbietet, weil dann vielleicht die Subventionskasse schließt oder eine öffentliche Sanktion erfolgt. Heute scheint in Russland wieder der alte Slogan vorzuherrschen: Wer nicht mit uns ist, ist gegen uns. Dieses schwarzweiße Bild akzeptiere ich nicht. Deswegen steht das Konzert in Berlin auch unter dem Titel „Aus Liebe zu Russland“. An meiner Liebe zu Russland, wo ich mit der Kultur aufgewachsen bin, muss man nicht zweifeln. Deshalb tut es mir auch so weh, wie sich die Politik dort entwickelt.
Das Konzert möchte am Jahrestag der Ermordung der Journalistin Anna Politkowskaja aufmerksam machen auf mangelnde Rechtsstaatlichkeit und Verletzung der Menschenrechte in Russland, im Falle Chodorkowskij, im Falle von Pussy Riot oder bei der Verfolgung Homosexueller ...
Man könnte viele Namen in diesem Zusammenhang nennen. Ich spüre dieses Bedürfnis, denjenigen, die leiden, eine Nachricht zu schicken: Ich leide mit dir. Es ist schlicht das Mitgefühl für jene, die in eine lebensbedrohende, inhumane Situation geraten sind. Ein kleines Zeichen.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
