<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:03:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Ein Angebot, das man ablehnen kann: Die „Huffington Post“ kommt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sinnbild journalistischer Gratis-Mentalität: Huffington Post Gründerin Arianna Huffington" alt="Sinnbild journalistischer Gratis-Mentalität: Huffington Post Gründerin Arianna Huffington" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607048!/image/3361492126.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3361492126.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Zeiten von Stellenabbau und mieser Bezahlung öffnet das Online-Angebot des deutsche Ablegers der „Huffington Post“. Das Erfolgsmodell, für Journalismus nichts zu bezahlen, scheint nicht mehr aufzuhalten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/medien/deutsche-ausgabe-der-huffington-post-ein-angebot-das-man-ablehnen-kann-12605199.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:52:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsb-7i68f</guid>
<ExtractedText>Medien
Deutsche Ausgabe der „Huffington Post“ Ein Angebot, das man ablehnen kann
07.10.2013 ·  In Zeiten von Stellenabbau und mieser Bezahlung öffnet das Online-Angebot des deutsche Ablegers der „Huffington Post“. Das Erfolgsmodell, für Journalismus nichts zu bezahlen, scheint nicht mehr aufzuhalten.
Von Stefan Niggemeier
© dpa
Sinnbild journalistischer Gratis-Mentalität: Huffington Post Gründerin Arianna Huffington
Kirk Douglas ist dabei. Der Schauspieler hat zwar kein Mobiltelefon, und auf dem Computer, den seine Frau heimlich in seinem Zimmer installiert hat, spielt er ausschließlich „Spider Solitaire“ (das allerdings täglich). Aber er bloggt für die „Huffington Post“ und hat dort gerade darüber geschrieben, wie beunruhigend er es als 96-Jähriger findet, dass alle um ihn herum dauernd auf Bildschirme starren oder in Geräte sprechen. „Was soll nur aus unserer Welt in einhundert Jahren werden“, fragt er, mutmaßlich beim Diktat mit den Händen in der Luft fuchtelnd. „Werden unsere Kinder und Enkel überhaupt noch lernen, zu schreiben oder zu buchstabieren?“
Die „Huffington Post“ hat seine kleine Klageepisode prominent oben auf ihrer Homepage plaziert. Vermutlich ist es ihr egal, dass Douglas das alles schon als 95-Jähriger dem „Hollywood Reporter“ erzählt hat: So eine Geschichte wird nicht schlecht, und es ist ja nicht so, dass man Douglas dafür ein Honorar zahlen musste.
Barack Obama war auch schon da
Der Name „Kirk Douglas“ schmückt die Seite jedenfalls, sorgt für Verkehr und trägt dazu bei, dass man anderen Bloggern, die sich fragen, warum sie hier - wie bei der „Huffington Post“ üblich - ohne Bezahlung publizieren wollen, sagen kann: Aber ihr bloggt dann neben diesen ganzen Prominenten! Üblicherweise fällt an dieser Stelle der Name „Barack Obama“, weil der vor fünfeinhalb Jahren einmal die Plattform nutzte, um sich von heiklen Äußerungen seines ehemaligen Pastors zu distanzieren.
Am kommenden Donnerstag öffnet in Kooperation mit „Focus Online“ der deutsche Ableger des erfolgreichen amerikanischen Internetportals. Wer die Stars sind, in deren glanzvoller Nachbarschaft sich hiesige Blogger dann sonnen können, ist noch geheim. Auf Twitter wurde Peter Altmaier angefragt.
Für mehr Furore hat allerdings ein Anwerbeversuch des Design-Bloggers Kai Petermann (stilsucht.de) geführt. Ob er sich „regelmäßige Blogeinträge bei der ,Huffington Post&#145; vorstellen“ könne, wurde er gefragt. „Was wir Ihnen bieten können: . . . sicher eine schöne Reichweite Ihrer Texte - und dadurch auch eine Erhöhung der Visits Ihres Blogs. Was wir leider nicht bieten können: Geld für die Beiträge.“
Ohne Bezahlung
Petermann veröffentlichte die Anfrage mitsamt seiner Antwort: „Ich gebe Ihren Vorschlag gern an meinen Vermieter, den Lebensmittelhändler, den Tankwart und die Telekom weiter. Vielleicht kann ich in Zukunft dort ja ebenfalls ohne Bezahlung alle möglichen Dinge bekommen.“
Die Gratismentalität des Online-Angebots hat in Deutschland eine wütende Diskussion im Netz ausgelöst, von der die „Huffington Post“ behauptet, profitiert zu haben - in der gleichen Währung, um die es sich auch bei den Bloggern handelt: Es verschaffte ihm Aufmerksamkeit.
Das ist natürlich nur eine Variante der alten Behauptung, jede PR sei gute PR. Aber hinter der Debatte um das Geschäftsmodell der „Huffington Post“ steckt eine größere Entwicklung im Medienbereich: Aufmerksamkeit ersetzt zunehmend Geld als Zahlungsmittel.
Journalistisches Arbeiten unter prekären Bedingungen
Eine besonders anschauliche Formulierung dieses Prinzips findet sich an einem unwahrscheinlichen Ort: In den Lizenzbedingungen, die das „Debatten-Magazin“ „The European“ von sich im Internet veröffentlicht hat. Die Autoren räumen dem Verlag TEM danach das „ausschließliche“ Recht ein, ihre Werke digital und offline zu verwenden, und stellen ihn von etwaigen Ansprüchen Dritter frei. Geld bekommen sie nicht, im Gegenteil: Sie können sich freuen, nicht dafür bezahlen zu müssen.
Der Verlag „übernimmt die Herstellung und den Vertrieb der Werke . . . auf eigene Kosten“, heißt es in den Lizenzbedingungen aus dem Dezember 2011. „Wegen des überwiegenden Interesses der Autoren an der Veröffentlichung ihrer Werke . . . schuldet TEM keine Vergütung.“ Müsste der Verlag Geld zahlen, würde das die Nutzung des Werkes für ihn „angesichts der derzeitigen Verbreitung und Publikationsform unwirtschaftlich machen“.
So einfach und innerlich logisch schlüssig ist die Journalismus-Produktion unter prekären Bedingungen: Die Leute wollen ja publiziert werden, und wenn man sie dafür bezahlte, könnte man sich das Publizieren nicht leisten.
Aufmerksamkeit als Zahlungsmittel
Natürlich hat die Währung Aufmerksamkeit einen realen Wert, und oft ist er groß genug, dass es sich lohnt, ein solches Angebot anzunehmen. Das gilt aber insbesondere bei Menschen, die nicht vom Journalismus zu leben versuchen. Die schreiben, um sich einen Namen zu machen, von dem sie dann in einem anderen Beruf profitieren, mit dem sie Geld verdienen: etwa als Berater, Verkäufer, Lobbyisten oder Politiker. Journalisten hingegen sehen sich plötzlich damit konfrontiert, dass ihnen an jeder Stelle Aufmerksamkeit angeboten wird, aber immer häufiger die Möglichkeiten fehlen, sie in Euro umzutauschen.
Das betrifft nicht nur einzelne Journalisten, wie die „Prenzlauer Berg Nachrichten“ (PBN) gerade erleben. Seit fast drei Jahren berichtet die Online-Zeitung mit bescheidenen Mitteln, aber Ehrgeiz und Konstanz aus dem Kiez. Was das kleine Team zusammenträgt, ist wertvoll genug, um das Interesse anderer Medien zu wecken, aber anscheinend nicht wertvoll genug, um dafür zu zahlen.
Das Online-Stadtteilangebot eines größeren Verlages fragte, ob man nicht Inhalte übernehmen könnte - dafür gebe es zwar kein Geld, aber dank der Links eine höhere Reichweite und die Möglichkeit, die Marke zu stärken.
Interesse auch am Knowhow
Der Berliner Radiosender FluxFM schrieb unter anderem die „PBN“ in diesem Sommer an, weil er eine neue Rubrik mit Berichten aus den Bezirken ins Leben rufen wollte. Die Journalisten der Website sollten regelmäßig in Telefoninterviews berichten, was bei ihnen gerade passiert und die Menschen bewegt. Das Angebot: Nennungen und Links, also Hinweise im Radio, in den sozialen Netzwerken und auf der Website. Auf Nachfrage die Antwort: „Ein Honorar können wir leider nicht anbieten.“
Es sind nicht nur Medien, die selbst gerade mal so überleben, die so bei den anderen Gerademalsoüberlebern anfragen. Fernsehsender erbitten Kontakte und ganze Exposés, schrecken aber bei der Erwähnung eines bescheidenen Tagessatzes zurück. Zunehmend gibt es Interesse nicht nur an den Inhalten der „Prenzlette“, wie die Macher selbst ihre Zeitung nennen, sondern auch am Knowhow. Eine größere Regionalzeitung wollte jemanden zum Hospitieren vorbeischicken. Weil das in der Mini-Redaktion nicht praktikabel ist, boten die Berliner stattdessen eine Präsentation an. Doch der Verlag wollte dafür kein Geld zahlen - er müsse ja schon die Reisekosten tragen.
„Wir investieren in einen neuen, zukunftsfähigen Lokaljournalismus“, sagt Philipp Schwörbel, der Gründer der „PBN“. „Davon wollen regelmäßig andere profitieren, aber ohne etwas für die Leistungen zu bezahlen, die sie von uns wahlweise übernehmen wollen oder einfordern. Ich glaube, dass das der Branche insgesamt schadet. Die Gratismentalität ist wohl eher kein Problem der Nutzer, sondern tief in der Branche verankert, die sich bitte nicht wundern soll, wenn Nutzer für sinnlos aggregierte und zusammengestückelte Inhalte nicht bereit sind zu zahlen.“
Die Grenzen verschwimmen
All das findet statt vor dem Hintergrund sinkender Redaktionsbudgets. Zeitungen bauen Stellen ab und verlassen die Tarifbindung; freie Journalisten klagen über erbärmliche Honorare und sinkende Bereitschaft von Auftraggebern, Kosten zu übernehmen.
Aber es steht günstiger Ersatz für sie bereit, in Form von Menschen, die ein anderes Interesse haben, über ein Thema zu berichten als das, mit professionellem Journalismus Geld zu verdienen. So berichtet in der Zeitung dann der Veranstalter gleich selbst über seine Veranstaltungen, die Grenzen zwischen Bürgerreportern und Journalisten geraten ins Fließen, der Wert von Journalismus sinkt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
