<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:03:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Santiago Sierra in Hamburg: Über Kunst lässt sich heftig streiten</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Da war er fast auf dem Weg zur Krawallschachtel der Politkunst: Foto einer Aktion Santiago Sierras in Zürich 2001, in diesen Tagen zu sehen in Hamburgs Deichtorhallen" alt="Da war er fast auf dem Weg zur Krawallschachtel der Politkunst: Foto einer Aktion Santiago Sierras in Zürich 2001, in diesen Tagen zu sehen in Hamburgs Deichtorhallen" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2605919!/image/3189254170.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3189254170.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Für abstraktes Leid und konkrete Schuld sucht der Künstler Santiago Sierra nach Formen. Eine umfassende Schau in Hamburg zeigt, wie er das anstellt - eine ungeplante Räumung inbegriffen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/kunst/santiago-sierra-in-hamburg-ueber-kunst-laesst-sich-heftig-streiten-12606251.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 11:29:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsa-7i71n</guid>
<ExtractedText>Kunst
Santiago Sierra in Hamburg Über Kunst lässt sich heftig streiten
07.10.2013 ·  Für abstraktes Leid und konkrete Schuld sucht der Künstler Santiago Sierra nach Formen. Eine umfassende Schau in Hamburg zeigt, wie er das anstellt - eine ungeplante Räumung inbegriffen.
Von Volker Corsten
  1/12  
© VG Bild-Kunst, Bonn 2013
Da war er fast auf dem Weg zur Krawallschachtel der Politkunst: Foto einer Aktion Santiago Sierras in Zürich 2001, in diesen Tagen zu sehen in Hamburgs Deichtorhallen
© VG Bild-Kunst, Bonn 2013
Santiago Sierra in Hamburg: Über Kunst lässt sich heftig streiten
Die Welt, so wie Santiago Sierra sie sieht, ist im besten Fall grau, im Grunde aber tiefgoyaschwarz. Ihre Matrix ist von schlichter, brutaler, menschenzerstörerischer Effizienz, sie hat Ecken und scharfe Kanten, sie riecht manchmal streng. Die Form, in die sie sich kleidet und mit der sie ihre Grausamkeit tarnt, ist die eines Containers. Bunt ist gar nichts in dieser Welt, in der alles zur Ware geworden ist; Weiß dient lediglich als Kontrastmittel.
Was anderen die Sixtinische Kapelle sei, das sei ihm der Hamburger Hafen gewesen, sagt Sierra, der von 1989 bis 1991 an Hamburgs Hochschule für Bildende Künste Gaststudent war und dort etwa von Franz Erhard Walther einiges über den flexiblen Werkbegriff und den Prozesscharakter von Kunst lernte. Nun ist dort auch der Ort, an dem Aktivisten in seine Kunst eingriffen. Doch davon gleich.
Eine erweiterte Retrospektive
Der Hafen ist der Ort gewesen, der dem Spanier, Jahrgang 1966, die Augen öffnete, inhaltlich, formal, stofflich, strukturell. Für eine Kunst, deren Ziel es ist zu zeigen, mit wie viel Gewalt das kapitalistische System aufrechterhalten wird – und die nicht müde wird, Abhängigkeit, Ausbeutung und Schmerz offenzulegen.
Bei all dem Plakativen, das wie eine Wolke über dem Werk Santiago Sierras hängt, verblüffen zunächst die formale Strenge, die Klarheit und auch der (natürlich schwarze) Humor der Skulpturen, Installationen, Fotografien, Filme, meist Dokumente seiner Aktionen, die man in den Hallen der Sammlung Falckenberg auf vier Ebenen betrachten kann. Es ist die erste große und im Vergleich zur kooperierenden Kunsthalle Tübingen erweiterte Retrospektive des Künstlers.
Symbole der Ausbeutung
Nahezu jedes Werk bezeugt das Kind in Sierra – und den Abtrünnigen des Minimalismus, dessen formaler Strenge und Verdichtung er zwar stets treu blieb, ohne aber je die damit verbundene inhaltliche Leere ertragen zu können. Das Formbewusstsein Sierras spürt man selbst in Arbeiten, die keinen derart skulpturalen Charakter haben wie die im Erdgeschoss gezeigten, mit Lkw-Planen überzogenen Kuben seiner Hamburger Anfänge.
Nahe dem Eingang etwa hängen drei große Schwarzweißfotos, Dokumente einer Performance, gefügt zu einem Triptychon, in dem der ganze Santiago Sierra steckt. Es zeigt links einen Arbeiter aus Senegal, der mit einer Schaufel ein Loch gräbt, in der Mitte das fertige Loch, welches dieser in den exakten Maßen 180 mal 50 mal 50 Zentimeter gebuddelt hat, und rechts in Luftaufnahme das gesamte rechteckige Feld von exakt dreitausend Löchern.
Die Arbeiter, sämtlich Afrikaner, haben diese Löcher, die aus der Höhe an Massengräber erinnern, für den von spanischen Behörden fixierten Tageslohn von 54 Euro in die Küste bei Cádiz gegraben. Dort also, wo die meisten illegalen Flüchtlinge aus Afrika ankommen und wo sie gezwungen sind, für Geld alles zu tun. Was als Performance, wie so oft beim bekennenden Anarchisten und Antikapitalisten Sierra, plakativ daherkommt, entwickelt als Triptychon eine Wucht, Klarheit und schmerzliche Schönheit, die Sierra dem Ziel, mit seiner Kunst die Realität durch die musealen Wände strömen zu lassen und die Betrachter aufzurütteln, ziemlich nahe kommen lässt.
Das Ende des Wohlwollens
Dass es auch im Schutz- und Toleranzraum einer Kunsthalle riskant ist, ein „Protestkünstler“ zu sein, musste Santiago Sierra in der vergangenen Woche erleben: Ein Aktionskünstlerpaar hatte eine Gruppe jener achtzig in Hamburg als „Lampedusa-Flüchtlinge“ bekannten Afrikaner, die seit Wochen in der St.-Pauli-Kirche Schutz vor der Abschiebung finden, in die Ausstellung gebeten und die Männer, die offensichtlich nicht wussten, wie ihnen geschah, dazu animiert, die ausgestellten Überreste der Performance „Arbeiter, die dafür bezahlt werden, dass sie im Innern von Kartonschachteln bleiben“ aus dem Jahr 2000 wiederzubeleben.
An vier Tagen, die Ausstellung ist nur von Donnerstag bis Sonntag geöffnet, saßen acht Flüchtlinge unter acht Pappkartons in den Phoenix-Hallen. Seit Freitag ist damit Schluss. Nur noch ein Plakat mit der Aufschrift „Auszug der Underdog Restaurationsskulptur“ erinnert an die Aktion, die zunächst die Sympathie Sierras wie auch die Harald Falckenbergs und Dirk Luckows von den Deichtorhallen fand. Das Wohlwollen wurde, je länger die Besetzung dauerte, überstrapaziert. Was die beiden Aktionskünstler von sich gaben, die wechselnd die Veranstalter sowie Sierra kritisierten und dann wieder um Beistand baten, sah zunehmend nach Instrumentalisierung aus.
Wertvolle Distanz statt Empathie mit dem Einzelnen
Dass jemand sich seine Arbeit „ohne jeden Versuch einer Kommunikation“ angeeignet habe, vor allem, wie damit umgegangen worden sei, habe Sierra enorm gestört, so sehr, dass er schließlich die Unterstützung entzogen habe, sagt Kurator Luckow. Sierra, dem Details wichtig sind, hatte einst für seine Performance Menschen ausgesucht, die fähig waren, für einen lächerlichen Lohn stundenlang in den Kartons auszuharren, um zu zeigen, wie wenig einfache Arbeit im Kapitalismus wert ist.
Die Distanz infolge des musealen Orts, die das Aktionskünstlerpaar in Hamburg kritisierte, mag Sierras Aktionen die Unmittelbarkeit nehmen – doch nicht die Wucht. Mehr noch: sie tut den Werken gut. Denn diesen geht es um das Aufzeigen von Strukturen, weniger um Empathie für den Einzelnen. Distanz tut auch dem Künstler Sierra gut, der vor einigen Jahren mit immer drastischeren Aktionen in der öffentlichen Wahrnehmung eine Art Krawallschachtel der Politkunst hispanischer Prägung zu werden drohte.
Weitere Artikel
Sierra bricht Synagogenprojekt in Pulheim ab 
Ob er 2002 Prostituierte in einer einstigen mittelalterlichen Kirche in Italien dazu brachte, sich gegen Bezahlung heißen giftigen Polyurethanschaum in den Genitalbereich Sprühen zu lassen oder 2006 die ehemalige Synagoge in Pulheim-Stommeln bei Köln luftdicht verschloss und mit Autoabgasen zu einer unter Feuerwehrschutz begehbaren Gaskammer machte, Sierra ging immer dahin, wo es Beteiligten und Betrachtern weh tun musste.
In der Sammlung Falckenberg, eingerichtet von Deichtorhallenchef Dirk Luckow und dem Künstler selber, hat man dem Mann aus Madrid zwar keine Kirche gebaut, aber räumt ihm angemessen breiten Platz ein – und unterm Dach sogar einen Andachtsraum. In dem befinden sich aufgeklappte Kisten mit zwanzig braunen, rechteckigen rissigen Blöcken, aufgereiht wie Kirchenbänke. Eine Kirche der Fäkalien. Denn darum handelt es sich bei dem, was „Unberührbare“ in Indien beim Säubern aus Latrinen geholt, gepresst und getrocknet haben. Ein Raum, in dem sich Höchstes und Niederstes treffen. In dem es aber dennoch, so falsch ist die Welt, sehr sauber aussieht – und nur ein klein wenig riecht.
Santiago Sierra: Skulptur, Fotografie, Film. Deichtorhallen Hamburg . Bis 12. Januar 2014. Der Katalog kostet 38,80 Euro.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
