<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
<description>F.A.Z. Feuilleton: Meldungen aus den Bereichen Kunst, Kultur und Musik. Kritiken und Rezensionen. Veranstaltungen, Kino, Oper und Theater.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Feuilleton - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:03:37 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/feuilleton/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Feuilleton - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/</link>
    </image>
<item>
    <title>Nach Berlusconi: Italien, Land ohne Zukunft</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ein Obdachloser in Mailand: Die wirtschaftliche Lage dieses schönen Landes ist desolat" alt="Ein Obdachloser in Mailand: Die wirtschaftliche Lage dieses schönen Landes ist desolat" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607121!/image/1157052004.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1157052004.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zwanzig Jahre mussten vergehen, bis Silvio Berlusconi rechtskräftig verurteilt wurde. Es ist nicht das Ende der Misere eines Landes, das zu den schönsten der Welt zählt, sondern die Bestätigung eines politischen und wirtschaftlichen Bankrotts.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/nach-berlusconi-italien-land-ohne-zukunft-12606302.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 14:06:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gsf-7i732</guid>
<ExtractedText>Ein Obdachloser in Mailand: Die wirtschaftliche Lage dieses schönen Landes ist desolat
© dapd
Ein Obdachloser in Mailand: Die wirtschaftliche Lage dieses schönen Landes ist desolat
„Was ist nur aus Italien geworden!“ Bei einem Abendessen in bürgerlich-gesetzter Runde wirkt dieser Ausruf wie die übliche Nostalgie der Alternden, die ihre Jugendzeit zu verklären pflegen. „Früher gab es einmal die Woche Theater im Fernsehen zur besten Sendezeit, verantwortlich für die Auswahl war Andrea Camilleri. Es gab Konzerte, Dokumentationen. Und nun? Die Rai bietet nichts als Reklame, halbnackte Mädchen und vulgäres Talkshowgeschrei.“ Der das beklagt, leitet eine renommierte Kulturinstitution in Norditalien, seine Frau betrieb eine Apotheke, beide sind gut situiert, mit Wohnung in der Stadt, Wochenendhaus, Reisen. Sie könnten eigentlich zufrieden auf ihre Lebenserfolge blicken und dürften, wie überall, ein bisschen über das Niveau der Medien meckern.
Dann aber erzählt der Akademiedirektor von seiner Tochter. Sie hat ein Jura- und ein Literaturstudium mit Bestnoten abgeschlossen, findet jedoch keine Arbeit. Derzeit jobbt sie in einem Callcenter. Wenn sie in einem schäbigen Vorort von Mailand einen Mietvertrag für eine Bruchbude abschließt, muss der Vater kommen und eine Bürgschaft für die Wuchermiete stellen. Heirat? Enkel? Die Tochter, erzählt der Mann traurig, schüttelt immer nur den Kopf; sie könne doch nicht einmal für sich selbst sorgen. Es ist klar, dass er sie immer noch finanziert. „Bald ist meine Tochter vierzig. Was haben wir unseren Kindern nur für ein Land hinterlassen?“
Raus aus dem Paradies
Solche Geschichten könnte man im Italien Berlusconis zu Millionen erzählen. Man könnte jammern über die begabte und diplomierte Innenarchitektin, die mit Mitte dreißig bei den Eltern wohnt und nach Hunderten Bewerbungen nicht einmal mehr auf einen Job als Verkäuferin im Möbelcenter hofft. Oder über die Studenten in überfüllten, baufälligen Universitäten, die dem Land die welthöchste Dichte von Advokaten und Architekten bescheren - und eine der höchsten Arbeitslosenraten unter jungen Leuten zugleich. Der Sohn einer Freundin hat das Ingenieurstudium fertig, will aber nicht auswandern, sondern arbeitet nun, höchst zufrieden, als Skipper in einer Segelschule für Touristen.
Überhaupt - auswandern! Das Wort hört man bei Gesprächen über Politik, Arbeit, Sozialsysteme immer öfter, ausgerechnet im schönsten Land der Welt, das der Menschheit die herrlichste Kunst, das beste Essen, die feinste Kleidung, das exquisiteste Design geschenkt hat. Auf jedem Globus müsste dieses Paradies als Hort der Lebenskunst in Signalfarbe aufleuchten, aber die Leute wollen auswandern.
Die Familie ist der letzte Kitt
Da gibt es zum Beispiel ein Ehepaar, nennen wir sie Silvia und Paolo, das eigentlich zur kreativen Elite gehören müsste: Sie arbeitet als Juristin in hoher Stellung bei der Steuerfahndung, er entwirft Möbel, gestaltet Museumsräume. Silvia ist fix und fertig, seit sie in eine andere Stadt versetzt wurde. Dort verdienen sich viele Steuerfahnder ein halblegales Zubrot mit Kursen in Steuervermeidung, die sie den Unternehmern geben, die sie eigentlich überwachen müssten. Der Behördenchef war selbst wegen Betrugs angeklagt, genoss aber als Abgeordneter Berlusconis Immunität - und hält weiter eine mächtige Hand über seine Klientel. „Diese Leute“, sagt Silvia, „sind überall, sie haben den Staat und seine Institutionen von innen durchsetzt.“ Wer den geschmierten Ablauf stört, kriegt Probleme, wird gemobbt, versetzt, bekommt eine anonyme Beschwerde auf den Hals. Silvia schläft kaum noch, dabei braucht sie all ihre Kraft für die beiden kleinen Kinder.
Paolo sucht jetzt schon nach einer internationalen Schule, damit wenigstens der Nachwuchs später einmal aus Italien fortkann. Die staatliche Bildung hält er für miserabel; er wird zuzahlen müssen für Sprachunterricht, Spezialisierung, Auslandsaufenthalt. Seine Geschäfte gehen trotz der Krise noch einigermaßen, aber er muss sich oft zwölf Stunden pro Tag tummeln, muss viel reisen und Kontakte knüpfen. Dennoch sind die meisten Ausschreibungen vorher schon abgekartet.
© dpa
Die Party Italiens ist schon lange zu Ende. Silvio Berlusconi interessiert diese hässliche Realität nicht. Er feiert einfach ungeniert weiter
„Die Generation unserer Eltern“, erzählt Paolo, „konnte mit solcher Qualifikation und solchem Einsatz sehr gut leben, konnte eine Wohnung am Strand kaufen, zweimal die Woche ins Restaurant gehen.“ Er und Silvia kommen grade so durch. Momentan sind seine eigenen Eltern krank, totale Erschöpfung, weil sie die ganzen drei Monate Sommerferien zwischen den Haushalten verschiedener Kinder herumhasteten, um die Enkel zu übernehmen. Bei Kitas, Ganztagsschulen, Sommerbetreuung mag Deutschland hinter Frankreich und Schweden weit zurückbleiben - ausgerechnet im katholischen Italien sieht es für Familien, vor allem für die Frauen, noch viel schlimmer aus. Es wirkt, als hänge das ganze Land am Geld, an der Erfahrung, an den Immobilien, den Renten und am Arbeitseinsatz von Großeltern, Tanten, Schwägern. Die Familie ist der letzte Kitt.
Hoffnungsvoller Blick über die Alpen
Das hat seine Gründe. Mit einem einzigen Gehalt kann spätestens seit der Geldentwertung durch den Euro kaum ein Paar mehr durchkommen. Arbeiten beide Eltern, hängt der Nachwuchs in der Luft. Und Millionen haben erst gar keine Arbeit gefunden, haben keine Stütze, keine Krankenversicherung, später auch keine Rente. Siziliens Inselinneres, erzählt ein Nachbar morgens beim Espresso, entvölkert sich gerade; die wollen alle nach Deutschland ziehen, der Arbeit hinterher. Und Rom, klagt ein anderer. Da brauche die linke Stadtverwaltung eine knappe Milliarde für die Beamten, subito. Sparen wollten sie nämlich nicht.
Den meisten Italienern leuchten die Augen, wenn sie auf „Germania“ zu sprechen kommen. Da gebe es Arbeit, da funktioniere der Staat. Man kann sie kaum überzeugen, dass es so geordnet und so wohlhabend in Deutschland gar nicht zugeht - und dass das graue Dauerwetter verwöhnte Italiener fertigmachen kann. Immerhin setzt sich, anders als in Griechenland, noch keine Deutschfeindlichkeit in den Köpfen fest, obwohl viele Politiker es immer wieder mit diesem Entfesselungstrick versuchen. Doch die Italiener wissen, mit welchen Kontrahenten sie es wirklich zu tun haben.
Die Misere hat einen Namen: Berlusconi
Eine wohlhabende Freundin schreibt seit Wochen Protestbriefe an den linken Bürgermeister von Mailand, weil der gerade den städtischen Rentenzuschuss für die ärmsten Alten halbiert hat; Mailand ist eine der teuersten Städte Europas. Unsere Freundin denkt empört an ihre alte Mutter, der einst nach Faschismus, Flucht und Bombenkrieg fast nichts mehr geblieben war: „Jetzt sind wir wieder so weit. Unser Wohlstand war nur eine Luftblase.“ Nur in einem sind sich alle diese verbitterten, desillusionierten Italiener einig: Schuld sind die Politiker, schuld ist „la casta“ mit den meisten Parlamentssitzen, mit den höchsten Gehältern, den krakenhaftesten Netzwerken, der zähesten Vetternwirtschaft. Silvio Berlusconi ist nur die Inkarnation dieser Misere. Doch die Italiener haben ihn - wie seine unfähige, nicht minder korrupte Opposition - immer wieder gewählt.
In der Tat hat Berlusconi sein Imperium aus Baufirmen, Werbeagenturen, Verlagen und Fernsehsendern als Financier schmieriger Politiker zusammenbekommen. Sein Vorbild, der korrupte Sozialist Bettino Craxi, endete mit einem Riesenvermögen auf der Flucht vor der Justiz in einem tunesischen Badeort. Mal legal, oft im Dunstkreis obskurer Geldgeber, zuweilen durch Gesetzesänderungen, häufig unter dem Damoklesschwert von Prozessen hat sich sein Ziehsohn und Pate Berlusconi weiter durchgewurschtelt. Der Sprössling eines kleinen Bankbeamten konnte sich behaupten, weil er die Flucht nach vorn antrat und ungeniert das Illegalitätsprinzip vertrat. Er schwadronierte vom bösen Verfolgerstaat, versprach ein Leben ohne Steuern, ohne Aufpasser, ohne Reue. Und er lebte all das vor. Dass es ganze zwanzig Jahre brauchte, bis er endlich verurteilt wurde, dass keine linke Regierung je per Gesetz seinen Dauerkonflikt zwischen Unternehmer und Politiker beendete, dass er sich immer wieder mittels Wahlen über die Gesetze zu stellen vermochte - das ist der eigentliche Skandal im gründlich beschädigten Rechtsstaat Italien.
Mirakulöse Faltenlosigkeit
Bei mindestens einem Drittel der Italiener kam Silvio der Lächler damit durch. Der begnadete Kolumnist Massimo Gramellini hat in der Turiner „Stampa“ den müden Sarkasmus der meisten Italiener angesichts der erneuten Erpressungen Berlusconis auf den Punkt gebracht: Dieser alte Mann blase seit zwei Jahrzehnten seine schmutzigen Privatsachen zur Staatskrise auf. Immer wieder wende er sich in seinen Sendern vor einer Bücherwand aus einem Wohnzimmer ans Volk. „Während meine eigenen Bücher“, so Gramellini, „mit der Zeit zerfledderten und verstaubten, sind Berlusconis Bücher immer unangetastet, weil sie aus Pappe sind und das gar kein Wohnzimmer ist, sondern immer dasselbe Fernsehstudio.“ Berlusconi seien in diesen schlimmen Jahren der Verluderung die Falten mirakulöserweise verschwunden, die Haare auf der Glatze gewachsen und das Lächeln sei festgefroren, während die Italiener immer mehr vor lauter Sorgen verrunzelten, immer kahler wurden und das Lachen verlernten.
© AP
Verkörperung des italienischen Niedergangs: Für Silvio Berlusconi wird es eng
Wie konnte es nur so weit kommen? Dieser diabolische Zauberer Berlusconi hat den mal charmanten, mal dreisten Anarchismus vieler Italiener schlicht zum Staatsziel verklärt. Parlament und Wahlen waren für ihn nur Mittel zum egoistischen Zweck, manipulierbar durch bunte Versprechen und Lügen, durch Deals im Hinterzimmer und immer wieder durch Steuergeschenke. Den Apparat ließ er in Ruhe, Abgeordnete packte er bei ihren Eigeninteressen - niemals wurden die immensen Privilegien linker und rechter Politiker beschnitten, niemals ein fauler Staatsdiener entlassen. Notfalls hat Berlusconi seine Mehrheiten auch einfach bezahlt. Viele Italiener bewundern solche Dreistigkeit; ihnen machen auch gekaufte Fußballspiele nichts aus, solange das eigene Team profitiert.
Dolce Vita ist am Ende
Und ist die Lebensqualität dieses Landes mit lockerer Polizei und etwas chaotischem Verkehr nicht gerade wegen solcher Nonchalance so verführerisch? Lebt es sich nicht besser ohne penible Bauaufsicht und ohne Stechuhr am Firmenportal? Ohne eine unerbittliche Justiz und vor allem ohne Steuerprüfer, die gnadenlos Geld kassieren für einen Staat, der am Ende keine Gegenleistung bietet? Italiens Straßen sind heute kaputt, die Schulen sind mies, die Universitäten überfüllt, die Krankenhäuser marode, dafür aber sind die Rathäuser und Fakultäten voller hochbezahlter Beamter und Berater, Assessoren und Taschenträger. Wer hier über Verwandt- oder Gefolgschaft dazugehörte - und das waren von Exkommunisten bis Lega-Nord-Brüllern gar nicht so wenige -, für den waren die beiden Silvio-Dekaden herrliche Zeiten.
Nun ist das Fest vorbei, das Buffet leer geräumt. Das Land, das seine Mode, sein Essen, seine Möbel, seinen Wein, aber auch seine Rennautos, Motorräder und Küchenmaschinen mit Riesenprofit in alle Welt exportieren könnte, steht vor dem Bankrott. Im Herbst, sagt nicht nur der Fundamental-Oppositionelle Beppe Grillo, wird Italien seine viel zu vielen Angestellten nicht mehr bezahlen können und kann nur auf die Druckerpresse von Landsmann Draghi in Frankfurt hoffen. Jetzt schon gehört Italien zu den teuersten Ländern Europas, und trotz der Dauerkrise steigen die Preise und die Steuern zugleich. Es bräuchte nicht nur das Abtreten des ewig wiederkehrenden Springteufels Berlusconi, es bräuchte den radikalen Austausch einer ganzen Politikerkaste, die sich die anarchisch-entspannten Italiener viel zu lange achtlos herangezüchtet haben. Ist das mit der sich neu formierenden Mitte aus alten Christdemokraten, ergebenen Berlusconianern und zynischen Banktechnokraten wirklich zu erwarten?
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
