<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Politik - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
<description>Meldungen und News aus Deutschland und der internationalen Politik. Gesetze der Politiker aus dem Bundestag, Bundesrat und der EU.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Politik - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 06:37:22 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/politik/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Politik - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/</link>
    </image>
<item>
    <title>Julija Timoschenko: Die Macht der Unsichtbaren</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Unterstützer demonstrieren für Julija Timoschenko" alt="Unterstützer demonstrieren für Julija Timoschenko" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607466!/image/2961779678.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2961779678.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Eine Lösung im Fall Julija Timoschenko ist entscheidend für die Annäherung der Ukraine an die EU. Trotz Isolationshaft ist es der früheren Regierungschefin gelungen, zur Schlüsselfigur ihres Landes aufzusteigen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/julija-timoschenko-die-macht-der-unsichtbaren-12607458.html</link>
    <pubDate>Wed, 09 Oct 2013 10:52:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gpf-7i7z6</guid>
<ExtractedText>Unterstützer demonstrieren für Julija Timoschenko
© dpa
Unterstützer demonstrieren für Julija Timoschenko
Eigentlich hätte Julija Timoschenko verschwinden sollen. Ihr großer Auftritt im Gerichtssaal vor genau zwei Jahren, als Richter Rodion Kirejew sie zu sieben Jahren Haft verurteilte, sollte ihr letzter sein. Aufrecht und blass hatte die Oppositionsführerin und frühere Ministerpräsidentin der Ukraine sich damals zum letzten Mal an die Öffentlichkeit gewandt: „Habt keine Angst“, rief sie, „ich bin mit euch!“
Seither hat man sie nicht mehr gesehen. Die Justiz des Präsidenten Viktor Janukowitsch schaffte sie zuerst in die Strafkolonie Katschaniwska und dann, weil es mit ihrer Gesundheit bergab ging, in einen eigens geschaffenen Isolationstrakt in einem Krankenhaus am Rand der Industriestadt Charkiw. Ihre Abschottung dort ist fast vollkommen. Telefon, Internet, E-Mails sind strikt verboten.
Echt oder Fälschung?
Seither können nur ihre Verteidiger sie regelmäßig sehen, für alle anderen gibt es einmal im Monat Besuchszeit, und gelegentlich kommen westliche Politiker in den Hochsicherheitstrakt. Für die Öffentlichkeit jedoch verschwimmt ihr Bild. Zwar sickern immer wieder unscharfe Videos durch, doch ihre Authentizität ist zweifelhaft. Clips, in denen sie munter durch ihre Zelle spaziert, was die Kranke als Simulantin entlarven würde, gelten bei Freunden als Fälschungen. Ein Film, auf dem sie, auf ihrem Rollator sitzend, mit dem Absatz gegen eine verschlossene Tür hämmert, könnte dagegen echt sein. Auf einem weiteren Bild weist sie Blutergüsse an der Hüfte vor – als Beweis für die Prügel, mit der ihre Wärter sie nach ihren Angaben 2012 gefügig machen wollten. Das Regime reagierte mit der Vermutung, Frau Timoschenko habe sich die blauen Flecken selbst beigebracht.
Eine Politikerin verschwindet – und trotzdem ist Julija Timoschenko bis heute die Schlüsselfigur der Ukraine. Das Land wird von Russland bedrängt. Es sucht Rückhalt bei Europa. Ein umfassendes Assoziierungs- und Freihandelsabkommen ist unterschriftsreif, doch die EU will nicht unterzeichnen, solange die Oppositionsführerin im Gefängnis sitzt. Der Europäische Gerichtshof für Menschenrechte hat ihre Inhaftierung als Willkür gebrandmarkt. Jemand muss nun nachgeben, wenn der für die Ukraine lebenswichtige Assoziierungsvertrag nicht scheitern soll.
Präsident Janukowitsch aber hat sich bislang geweigert, seine Erzfeindin freizulassen und zu rehabilitieren. Er signalisierte lediglich Bereitschaft zu einer Begnadigung – womit der Schuldspruch weiter gültig wäre und Timoschenko von politischen Kandidaturen ausgeschlossen bliebe. Für die Gefangene kam dieser Weg deshalb lange nicht in Frage. Sie zog es vor, in Isolationshaft zu bleiben, und die EU sah sich außerstande, die Assoziierung in die Wege zu leiten. Die Gefangene auf ihrer Krankenpritsche und der Präsident in seiner monumentalen Kanzlei standen einander damit gegenüber wie Westernhelden um „zwölf Uhr mittags“.
Systematisch ignoriert
Die Waffen waren dabei so ungleich wie die Kämpfer. Janukowitschs Regime hat anfangs versucht, Julija Timoschenko physisch zu brechen. Zuerst kam sie in die „Lukijaniwka“, den GULag-ähnlichen Kiewer „Untersuchungsisolator“, dann wurde ihr überaus schmerzhafter Bandscheibenvorfall über Wochen systematisch ignoriert. Sie selbst behauptet, man habe sie in akuten Schmerzphasen stundenlang verhört. Später hat das Regime die Taktik gewechselt. Nach massivem internationalem Protest wurde im Krankenhaus Charkiw ein medizinisch gut ausgestatteter Isolationstrakt geschaffen, Ärzte der Berliner Charité erhielten Zugang. Die Waffe des Regimes war jetzt Isolation, Überwachung und ständig neue Beschuldigungen bis hin zum Mordvorwurf. Ein goldener Käfig mit Panzertüren, Metalldetektoren, abgeklebten Fenstern und omnipräsenten Videokameras ersetzte die Kerkerzellen der Lukijaniwka. Selbst bei Arztgesprächen waren Aufpasser dabei, und einmal ließ das Regime sogar verdeckte Aufnahmen von Julija Timoschenkos Krankengymnastik durchsickern, um die „Luxusgefangene“ durch ihre „Privilegien“ zu diskreditieren. Ein anderes Mal zeigte ein Video auf Youtube sogar eine angebliche Timoschenko in zärtlicher Umarmung mit einer männlichen Person.
Die Gefangene hat gelernt, mit Überwachung und Bloßstellung umzugehen. Ihre Tochter Ewgenija berichtet, während der Besuchszeit flüstere ihre Mutter mit ihr von Mund zu Ohr. Andere Besucher sagen, Frau Timoschenko bleibe auch unter vier Augen beim Sprechen eigentümlich vage. Manchmal habe man das Gefühl, die Gefangene spreche plötzlich „zu jemand anderem“ – eben zu jenem mutmaßlichen Auge in der Wand.
Politik ist so kaum möglich. Timoschenko führt zwar immer noch die Partei „Vaterland“, die wichtigste Oppositionskraft der Ukraine, doch die Steuerung „von Hand“, die immer ihr Stil war, ist ihr nicht mehr möglich. Nur gelegentlich kann sie Briefe an die Öffentlichkeit schmuggeln. Dass trotzdem bis heute keiner an ihr vorbeikommt, liegt einerseits daran, dass sie nie Schwäche gezeigt hat. Nach ihrer Festnahme im Sommer 2012 hinterließ sie eine vorbereitete Botschaft, in welcher stand: „Ich werde niemals Selbstmord begehen.“ Das Signal war zweifach. Erstens: Versucht nicht, mich umzubringen, denn an einen „Suizid“ wird keiner glauben. Zweitens: Ich gebe nie auf.
Der Schmerz ist ihre Waffe
Andererseits hat das Regime die politische Figur der Gefangenen Timoschenko, an der es sich nun die Zähne ausbeißt, selbst mit geschaffen. Nach ihrer Niederlage gegen Janukowitsch in der Präsidentenwahl 2010 schien sie eigentlich am Ende, und erst ihr Schauprozess und die internationale Kritik an ihrer Festnahme machten sie wieder zur Schlüsselfigur. Genau wie die plumpe Rohheit, mit der das Gefängnisregime danach ihren ohnehin schmerzhaften Bandscheibenvorfall durch Vernachlässigung als Druckmittel missbrauchte (der Menschenrechtsbeauftragte der Bundesregierung sprach von „Folter“). Seither ist ihr Schmerz ihre Waffe. Aus Sorge, in der Haft wie so viele andere Gefangene in der Ukraine absichtlich oder unabsichtlich mit Hepatitis oder anderen Krankheiten infiziert zu werden, verweigert sie bis heute jede Spritze, jeden invasiven Eingriff – mit dem Ergebnis, dass zwar ihr Leiden geblieben ist, aber eben auch der Druck aufs Regime. Ihre Hungerstreiks gegen die Videokontrolle im Gefängnis oder gegen die Manipulation der Parlamentswahl von 2012 wirkten ähnlich: Jedes Mal kollabierte ihre Gesundheit, jedes Mal rangen die Ärzte die Hände, doch jedes Mal erkämpfte Timoschenko zumindest dies: Sie kehrte zurück in die Schlagzeilen. Janukowitsch dagegen erschien als brutaler Despot, der Frauen im Gefängnis quält.
Damit hat sie einiges erreicht. Ihre Partei ist trotz Abwesenheit der Alphawölfin nicht zerfallen, und bei der Parlamentswahl im Herbst 2012 hat „Vaterland“ trotz aller Manipulationen des Regimes noch 26 Prozent gewonnen, gefährlich nah an den 30 Prozent, die Janukowitschs „Partei der Regionen“ erreichte. Andere Oppositionelle, etwa der Boxweltmeister Vitali Klitschko, hatten gegen die Gefangene keine Chance.
© dpa
© dpa
Timoschenko im Juli 2011
Jetzt erreicht die Macht der Unsichtbaren einen Höhepunkt. Sie hat erreicht, dass die EU und die Bundesregierung ihren Fall zum Prüfstein für die Verlässlichkeit des Assoziierungskandidaten Ukraine gemacht haben. Die strategische Grundausrichtung der gesamten Region hängt damit am Fall Timoschenko. Zwei Sonderbeauftragte des Europaparlaments, der frühere Parlamentspräsident Pat Cox und der ehemalige polnischen Staatspräsident Kwasniewski, kämpfen um ihre Freilassung. Am 15. Oktober wollen sie Bericht erstatten, und von ihren Erkenntnissen wird abhängen, ob die EU der Assoziierung zustimmt.
Alles hängt damit an Viktor Janukowitsch und Julija Timoschenko. Er lässt verstehen, Gnade sei denkbar, wenn ihre Verurteilung in Kraft bliebe und damit ihr Ausschluss von politischen Kandidaturen. Sie hatte bislang betont, nichts als ihre vollständige Rehabilitierung akzeptieren zu wollen. Die Zeit drängt, im kommenden Jahr wird das Europaparlament neu gewählt, dann wird eine neue Kommission aufgestellt. 2015 gibt es Präsidentenwahlen in der Ukraine. Wenn die Assoziierung nicht vor dieser Phase der Turbulenzen gelingt, gelingt sie vielleicht gar nicht mehr, weil die angeschlagene Ukraine dem russischen Druck vielleicht nicht mehr lange standhalten kann.
Vergangene Woche hat Timoschenko einen möglichen Ausweg eröffnet. Um den Weg frei zu machen für die Assoziierung der Ukraine mit Europa, hat sie Cox und Kwasniewski ermächtigt, für sie um Gnade zu bitten – auch ohne die Rehabilitierung. Sie ist bereit, zur Behandlung nach Deutschland zu gehen (was die Bundesregierung seit längerer Zeit anbietet), und sie gibt damit ihre stärkste Waffe aus der Hand, ihre Krankheit. Die Gefangene hat sich bewegt, jetzt ist der Präsident am Zug.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
