<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Ballhaus-Urgestein im Gespräch: „Ick mach, bis ich den Arsch oben hab“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Verteilt auch mal einen Haken: Seit 46 Jahren herrscht Günter Schmidtke in der Garderobe von Clärchens Ballhaus" alt="Verteilt auch mal einen Haken: Seit 46 Jahren herrscht Günter Schmidtke in der Garderobe von Clärchens Ballhaus" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2568398!/image/1343589057.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1343589057.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Clärchens Ballhaus feiert diese Woche 100. Geburtstag. Günter Schmidtke ist seit 46 Jahren dabei. Als Garderobier hat er die DDR überlebt, Gäste getröstet und Schläge verteilt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/ballhaus-urgestein-im-gespraech-ick-mach-bis-ich-den-arsch-oben-hab-12567915.html</link>
    <pubDate>Tue, 10 Sep 2013 19:54:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7hdgr</guid>
<ExtractedText>Menschen
Ballhaus-Urgestein im Gespräch „Ick mach, bis ich den Arsch oben hab“
10.09.2013 ·  Clärchens Ballhaus feiert diese Woche 100. Geburtstag. Günter Schmidtke ist seit 46 Jahren dabei. Als Garderobier hat er die DDR überlebt, Gäste getröstet und Schläge verteilt.
© Pein, Andreas
Verteilt auch mal einen Haken: Seit 46 Jahren herrscht Günter Schmidtke in der Garderobe von Clärchens Ballhaus
© Pein, Andreas
Verteilt auch mal einen Haken: Seit 46 Jahren herrscht Günter Schmidtke in der Garderobe von Clärchens Ballhaus
Hallo Herr Schmidtke, schön, dass es geklappt hat.
Wat, mit dir red ich nicht.
Warum?
Ick heiß Günter oder Keule, aber nicht Sie.
Alles klar, ich heiße Andreas.
Schon besser.
Du stehst seit 46 Jahren an der Garderobe in Clärchens Ballhaus. Wurde dir das nicht irgendwann langweilig?
Zu DDR-Zeiten war’s mal langweilig, die Musik und alles. Aber jetzt is’ gut. Ich mag die Amis nicht, aber die amerikanische Musikszene, ACDC, Shakira, die Oma Cher. Außer die Madonna, die is mir zu ordinär. Die kratzt sich auf der Bühne an der Dingsda, weißt schon, wo du gerne mal hin willst - das kann ich nicht ab.
Was die Etikette angeht, wird es früher auch im Ballhaus besser gewesen sein.
Früher waren alle ordentlich angezogen. Bis in die achtziger Jahre sind die nur mit Anzug und Krawatte reingekommen. Dann auch mit Levi’s - aber keine kaputten, so wie heute. Es war eine Unehre nach dem Krieg, ein Kind rumlaufen zu lassen mit ’nem Loch in der Hose. Und jetzt kaufen die kaputte Jeans, weil das in ist. Das ist doch nicht normal, das ist doch krank.
Hast du an den Gästen von heute noch mehr auszusetzen?
Die kommen zur Tango-Stunde in kurzen Hosen, tätowiert, so ein langes Ding in die Backe gehauen und Haare wie ein Orang-Utan. Ick kann das nicht sehen. Wenn ich Tango lerne: weißes Hemd, schwarze Hose, schwarze Schuhe. Ein bisschen Ästhetik muss sein, auch für die Jugend.
Auch wenn die Gäste in der DDR gut angezogen waren: Wild ging es offenbar schon immer zu. Die Westberliner sagten zu Clärchens Ballhaus auch „Tripperhöhle“.
Das stimmt nicht, das stimmte nie. Klar gab es leichte Mädels, aber keine Nutten. Das war ordentlich geführt hier. Das ist Quatsch. Im Westen haben sie nur Scheiß erzählt über den Osten, als ob wir Untermenschen waren. Das hat sich immer noch nicht geändert.
Die Stasi hat über das Clärchens feinsäuberlich Protokoll geführt. Hat man von denen etwas mitbekommen?
Na klar, draußen stand oft ein Lada, typisches Stasi-Auto, und drinnen saß einer mit Fernglas. Im Wagen saßen auch regelmäßig drei oder vier von denen. Die waren so artig gescheitelt wie du, hatten ’nen hellen Anorak an und so ’ne olle Osthose. Saßen immer an der Bar mit ’ner Brause oder Vita-Cola - die haste erkannt. Aber um die hat sich keiner gekümmert, die gab’s überall in der DDR, war halt so, na und.
Du bist zwar schon lange dabei, aber Clärchens Ballhaus ist doch noch ein Stück älter als du. Was sind denn deine ersten Erinnerungen daran?
1945, als der Krieg gerade zu Ende war. Ich bin hier um die Ecke aufgewachsen und wurde bei einem Angriff verschüttet. Nach sechs Stunden haben sie uns ausgebuddelt, seitdem kann ick keene Frauen und Kinder mehr schreien hören. Ein Teil des Clärchens war auch weggebombt. Hier waren nur Ruinen außenrum, und die Russen hatten im Hof ihre Pferde stehen. Gepennt haben sie oben. Uns Kindern gaben die immer Essen, die waren gut zu uns. Außer wenn sie besoffen waren, da musstest du abhauen. Am nächsten Tag gab’s dann wieder Speck und schimmeliges Brot. Man, war das Sahne, gab ja nüscht, Junge.
Warst du auch zum Tanzen im Clärchens, bevor du hier das Arbeiten angefangen hast?
Ne, niemals. Das war nur für Ältere. Meine Frau habe ich in einem Tanzcafé kennengelernt, 1954 war das. Die hat mich bei der Damenwahl aufgefordert. Ick hab nie jemanden aufgefordert. Da dachte ick mir, Mensch, die hat was für mich übrig, die musst du heiraten. Dann hab ich sie geheiratet, und voriges Jahr ist sie nach 58 Jahren Ehe gestorben, an Krebs. War ’ne Hübsche, die habe ich sehr lieb gehabt.
Wie kamst du eigentlich zu Clärchens?
Vorher war ich Kipperfahrer, Erbauer des Alex, Erbauer des Stadtzentrums, Erbauer des was weiß ick alles. Ich war ein guter Arbeiter, habe alle Ehrenzeichen gehabt. Durch meine Mutti bin ich dann hierhergekommen, die hat in den Sechzigern in der Garderobe angefangen. Meine Frau war auch 25Jahre an der Bar. Zwischendurch war sie aber 13 Jahre zu Hause mit den zwei Kindern, weil ich nicht wollte, dass die in so einen kommunistischen Kindergarten gehen. Ich war da mal zur Besichtigung, und da hör ich, wie die singen „Die Partei hat immer recht“ und als Nächstes „Onkel Ho“, von dem da aus Vietnam. Sag ich: Ne, raus, ick mach Überstunden, du bleibst zu Hause.
  1/2  
Unverändert: das Ballhaus der Clara Habermann an der Auguststraße in Berlin-Mitte
  1/2  
Unverändert: das Ballhaus der Clara Habermann an der Auguststraße in Berlin-Mitte
Warst du immer an der Garderobe, von Anfang an?
Früher war ich auch mal Kellner und Rausschmeißer. Handgelenk gebrochen, Brustbein, Rippen, alles. Zu DDR-Zeiten immer mittwochs, wenn die Bauarbeiter zum Ball paradox kamen, gab es Keilereien, bis zu drei Mal die Nacht. Waren alle besoffen, hat ja nüscht gekostet, das Bier 50 Pfennig. Aber wir haben das unter uns geklärt, ohne Rechtsanwalt, ohne Polizei. Aber jetzt, wenn du jemandem eine knallst: Mein Papa ist Rechtsanwalt. Dem Letzten, dem ich vor zwei Jahren eine auf die Fresse gehauen hab’, der war vollgekifft. Der hat mir das Hemd zerrissen und wollte über die Garderobe steigen. Den hab ick so schön getroffen, der is’ auf die Treppe dahinten geflogen. Da hab ich ’ne Anzeige gekriegt. Ich war 76 und der 24.
Die einen werden aggressiv, die anderen sentimental. Bist du öfter einmal Psychologe?
Da kommen viele, ick tröste alle, vor allem die kleinen Mädelchen. Die erzählen mir ihr halbes Leben, Probleme mit der Liebe und so. Dabei sind die meistens schon über 30. Da war ich schon zwölf Jahre verheiratet. Mit 37 war ich Opa. Is alles lahmarschiger heute. Versteh ich nicht. Man muss die Jugend genießen, sag ich denen dann immer. Meine war nicht so schön.
Kommt manchmal auch eine Dame an die Garderobe, um dich aufzufordern?
Die ganze Zeit. Aber dann sag ick immer, mein Chef hat’s verboten. Und wenn der Chef kommt und mich schicken will, sag ich, mir tut das Bein weh. Stimmt nicht, aber ich mach mich doch nicht lächerlich. Selbst die Älteren sind noch 20 Jahre jünger als ich. Und ’ne andere Braut kommt mir sowieso nicht rein, die krümeln, das kann ich nicht haben. Bei mir herrscht Ordnung, preußische Ordnung. Bei mir zu Hause is alles tipptopp. Ich kann kochen, nähen, alles. Hab ick schon gelernt von meiner Mutter nach dem Krieg. Ick komm sehr jut zurecht.
Du stehst jeden Freitag und Samstag von 19 bis fünf Uhr hinter der Garderobe. Ist das in deinem Alter nicht ziemlich anstrengend?
Im Winter is das ’ne Schinderei, im Sommer ist’s in Ordnung. Aber ick halt das aus. Ick schlaf nie länger als fünf Stunden. Wenn ich nachts nach Hause komm, mach ich mich schön sauber, trink ’nen Kamillentee, ess zwei Kekse, mach ein Kreuzworträtsel und nehm’ meine Tabletten. Ick hab drei Bypässe. Aber ick leb gesund, immer viel Gemüse. Saufen tue ich nicht, nur drei Bier, wenn ich hier arbeite.
Aber du rauchst. Viel?
20 schaff ich dicke, aber nur auf dem Balkon. Wenn mir jemand in der Wohnung rauchen würde, würde ich ihm auf die Fresse hauen.
Ungesund ist es trotzdem.
Ist mir doch scheißegal. Muss nicht husten, gar nüscht. Hab keene Erkältung, kenn ich nicht. Wenn ich aufstehe, nehm ich so ein Pulver, zehnerlei Vitamine. Hinterher einen Teelöffel Honig. Seit Jahrzehnten schon.
Ich habe gelesen, du willst aufhören - zum 100. Geburtstag des Clärchens. Das ist am Freitag.
Die lassen mich doch nicht gehen. Dich binden wir am Pfeiler fest, hat der Chef gesagt.
Dir würde auch etwas fehlen, oder?
Ick bin ja nur noch hier, dass ich nicht verblöde. Mit alten Knackern kann ich mich nicht unterhalten, erst mal erzählen die ’ne halbe Stunde von Krankheiten, dann erzählen die, was sie für Rente haben, und dann, was sie noch hätten haben können an Frauen. Die jungen Leute tun mir gut, alt bin ick alleene. Wahrscheinlich mach ich doch, bis ich den Arsch oben hab.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
