<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:44:13 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:39 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-10/gegenwartskunst-kunstmarkt-rauterberg-replik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-10/gegenwartskunst-kunstmarkt-rauterberg-replik</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Gegenwartskunst: Die Mär vom bösen Kunstmarkt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/kunst/2013-10/gegenwartskunst-kunstmarkt-rauterberg-replik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/kunst/2013-10/wolken-gerhard-richter-sotheby/wolken-gerhard-richter-sotheby-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Sind Markt und Publikumserfolg wirklich dafür verantwortlich, dass die moderne Kunst so brav daherkommt? Keineswegs. Die Öffnung des Genres ist eine große Chance.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Tina Klopp</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 07:33:22 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Gegenwartskunst: Die Mär vom bösen Kunstmarkt
Gegenwartskunst: Die Mär vom bösen Kunstmarkt
Sind Markt und Publikumserfolg wirklich dafür verantwortlich, dass die moderne Kunst so brav daherkommt? Keineswegs. Die Öffnung des Genres ist eine große Chance. von  Tina Klopp
15. Oktober 2013  09:32 Uhr  10 Kommentare
Eine Mitarbeiterin des Auktionshauses Sotheby vor Gerhard Richters "Wolke" (1976)  |  © Suzanne Plunkett/Reuters
Konservativ, bieder, überangepasst. So rechnet Hanno Rauterberg, Kunstkritiker der ZEIT, mit der Gegenwartskunst ab . Sie habe einen "Nichteinmischungspakt mit der Wirklichkeit" geschlossen, schreibt er.
In der Erfolgsfalle lautet der Titel seines Artikels, denn den Schuldigen sieht Rauterberg unter anderem im Publikum: "Kaum etwas liebt der Mensch der Gegenwart so sehr wie die Kunst und das ist keine gute Nachricht". Kunstschauen seien zu "Volksbelustigungen" verkommen.
Anzeige
Sein zweiter großer Vorwurf gilt dem Kunstmarkt . Die Kunst und die Künstler von heute ließen sich "von gierigen Marktkräften treiben und bestimmen."
Auf den Markt und die Masse zu schimpfen ist eine beliebte Wendung – bei Adorno hieß das noch "Vermassung" und bezog sich auf den Erfolg der Jazzmusik, die er als besonders belanglos verdammte. Aber stimmt das Argument eigentlich, dass es der Markt ist, der die Kunst verdirbt?
In der Tat waren die Schlangen vor den Ausstellungen nie länger, das Publikum auf den großen Kunstveranstaltungen nie bunter und auch die Preise noch nie so hoch wie heute. Zugleich ist auch das Angebot an Kunst gewaltig, zumal in Zeiten, in denen unter Metropolenbewohnern mindestens jeder Zweite kreativ herumwerkt .
Gleichwohl hat das breite Publikum auf den Kunstmarkt keinen Einfluss. Die meisten Leute schauen, essen Schnittchen, kaufen aber nichts. Ihnen kommt primär die Aufgabe zu, das zu bewundern, was sie sich niemals leisten können. Also kann man ihnen auch nicht anlasten, dass sie sich aus dem großen Angebot an Kunst ausgerechnet das Gefällige und Harmlose heraussuchen.
Von nichts ist die Kunstwelt weiter entfernt als von einem funktionierenden Markt. Man mag über die Massenkonsumgesellschaft schimpfen, den Bestsellerlisten für Literatur und Popmusik misstrauen, die Käufer gar für einfältig und manipuliert halten, aber immerhin bestimmt bei Büchern und Musik tatsächlich die breite Masse, wer von seiner Kunst leben kann und wie gut. Was sich auf dem Kunstmarkt abspielt, wäre wohl eher als Plutokratie zu bezeichnen. Eine sehr kleine und vor allem sehr wohlhabende Elite bestimmt, was auf dem Kunstmarkt von Wert und Bestand sein soll.
Waren es früher eher geistliche Auftraggeber und der Adel, deren Geschmack den Kanon definierte, sind es neben den Stadtkämmerern und Museumsdirektoren heute vor allem die großbürgerlichen Sammler, die über Kunstwerke und ihre Preise befinden. Was ihnen gefällt, steigt fast automatisch im Wert, bekommt Aufmerksamkeit, wandert in die öffentliche Sammlungen und von dort wieder zurück in ihre Häuser.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
