<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Fußball-Glosse: Götzes peinliche Ausreden</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das passt nicht: Mario Götze im Nike-Shirt beim Adidas-Klub FC Bayern" alt="Das passt nicht: Mario Götze im Nike-Shirt beim Adidas-Klub FC Bayern" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2613905!/image/1729069002.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1729069002.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Mario Götze fällt wieder mit Kleidung seines Privat-Sponsors auf. Entweder er merkt nicht, dass er benutzt wird, was bedenklich wäre, oder er macht es absichtlich. Dafür gäbe es nur eine gerechte Strafe.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/fussball-glosse-goetzes-peinliche-ausreden-12613903.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 14:33:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7icy7</guid>
<ExtractedText>Götzes peinliche Ausreden
Von Peter Penders
Mario Götze fällt wieder mit Kleidung seines Privat-Sponsors auf. Entweder er merkt nicht, dass er benutzt wird, was bedenklich wäre, oder er macht es absichtlich. Dafür gäbe es nur eine gerechte Strafe.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Peter Penders Jahrgang 1959, Sportredakteur.
Jüngste Beiträge
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie             folgen Peter Penders bereits.
Sie folgen             jetzt Peter Penders.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem         Menüpunkt "Meine             Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
Umfrage
Was ist Ihr Fußballspruch 2013?
„Wenn er Postbote wäre, würde er meinen Hund beißen oder gleich aufessen“ (Scholl über van Gaal)
„Links ist ähnlich wie rechts, nur auf der anderen Seite“ (Patrick Funk)
„Der Eine holt Kraft aus dem Gebet, der Andere aus der Badewanne.“ (Christian Streich)
„Es macht Spaß unserer Mannschaft zuzuschauen, auch wenn es wehtut.“ (Rudi Völler)
„Man macht auch nicht in drei Tagen aus einer Würstchenbude eine Großraumdiskothek.“ (Norbert Meier)
„Man verändert sich immer, weil man ja Stoffwechsel hat. Man ist ja nicht tot.“ (Christian Streich)
„Ich wollte eigentlich Eto’o aber der Präsident hat wohl Edu verstanden“ (Mike Büskens)
„Sieg oder Sarg“ (Oliver Fink)
„Gegen Barcelona spielt niemand gern, außer Masochisten.“ (Thomas Müller)
„Wenn du den Ball nicht hast, ist es schwer Fußball zu spielen.“ (Lucien Favre)
„Manchmal ist weniger Demokratie bei der Planung einer WM besser.“ (Jeroma Valcke)
„Der Trainer hat gesagt, wir sollen weiter Tore schießen.“ (Timm Klose)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
