<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Frühere Formel-1-Testfahrerin de Villota ist tot</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Spanierin war Testfahrerin bei Marussia" alt="Die Spanierin war Testfahrerin bei Marussia" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2613510!/image/3848553049.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3848553049.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die frühere Formel-1-Testpilotin Maria de Villota ist tot. Die Spanierin war im Vorjahr bei Testfahrten schwer verunglückt und hatte ein Auge verloren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fruehere-formel-1-testfahrerin-maria-de-villota-ist-tot-12613511.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 09:24:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtl-7icnb</guid>
<ExtractedText>Formel 1: Testfahrerin de Villota schwer verletzt 
Der ärztliche Notdienst war nach sieben Uhr gerufen worden, konnte die Tochter der spanischen Rennfahrerlegende Emilio de Villota aber nicht mehr wiederbeleben. Alles deute auf einen natürlichen Tod, hieß von der Polizei. Dennoch wurden Ermittlungen aufgenommen. „Das ist ein schrecklicher Schlag für unsere Familie. Sie war ein Mensch, der sehr viel Optimismus und Lebensfreude verbreitet hat“, sagte ihr Cousin Javier Pérez dem Fernsehsender TVE und mutmaßte, dass ihr Tod wohl mit dem Unfall von 2012 und den vielen Operationen zu tun habe.
María de Villota hatte am 3. Juli 2012 einen Formel-1-Test absolviert und war dabei schwer verunglückt . Sie war auf dem Flugfeld in Duxford mit ihrem Marussia-Rennwagen in die Ladeklappe eines Teamtransporters gerast und hatte sich Schädel- und Gesichtsverletzungen zugezogen. Ihr Zustand war kritisch. Ihr rechtes Auge konnten die Ärzte nicht mehr retten. Sie trug seitdem eine Augenklappe. „Deine Familie liebt dich genauso, ob du nur ein Auge hast oder beide“, hatte María de Villota im Juli dieses Jahres noch erzählt.
„Egal was passierte, sie hat immer gelächelt“
Sie habe aber Angst gehabt, als sie selbst sich das erste Mal gesehen habe. Angst, dass niemand sie mehr lieben würde. Ende Juli heiratete sie ihren Freund. „Wir sind sehr glücklich“, sagte sie am Tag ihrer Hochzeit. Mit ihrem ungebrochenen Lebensmut wurde sie für viele zu einem Idol. Sportverbände, Vereine, Politiker und Sportler hoben vor allem ihren Kampfgeist und ihre Lebensfreude hervor. „Sie war nicht nur eine Inspiration für Frauen in diesem Sport, sondern auch für alle jene, die einmal lebensgefährliche Verletzungen erlitten haben“, sagte McLaren-Teamchef Martin Whitmarsh als Vorsitzender der Formel-1-Teamvereinigung Fota.
María de Villota engagierte sich in der Kommission des Internationalen Automobilverbandes für Frauen im Motorsport, sie liebte und lebte den Motorsport. „Würde ich wiedergeboren, würde sich meine Geschichte genauso wieder ereignen“, sagte sie einmal. „Ich hatte so großen Respekt für den Mut, den sie hatte, sie hatte gegen alle Schwierigkeiten angekämpft und ich erinnere mich immer an ihre Lächeln“, sagte Sauber-Teamchefin Monisha Kaltenborn BBC Radio 5 live. „Egal was passierte, sie hat immer gelächelt.“
© picture alliance / Cordon Press
Maria de Villota (1980 - 2013)
Und sie hatte ein Buch geschrieben. Titel: „Das Leben ist ein Geschenk.“ Es sollte Medienberichten zufolge am kommenden Montag vorgestellt werden. „Wenn dir so etwas Schreckliches passiert, wenn du das Gefühl hast, eine zweite Chance im Leben zu bekommen, dann vergisst du Dinge, die dir früher wie Probleme vorkamen und entscheidest dich, das Leben mehr zu genießen“, hatte sie im Sommer noch gesagt. Ihre Erfahrungen wollten sie teilen.
Nun aber ereilte die traurige Nachricht von ihrem Tod den spanischen Sport und die ehemaligen Kollegen und Kolleginnen. „Mit großer Traurigkeit haben wir erfahren, dass María de Villota von uns gegangen ist. Unsere Gedanken und Gebete sind bei ihrer Familie und ihren Freunden“, schrieb ihr ehemaliges Marussia-Team, für das damals auch Timo Glock fuhr. „Maria war eine tolle Kollegin sowie eine ambitionierte und leidenschaftliche Rennfahrerin! Angesichts ihres Todes bin ich unendlich traurig“, schrieb der aktuelle DTM-Pilot nun.
Maria de Villota im Kurzporträt
Geboren: 13. Januar 1980 in Madrid
Gestorben: 11. Oktober 2013 in Sevilla
Ausbildung: Bachelor in Sportwissenschaft
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
