<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Goalcontrol stellt Torlinientechnik bei der WM</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Mit der Torlinientechnik GoalControl soll kein WM-Tor unerkannt bleiben" alt="Mit der Torlinientechnik GoalControl soll kein WM-Tor unerkannt bleiben" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2613724!/image/3386131845.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3386131845.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die DFB-Elf will sich am Freitag für Brasilien 2014 qualifizieren. Ein deutsches Unternehmen hat das WM-Ticket bereits sicher. Goalcontrol wird die Stadien mit der Torlinientechnologie ausstatten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/unternehmen-aus-wuerselen-goalcontrol-stellt-wm-torlinientechnik-12613721.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 12:28:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7ict5</guid>
<ExtractedText>Goalcontrol stellt Torlinientechnik bei der WM
Unternehmen aus Würselen
Goalcontrol stellt WM-Torlinientechnik
Von
Die DFB-Elf will sich am Freitag für Brasilien 2014 qualifizieren. Ein deutsches Unternehmen hat das WM-Ticket bereits sicher. Goalcontrol wird die Stadien mit der Torlinientechnologie ausstatten.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Umfrage
Was ist Ihr Fußballspruch 2013?
„Wenn er Postbote wäre, würde er meinen Hund beißen oder gleich aufessen“ (Scholl über van Gaal)
„Links ist ähnlich wie rechts, nur auf der anderen Seite“ (Patrick Funk)
„Der Eine holt Kraft aus dem Gebet, der Andere aus der Badewanne.“ (Christian Streich)
„Es macht Spaß unserer Mannschaft zuzuschauen, auch wenn es wehtut.“ (Rudi Völler)
„Man macht auch nicht in drei Tagen aus einer Würstchenbude eine Großraumdiskothek.“ (Norbert Meier)
„Man verändert sich immer, weil man ja Stoffwechsel hat. Man ist ja nicht tot.“ (Christian Streich)
„Ich wollte eigentlich Eto’o aber der Präsident hat wohl Edu verstanden“ (Mike Büskens)
„Sieg oder Sarg“ (Oliver Fink)
„Gegen Barcelona spielt niemand gern, außer Masochisten.“ (Thomas Müller)
„Wenn du den Ball nicht hast, ist es schwer Fußball zu spielen.“ (Lucien Favre)
„Manchmal ist weniger Demokratie bei der Planung einer WM besser.“ (Jeroma Valcke)
„Der Trainer hat gesagt, wir sollen weiter Tore schießen.“ (Timm Klose)
Bitte aktivieren Sie ihre Cookies.
     
Büßt Berg für Wüste?
Von Christoph Becker
Egal, wie, wann und wo die Fußball-WM 2022 in Qatar stattfindet: Der Schaden ist angerichtet. Fragt sich nur, wer ihn erleidet. Der Wintersport will sich wehren. Mehr 1 6
Kampfname Lao Wa
Von Evi Simeoni
Tischtennis-Crack Jan-Ove Waldner war viele Jahre lang der tapferste Widerstandskämpfer gegen die Pingpong-Übermacht. Nun ist er das Motiv auf einer chinesischen Briefmarke. Mehr 1
Glanzvoll, aber noch nicht golden
Von Michael Horeni
Der DFB wird den Vertrag mit Bundestrainer Löw verlängern. Ob die Zusammenarbeit aber nach der WM fortgesetzt wird, bleibt offen. Noch ist die Ära zwar glanzvoll, nicht aber golden. Mehr 34 1
Das Spiel mit dem Glück
Von Anno Hecker
Olympiasieger Robert Harting regt eine eigene Sportlotterie zur Finanzierung des Leistungssports an. Mehr Geld für Athleten löst nicht das Grundproblem des Spitzensports. Mehr 1 1
Chancen und  Risiken
Von Christian Kamp
Energisch war er, der letzte Schritt nach Brasilien. Bei der WM 2014 aber müssen Löw und das Nationalteam auch auf unerwartete Situationen reagieren. Sonst könnte die beste deutsche Generation als unvollendete in die Geschichte eingehen. Mehr 9 3
Götzes peinliche Ausreden
Von Peter Penders
Mario Götze fällt wieder mit Kleidung seines Privat-Sponsors auf. Entweder er merkt nicht, dass er benutzt wird, was bedenklich wäre, oder er macht es absichtlich. Dafür gäbe es nur eine gerechte Strafe. Mehr 42 46
Attacke aus dem Tor
Von Frank Heike
Silvio Heinevetter fühlt sich „verarscht“. Und wird zusätzlich bestraft. Doch der Torwart gibt nicht klein bei. Er kämpft für die Erneuerung des konservativen Handballs. Mehr 1 4
Spieler ohne Grenzen
Von Christian Eichler
In der modernen mobilen Welt verschwimmen die Begriffe von Herkunft, Heimat, Nation. Fußballspieler mit Migrationshintergrund wie Adnan Januzaj haben die Wahl, für welche Nationalelf sie auflaufen. Mehr 9 2
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
