<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Tue, 15 Oct 2013 23:03:24 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>3:0 gegen Irland: Deutschland für die WM 2014 qualifiziert</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Brasilien, wir kommen! Die deutsche Mannschaft hat den Weg zur WM gefunden" alt="Brasilien, wir kommen! Die deutsche Mannschaft hat den Weg zur WM gefunden" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2614745!/image/2364477812.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2364477812.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die deutsche Fußball-Nationalmannschaft muss gegen die wehrhaften Iren einiges tun, um 3:0 zu gewinnen, aber der Sieg sichert frühzeitig die Qualifikation für die WM im kommenden Jahr.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/3-0-gegen-irland-deutschland-fuer-die-wm-2014-qualifiziert-12614628.html</link>
    <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 22:53:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtm-7idic</guid>
<ExtractedText>Brasilien, wir kommen! Die deutsche Mannschaft hat den Weg zur WM gefunden
© REUTERS
Brasilien, wir kommen! Die deutsche Mannschaft hat den Weg zur WM gefunden
Bundestrainer Joachim Löw geht in einen goldenen Herbst. Nach dem 3:0 im vorletzten Qualifikationsspiel in Köln gegen Irland kann die deutsche Fußball-Nationalmannschaft als Erster der Gruppe C definitiv für die Weltmeisterschaft im nächsten Jahr in Brasilien planen. Die Treffer erzielten Sami Khedira (12. Minute), André Schürrle (58.) und Mesut Özil (90.).
Es wird Löws viertes großes Turnier in Folge dieser verantwortlichen Position. In den nächsten Tagen oder Wochen wird der Bundestrainer deshalb wohl auch seinen Vertrag mit dem Deutschen Fußball-Bund bis ins Jahr 2016 verlängern. Das lässt sich sehen. Die Partie am Dienstag in Schweden hat somit vom Ergebnis keine Bedeutung mehr. Die deutschen Spieler können hier die Füße hochlegen – oder vielleicht doch versuchen, das peinliche 4:4 aus dem Hinspiel mit einer ansprechenden Leistung auszubügeln.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
