<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:34:30 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:19:51 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-09/spieltrieb-film-schnitzler</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-09/spieltrieb-film-schnitzler</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Film "Spieltrieb": Spielst du mit mir oder gegen mich?</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2013-09/spieltrieb-film-schnitzler"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/film/2013-09/spieltrieb-bild/spieltrieb-bild-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Verfilmung von Juli Zehs "Spieltrieb" ist ein Thriller über Unmoral und ihre Folgen. Eine Gesellschaftsstudie, wie der Roman es sein will, ist er nicht. Zum Glück.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Anne-Sophie Balzer</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 04:43:29 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
Film "Spieltrieb": Spielst du mit mir oder gegen mich?
Die Verfilmung von Juli Zehs "Spieltrieb" ist ein Thriller über Unmoral und ihre Folgen. Eine Gesellschaftsstudie, wie der Roman es sein will, ist er nicht. Zum Glück. Von  Anne-Sophie Balzer
7. Oktober 2013  06:42 Uhr  5 Kommentare
Ada (Michelle Barthel) und ihr Sportlehrer (Maximilian Brückner) beim wöchentlichen Spieltraining, Alev (Jannik Schühmann) filmt.  |  © Concorde Filmverleih
Juli Zehs Bücher kann man mögen oder nicht. Manche lieben ihre metaphernreiche Sprache, andere nervt das intertextuelle Klugscheißertum ihrer Texte. Über ihren zweiten Roman Spieltrieb aus dem Jahr 2004 stritten sich die Feuilletons heftig. Die ZEIT empfahl den Roman als Pflichtlektüre,  die FAZ spöttelte , man fühle sich wegen der dauernden Literaturverweise auf Nabokov und Musil  wie in einem Literatur-Leistungskurs.
Nun ist Spieltrieb verfilmt worden, als Thriller über zwei Schüler, die nach eigenen Regeln mit dem Schicksal von Menschen spielen. Ada, 14 Jahre alt, hochbegabt und hochmütig, geht auf das Ernst-Bloch-Gymnasium. Im Unterricht ist sie unterfordert, von ihren Mitschülern wird sie gemieden oder gemobbt. Nach den Sommerferien kommt Alev in ihre Klasse. Er ist in verschiedenen Ländern aufgewachsen, sieht gut aus, ist ein Dandy. In ihm erkennt Ada einen Seelenverwandten. Die beiden Einzelgänger kommen sich näher, Ada verliebt sich in Alev. Er präsentiert ihr seine Theorie: Was Menschen tun, sieht er als Handlung in einem Spiel. Sein Ziel ist es, Menschen zu manipulieren und nach Belieben zu steuern.
Anzeige
Das erste Opfer der beiden wird der Sport- und Deutschlehrer Smutek. Ada verführt ihn in der Turnhalle und Alev filmt sie dabei. Anschließend erpressen die beiden Smutek mit den Aufnahmen. Ihre Forderung: Smutek soll einmal wöchentlich, immer freitags, mit seiner Schülerin schlafen. Es geht Ada und Alev nicht um Geld, es geht um die Freude am Spielen und darum, das Leben anderer zu steuern. "Wir mischen das Leben auf und werden Schöpfer eines Realdramas", sagt Alev. Nie ist ganz klar, wer in dieser Dreierkonstellation Täter und wer Opfer ist. Als Smutek sich weigert, weiter mitzuspielen, und Ada klar wird, dass Alev sie nur benutzt, eskaliert das Spiel in der Sporthalle.
Spannender Coming-of-Age-Thriller
Der Regisseur Georg Schnitzler, bekannt durch Filme wie Soloalbum und Die Wolke,tut gut daran, sich auf die Dreiecksgeschichte zwischen Ada, Alev und Smutek zu konzentrieren und die überbordende rechtsphilosophische Metaebene des Romans zu vernachlässigen. Die 345 Seiten, die der Roman braucht, um den gesellschaftstheoretischen Überbau aufzuziehen, lässt  Schnitzler links liegen. Stattdessen schafft er einen stimmungsvollen Thriller über das Erwachsenwerden zweier brillanter Außenseiter, deren Intelligenz und Skrupellosigkeit erst ihr soziales Umfeld und am Ende sie selbst in Schwierigkeiten bringt.
Die Besetzung ist gelungen und überraschend. Viele Gesichter kennt man aus dem deutschen Fernsehen, alle Hauptdarsteller spielen oder spielten schon im Tatort. Dass Alev mit dem blassen und immer etwas zu schnöseligen Jannik Schühmann besetzt wurde, obgleich die Figur iranisch-französischer Herkunft sein soll, stört keineswegs. Gut getroffen ist auch Maximilian Brückner, der seinen polnischstämmigen Deutsch- und Sportlehrer Szymon Smutek höchstens mit ein wenig mehr Melancholie hätte ausstatten können. Stattdessen schenkt er seiner Figur eine gehörige Portion bad ass-Charakter, die dem braven Menschenfreund Smutek gut tut. 
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
