<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:34:30 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:19:51 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/2013-10/deutscher-buchpreis-geht-an-mora</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/2013-10/deutscher-buchpreis-geht-an-mora</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Literatur: Terézia Mora erhält Deutschen Buchpreis </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/2013-10/deutscher-buchpreis-geht-an-mora"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/terezia-mora/terezia-mora-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Deutsche Buchpreis 2013 geht an die aus Ungarn stammende Autorin Terézia Mora. Sie erhält die Auszeichnung für ihren Roman "Das Ungeheuer".</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:18:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kunst
Literatur: Terézia Mora erhält Deutschen Buchpreis
Der Deutsche Buchpreis 2013 geht an die aus Ungarn stammende Autorin Terézia Mora. Sie erhält die Auszeichnung für ihren Roman "Das Ungeheuer".
7. Oktober 2013  19:48 Uhr  2 Kommentare
Die Autorin Terézia Mora   |  © Arne Dedert/dpa
Die Schrifstellerin Terézia Mora erhält den Deutschen Buchpreis 2013. Die aus Ungarn  stammende Autorin wird für ihr Werk Das Ungeheuer ausgezeichnet.  Das teilte der Börsenverein des Deutschen Buchhandels mit. 
"Das Ungeheuer ist ein tief bewegender  und zeitdiagnostischer Roman", begründete die Kritiker-Jury die  Auszeichnung. Mora, die in Berlin lebt, habe ein stilistisch virtuoses  Werk und eine lebendige Road Novel aus dem heutigen Osteuropa  geschaffen. Die 42 Jahre alte Mora vereine hohes literarisches Formbewusstsein mit  Einfühlungskraft.
Anzeige
Das Ungeheuer knüpft an  Figuren aus Moras 2009 erschienenem Roman Der einzige Mann auf dem Kontinent an, der damals auf der Longlist des Buchpreises gestanden hatte. Darius Kopp, ein Fachmann für Computernetzwerke, der zum wiederholten Mal seine Stelle verloren hat,  wird in Das Ungeheuer mit dem Selbstmord seiner geliebten Frau Flora nicht fertig. Erst  verlässt der 46-Jährige monatelang seine Berliner Wohnung nicht mehr,  dann macht er sich mit einer Urne mit der Asche seiner Frau im Kofferraum auf den Weg  in deren ungarische Heimat.  
Favoritensieg für Mora
Mora hatte zu den beiden Favoriten unter den sechs Titeln der Endausscheidung gehört. Den Kürzeren zog nun Clemens Meyer , der mit  seinem Panorama der Rotlichtszene in Deutschlands Osten (Im  Stein) nach der Wendezeit ebenfalls hoch gehandelt wurde. Nominiert waren zudem Mirko Bonné (Nie mehr Nacht), Reinhard Jirgl (Nicht  von euch auf Erden), Marion Poschmann (Die Sonnenposition) und Monika  Zeiner (Die Ordnung der Sterne über Como).
Die Jury  sichtete mehr als 200 neue Romane von Verlagen aus Deutschland,  Österreich und der Schweiz. Eine erste Longlist aus 20 ausgewählten  Titeln war dann im September auf sechs Romane reduziert worden.
Der Deutsche Buchpreis wird traditionell am  Vorabend der Frankfurter Buchmesse vergeben. Mora erhält als  Preisträgerin 25.000 Euro.  
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
