<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:34:30 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:19:51 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/tatort-odenthal-twittritik</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/tatort-odenthal-twittritik</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>"Tatort"-Twittritik: Kommissarin Odenthal im Neuland</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/film/2013-10/tatort-odenthal-twittritik"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/film/2013-10/folkerts-tatort/folkerts-tatort-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nach 24 Jahren als Ermittlerin betritt Lena Odenthal #neuland. Ob Ballerspiel, Amoklauf, die Grünen und der rosa Kaschmirpulli irgendwie zusammenhängen? Die Twittritik</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur - Carolin Ströbele</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 07:06:44 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>— andré idk (@Crazycommander) October 6, 2013
OK. Es geht also um Nerds und Killerspiele. Das Internet war's! #Tatort
Lena Odenthals allerunfassbarste Frage an ihren ballerspielenden Kollegen:
Das Ziel ist es den Gegner zu zerstören? Copper stimmt das? Nicht wirklich oder? #tatort
— rabia_ラビア (@skuld1503) October 6, 2013
Der geistigen Verjüngung des Tatort steht entgegen, dass die IT-Kenntnisse von Kopper und Odenthal auf dem Stand von 1996 sind. Damals kam gerade der USB-Stick auf den Markt.
Wann werden die Ermittler merken, dass die Daten nicht auf einem Stick sind, sondern in der Cloud? #Tatort
— Sue Reindke (@HappySchnitzel) October 6, 2013
Ist der C64 von Ron eigentlich schon ausgewertet? #tatort
— Timo Killer (@timokiller) October 6, 2013
"Mein Sohn, hast du auch so eine App mit der man Amokläufe machen kann auf deinem Handy?" Die besorgte Mutter nach dem #tatort
— Nicolai Beerheide (@nibe) October 6, 2013
Zur Erklärung, warum eine bestimmte Phrase immer wiederkehrte, wurde folgende These "ins Netz gestellt":
#Tatort -Autor 1 zu Tatort-Autor 2: "Ich bekomme die Phrase "... ins Netz gestellt..." 3678 mal unter, wetten?"
— Frau Dr. Klenk (@Zeitgeist_84) October 6, 2013
Was die Zuschauer sonst noch bewegte? 
Dass die Grünen nach der Wahlpleite offenbar die Finger von jeglicher Art der Belehrung lassen. Und nicht mal mehr die Rechtsbrüche forscher Kommissare auf # tatortwatch ahnden.
Ist das eigentlich Zufall, dass @TatortWatch a.k.a. Die Grünen nach dem Wahlkampf auf einmal das Interesse am #Tatort verloren haben?
Ob es gendermäßig ok ist, dass die verdächtige Schulfreundin einen rosa Pullover trägt:
Wieso denkt man bei rosa Kaschmir jetzt an Mädels? Das tragen heutezutage auch Jungs. #tatort #ard777
— Nicole Derre (@Cnolle) October 6, 2013
Rosa Kaschmir-Wolle! Die Spur führt ins homosexuellen Ego-Shooter-Millieu #Tatort
— Christian W (@RALupo) October 6, 2013
Der Cameo-Auftritt des neuen Frankfurter Ermittlers Wolfram Koch
Der Stiefvater von Manu wird übrigens der neue #Tatort Kommissar in Frankfurt. http://t.co/rb8GSPI1MK
Die Gemeinsamkeit zwischen der Ermittlerin und der Exbundespräsidenten-Gattin
Lena O. und Bettina Wulff haben das gleiche Tattoo #tatort
— Hanna Jacobs  (@eidottergelb) October 6, 2013
Erst als der Abspann läuft, fällt vielen Twitterern auf: Moment mal, wer war's denn eigentlich jetzt?
Wer wars? Hab nicht aufgepasst. #tatort
— Tina Pickhardt (@PickiHH) February 17, 2013
Ich weiß immer noch nicht wer der Mörder war!! Ganz schlechter #Tatort
— Manuel Rauch (@Stift1987) October 6, 2013
Ob es an den vielen losen Enden lag, die die Drehbuchschreiber am Schluss nicht mehr zusammenbekamen oder am Second-Screen-Gucken – geschenkt. Ein Tatort zum deleten.
Änderung vom 7.10.13: Lena Odenthal ermittelt in Ludwigshafen, nicht in Ludwigsburg.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
