<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Kolumne „Nine to Five“: Stress zum  Jahresende</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Advent, Advent - und ein unangenehmes Gespräch mit dem Chef rückt immer näher..." alt="Advent, Advent - und ein unangenehmes Gespräch mit dem Chef rückt immer näher..." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1496648131/1.3942894/article_teaser/advent-advent-und-ein.jpg /&gt;&lt;p&gt;Besinnliche Vorweihnachtszeit? Von wegen! In vielen Büros zwischen Flensburg und Garmisch bricht im Schlussquartal des alten Jahres hektische Betriebsamkeit aus. Es gilt, den Jahresabschluss aufzuhübschen. Also: Ackern bis zur letzten Sekunde!&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/nine-to-five/kolumne-nine-to-five-jahresendzeitstress-13934493.html</link>
    <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 05:58:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hxy-8anx9</guid>
<ExtractedText>Advent, Advent - und ein unangenehmes Gespräch mit dem Chef rückt immer näher...
© dpa Advent, Advent - und ein unangenehmes Gespräch mit dem Chef rückt immer näher...
 
 
Besinnliche Vorweihnachtszeit? Nicht am Arbeitsplatz! Da heißt es: ackern bis zum Ende. Die Bürokolumne
Der moderne (Büro-)Mensch ist flexibel, selbständig und unabhängig. Frei nach dem Motto: Wenn ich schon viel arbeiten muss, dann aber bitte nach meiner Fasson. Weil Arbeit und das nicht minder anstrengende Privatleben ständig unter einen Hut gebracht werden müssen, gerät empfundene Freizeit zum neuen Luxusgut. Einer aktuellen Umfrage zufolge rückt diese verfügbare Zeit sogar in die Reihe der wichtigsten Statussymbole auf, neben das Eigenheim oder das Auto.
Autor: Sven Astheimer, Redakteur in der Wirtschaft, zuständig für „Beruf und Chance“. Folgen:
Kluge Arbeitgeber haben das längst erkannt und starre Arbeitszeiten abgeschafft. Der Mitarbeiter im 21. Jahrhundert wird über Ziele geführt. Wann und wie er die erreicht, ist seine Sache. Das macht die Angestellten zum Mitunternehmer, auch wenn viele das so gar nicht wahrnehmen - bis zum Jahresendgespräch. Wenn der Chef - oft erst zu Beginn des neuen Jahres - zum Gespräch bittet, hat das letzte Stündlein des alten Geschäftsjahres geschlagen. Stocknüchtern wird Bilanz gezogen: Umsatzziele erreicht? Kostengrenze eingehalten? Der persönliche Jahresbonus steht auf dem Spiel.
Ackern bis zur letzten Sekunde
Der kluge Mitarbeiter geht dieser Zitterpartie aus dem Weg. Deshalb bricht in vielen Büros zwischen Flensburg und Garmisch im Schlussquartal des alten Jahres hektische Betriebsamkeit aus. Es gilt, den Jahresabschluss aufzuhübschen. Da lässt der Versicherungsmakler seinen ganzen Charme spielen, um im Freundeskreis schnell noch ein paar Policen für Produkte abzuschließen, von deren Existenz die neuen Versicherungsnehmer bis dahin noch gar nichts wussten. Soll erfüllt. Und der ITAusstatter überzeugt den wichtigsten Kunde noch schnell davon, sich unbedingt noch im alten Jahr das neue System zum Sonderpreis einzukaufen. Umsatzziel erreicht.
So wird bis zur letzten Sekunde geackert und gefeilscht. Das kostet Zeit und Nerven. Doch wenn die Zahlen stimmen, war’s die Mühe wert. Und im ersten Quartal lassen wir es dafür mal richtig entspannt angehen.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
