<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Zwei Frauen propagieren die neue Arbeitswelt</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Karen Parkin, die oberste Personalfrau von Adidas" alt="Karen Parkin, die oberste Personalfrau von Adidas" src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/1998058488/1.3944511/article_teaser/karen-parkin-die-oberste.jpg /&gt;&lt;p&gt;Karen Parkin von Adidas und Janina Kugel von Siemens sind für Personal zuständig. Sie sind Managerinnen aus unterschiedlichen Welten. Doch ihre Gedanken über das moderne Arbeiten sind überraschend ähnlich.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/so-planen-die-personalvorstaendinnen-von-adidas-und-siemens-13943064.html</link>
    <pubDate>Wed, 02 Dec 2015 14:57:33 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-8aujc</guid>
<ExtractedText>So planen die Personalvorständinnen von Adidas und Siemens
Frische Ideen Zwei Frauen propagieren die neue Arbeitswelt
Karen Parkin von Adidas und Janina Kugel von Siemens sind für Personal zuständig. Sie sind Managerinnen aus unterschiedlichen Welten. Doch ihre Gedanken über das moderne Arbeiten sind überraschend ähnlich.
Karen Parkin, die oberste Personalfrau von Adidas
© Adidas Karen Parkin, die oberste Personalfrau von Adidas
 
 
Die Personalvorständinnen von #Adidas und #Siemens über die neue Arbeitswelt
Janina Kugel schlägt erstaunliche Töne an. „Wir müssen die hierarchische Denke aus unserer Arbeit herausnehmen und einen offenen Dialog führen“, beschreibt sie die Herausforderungen an eine neue Arbeitswelt. „Die Führung muss horizontaler werden.“ Karen Parkin könnte ihr eigentlich nur beipflichten: „Eine hierarchische Kultur, in welcher der Rang des Mitarbeiters die Zahl der Fenster im Einzelbüro festlegt, ist fehl am Platze“, sagt sie. Kugel denkt genauso: „Klassische Karrieresymbole wie das eigene Eckbüro mit möglichst vielen Fenstern verlieren an Bedeutung.“ Über die Konsequenzen sind sich beide im Klaren. Kugel sagt: „Da müssen Führungskräfte dann auch einmal mehr einstecken.“ Parkin warnt: „Bei aller offenen Diskussion gilt aber der Respekt gegenüber dem Vorgesetzten, das ist noch lange kein Grund, unhöflich zu werden.“
Autor: Rüdiger Köhn, Wirtschaftskorrespondent mit Sitz in München. Folgen:
Es ist ein virtueller Dialog zwischen zwei Managerinnen über die Zukunft des Arbeitsplatzes. Janina Kugel und Karen Parkin arbeiten als Personalchefinnen großer Konzerne, sind sich jedoch bislang nicht begegnet. Ihre Welten können kaum unterschiedlicher sein. Kugel, Personalvorstand von Siemens, arbeitet für einen Industriekonzern, der fernab jeglicher Konsumnähe Energie-, Bahn-, Gebäude-, Medizintechnik, Antriebssysteme, Produktionsanlagen oder Industrieautomation anbietet und als Arbeitsdirektorin 330.000 Menschen führt. Parkin, Chief Human Resources Officer von Adidas und verantwortlich für 54.000 Beschäftigte, ist in die Sportszene eingetaucht. Sportartikel und Lifestyle-Mode, Fußballtrikots und -schuhe, Fußbälle oder Golf sind ihr Metier. Eine Weltmarke wie Siemens, aber eben cool vor allem für junge Menschen. Die eine hat mit nüchternen Technikern, Elektronikern und Ingenieuren zu tun. Die andere schwimmt auf der Welle von Lebensstil, Freizeit, Spaß und Sport, wo Designer und Kreative den Ton angeben.
Mehr zum Thema
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
