<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/genscher-fdp-wahlergebnis</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/genscher-fdp-wahlergebnis</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Bundestagswahl: Genscher rechnet mit FDP-Führung ab</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/genscher-fdp-wahlergebnis"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/hans-dietrich-genscher/hans-dietrich-genscher-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Das katastrophale FDP-Wahlergebnis ist nach Ansicht des Ehrenvorsitzenden Genscher selbst verschuldet. Die Zweitstimmenkampagne seiner Partei sei unwürdig gewesen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 18:15:07 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Bundestagswahl: Genscher rechnet mit FDP-Führung ab
Nach dem katastrophale Wahlergebnis übt FDP-Ehrenvorsitzender Genscher scharfe Kritik: Die Niederlage sei selbst verschuldet, die Zweitstimmenkampagne unwürdig gewesen.
6. Oktober 2013  22:07 Uhr  47 Kommentare
FDP-Ehrenvorsitzender Hans-Dietrich Genscher  |  © Ralph Orlowski/Reuters
Der FDP-Ehrenvorsitzende Hans-Dietrich Genscher hat die Führung seiner Partei für das Ausscheiden aus dem Bundestag verantwortlich gemacht. "Es kam, wie es kommen musste, und nicht unverschuldet", sagte er dem Spiegel.
Insbesondere kritisierte Genscher die thematische Verengung der Liberalen auf Steuersenkungen. "Ich habe frühzeitig davor gewarnt", sagte der 86-Jährige. "Das galt übrigens auch bei Personalfragen." Es genüge nicht, aus der Opposition heraus ein gutes Wahlergebnis zu erzielen. "Man muss in der Regierung seine Vorstellungen auch durchsetzen. Das wurde nicht geschafft."
Anzeige
In der Woche vor der Bundestagswahl, bei der die FDP mit 4,8 Prozent den Wiedereinzug ins Parlament verpasst hatte, habe seine Partei falsch gehandelt, sagte Genscher. "Diese FDP-Zweitstimmenkampagne war unwürdig."
Äußerungen der Partei seien den Menschen zu kalt erschienen, sagte Genscher. Parteichef Philipp Rösler hatte nach der Pleite der Schlecker-Märkte über eine "Anschlussverwendung" der betroffenen Angestellten gesprochen. In einer Zeit existenzieller Herausforderungen müssten Politiker Einfühlungsvermögen und Verständnis zeigen, sagte Genscher.
Die Aufgaben des designierten Parteichefs Christian Lindner seien zu bewältigen, sagte Genscher. "Aber es wird sehr schwer, wir sind in einer sehr ernsten Lage."
Umfragen zeigten, dass "handelnde Personen" in der FDP nicht das Vertrauen der Wähler gehabt hätten, sagte Genscher. Mit Blick auf den scheidenden Parteichef Philipp Rösler sagte der Ehrenvorsitzende, manche Äußerung sei den Menschen zu kalt erschienen. Rösler hatte nach der Pleite der Drogeriemarktkette Schlecker gesagt, die Schlecker-Beschäftigten würden schon eine "Anschlussverwendung" finden. Gerade in einer Zeit existenzieller Herausforderungen müssten Politiker Einfühlungsvermögen und Verständnis zeigen, mahnte Genscher.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
