<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:29:56 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:28:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/aegypten-proteste-muslimbrueder-militaer-kommentar</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/aegypten-proteste-muslimbrueder-militaer-kommentar</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Militärherrschaft: Ägypten – polarisiert, zerrüttet und gelähmt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/aegypten-proteste-muslimbrueder-militaer-kommentar"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/aegypten-proteste-3/aegypten-proteste-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Trotz aller Repressionen kann das Militär den Protest der Muslimbrüder nicht stoppen. Die Spaltung Ägyptens reicht immer tiefer, politische Hetze dominiert beide Seiten.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Martin Gehlen</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 18:13:32 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Militärherrschaft: Ägypten – polarisiert, zerrüttet und gelähmt
Trotz aller Repressionen kann das Militär den Protest der Muslimbrüder nicht stoppen. Die Spaltung Ägyptens reicht immer tiefer, politische Hetze dominiert beide Seiten. Von  Martin Gehlen
6. Oktober 2013  20:12 Uhr  33 Kommentare
Anhänger und Gegner des Militärs am Rande der Demonstrationen in Kairo  |  © Hassan Ammar/AP/dpa
Und wieder kommen aus Ägypten die gleichen erschütternden Bilder : Schüsse in den Straßen, Tränengas zwischen den Häuserfluchten und Leichen auf den Kachelböden der Krankenhäuser. Das Land am Nil findet einfach nicht zur Ruhe, obwohl sein Sicherheitsapparat in den vergangenen drei Monaten seit dem Sturz des Präsidenten Mohammed Mursi alles aufgeboten hat, was sein Repertoire an Repressionen hergibt.
Die gesamte Führung der Muslimbruderschaft sitzt inzwischen hinter Gitter. Expräsident Mursi ist wie vom Erdboden verschluckt. Seine Organisation wurde per Gerichtsbeschluss verboten, ihr Vermögen eingezogen. Abertausende Demonstranten werden in den Kerkern gequält, mehr als tausend wurden bisher durch Polizei und Militär erschossen. Und trotzdem bekommen die neuen Machthaber die Lage nicht wirklich in den Griff.
Anzeige
In oberägyptischen Städten wie Minia und Assiut – beide seit Jahrzehnten Zentren der Islamisten – können sich die frisch installierten Statthalter aus Kairo nur mit großer Mühe halten. Der Tourismus ist im Vergleich zum letzten Mubarak-Jahr 2010 auf ein Zehntel zusammengeschrumpft. In zahllosen Firmen haben die erbitterten Diskussionen unter den Beschäftigten inzwischen solche Ausmaße erreicht, dass Betriebsklima und Arbeitsqualität spürbar leiden.
Die Risse durch die ägyptische Gesellschaft reichen bis in die letzten Winkel des Alltags, quer durch Familien, Straßen und Stadtteile. Wildfremde Menschen gehen aufeinander los. Viele Debatten enden in Handgreiflichkeiten, während die Wirtschaft nur noch schrumpft. Noch nie in seiner jüngeren Geschichte war Ägypten so polarisiert, zerrüttet und gelähmt. Noch nie war die öffentliche Diskussion so verhetzt und festgefahren.
Ressentiments, Ausländerhass und Größenwahn
Die Anhänger der neuen herrschenden Klasse fantasieren ihre Heimat inzwischen hoch zum globalen Vorbild im Kampf gegen den Terrorismus. Wie aggressive Sektenmissionare fallen sie über jeden westlichen Gesprächspartner her, bezichtigen ihn der Ignoranz, seine Regierung als fünfte Kolonne der Muslimbrüder und willigen Mitläufer einer amerikanisch-israelischen Megaverschwörung zur Aufteilung Ägyptens. Wer dieses gegen jede Kritik immunisierte Terroristen-Narrativ nicht teilt, ist als Gesprächspartner von vorneherein verdächtig. Anreisende westliche Politiker, die für eine Reintegration der Muslimbrüder werben, werden bestenfalls noch höflich angehört.
Stattdessen greifen faktenfreie Ressentiments, blinder Ausländerhass und chauvinistischer Größenwahn in so massiver Weise um sich, als habe es die politische Selbstbefreiung des 80-Millionen-Volkes mit ihrer Revolution im Januar 2011 nie gegeben. Ägyptens Machtkultur fehlt der echte Wille zum Kompromiss und damit die Fähigkeit zur Deeskalation. Und so ist auch weiterhin kein Ende der erschütternden Bilder in Sicht.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
