<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 07:22:16 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Sport und Gesundheit: Die Kleinen rauchen mit</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Oft rauchen schon die ganz Kleinen passiv mit - ob auf dem Spielplatz oder im Sportverein" alt="Oft rauchen schon die ganz Kleinen passiv mit - ob auf dem Spielplatz oder im Sportverein" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2618071!/image/351997212.jpg_gen/derivatives/article_teaser/351997212.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zigaretten am Spielfeldrand und in der Vereinsgaststätte: Erwachsene Raucher scheren sich nicht um die Gesundheit ihrer sporttreibenden Kinder. Ein Erfahrungsbericht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/gesundheit/sport-und-gesundheit-die-kleinen-rauchen-mit-12615566.html</link>
    <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 19:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-guw-7ie8e</guid>
<ExtractedText>Oft rauchen schon die ganz Kleinen passiv mit - ob auf dem Spielplatz oder im Sportverein
© Thilo Rothacker
Oft rauchen schon die ganz Kleinen passiv mit - ob auf dem Spielplatz oder im Sportverein
Ein Samstagmorgen im Frühherbst, kurz vor dem Beginn der Ferien. Acht Uhr, in den Straßen ist es noch ganz still. Für die Fußballmannschaft aus dem Frankfurter Süden, nennen wir sie FC Einheit, hat die Hinrunde begonnen. Am Treffpunkt springen Kinder aus den Autos, stehen zusammen, kicken ein paar Bälle. Müde trotten Eltern hinterher. Nur der Trainer ist schon munter. „Auf, auf, Jungs, zieht euch um, warm machen!“ Er klatscht in die Hände. Die Jungen stieben in die Umkleidekabinen. Der Trainer und die zwei Betreuer bleiben draußen stehen. „Kommt ihr nicht mit rein?“, fragt eine Mutter. Der Trainer zeigt auf seine Zigarette und grinst: „Erst mal frühstücken!“
Auch die zwei Betreuer rauchen schon. Da bleibt auch die Mutter stehen. Sie wühlt in ihrer Kinderwagentasche. „Könnt ihr mir mal Feuer geben?“ Drinnen rangeln die Jungs um die beliebtesten Trikotnummern, acht wie Özil, sechzehn wie Lahm.
Das erste Spiel wird angepfiffen. Der Ball wogt hin und her, die Kinder rennen. Die Eltern schreien. Und rauchen. Auf dem Rasen liegen Kippen. Am Rand steht der Trainer, brüllt Anweisungen über den Platz. Ein Vater läuft hinter ihm vorbei. „Machst du heut’ das Spiel?“ „Klar“, sagt der Trainer, „siehst du doch! Wieso?“ „Weil du rauchst, Mann!“ Der Trainer hält die Zigarette innen in der Faust verborgen und weist auf die weiße Linie vor seinen Füßen: „Ich steh’ aber nicht auf dem Platz.“ Der Vater schüttelt den Kopf, murmelt etwas Unverständliches. Dann setzt er sich an den Rand unter die Bäume und steckt ein Zigarillo an.
Sport und Rauchen - wie passt das?
Drinnen im Vereinsheim beginnt derweil der Verkauf von Eis und Brezeln. Kinder stehen an der Kühltruhe. Hier herrscht Rauchverbot. Auf den Tischen stehen Aschenbecher. Die Wirtin hat gerade ein Kind bekommen, eine Frühgeburt. Zu Hause raucht sie darum nicht mehr. Im Vereinsheim schon, und ihre Freundinnen auch. Auf der letzten Vorstandssitzung gab es Ärger deswegen; ein paar Eltern hatten sich beschwert. Seitdem soll wenigstens nicht mehr geraucht werden, während die Kinder Training haben. Es klappt nicht. Der Wirt, ein großer, schwerer Mann mit bleicher Gesichtshaut und dicken Schweißperlen auf der Stirn, behält eine Hand in der Küche, wenn man etwas bei ihm bestellt. Dahinter kringelt Rauch auf.
Existiert eine geheime Verbindung zwischen Sport und Rauchen, obwohl doch gerade hier vermeintlich die Gesundheit im Vordergrund stehen sollte? Im Hessischen Fußball-Verband (HFV) heißt es dazu, mit diesem Problem sei man „noch nie konfrontiert worden“ - und auch nicht dafür zuständig. „Die Plätze gehören der Kommune oder dem Verein, und wenn sie die bestehenden gesetzlichen Regelungen nicht durchsetzen können, können wir es auch nicht“, sagt der stellvertretende Geschäftsführer des HFV, Eric Maas. Der Verband unternehme viel zur Gewaltprävention und Ausländerintegration, weise auch auf die Vorbildfunktion von Trainern und Betreuern hin, könne aber nicht „jedes gesellschaftspolitische Problem Deutschlands lösen“.
„Bei uns qualmen nur die Socken“
Geht man nach den Belangen des Kinder- und Jugendschutzes, handelt es sich dabei aber durchaus nicht nur um irgendein „gesellschaftspolitisches Problem“: In der UN-Kinderrechtskonvention wird Kindern das Recht auf das erreichbare Höchstmaß an Gesundheit zugesprochen. Kinder müssen vor jeder Form von Schadenszufügung geschützt werden - das schließt den Schutz vor den Folgen des Rauchens und Passivrauchens mit ein.
Im Landessportbund Hessen ist das Problem immerhin erkannt: Dort gab es 2011 eine Kampagne mit dem Titel „Bei uns qualmen nur die Socken“. Die Verantwortlichen betonten darin die Vorbildfunktion von Trainern, Eltern und Betreuern für die Kinder: „Das Vereinsleben prägt Lebensgewohnheiten. Die Art, wie Sieg oder Niederlage gefeiert wird, wie Pausen und Feiern, Fahrten und Freizeiten gestaltet werden und was zum Spaß ,dazugehört&#145;, wird Kindern und Teenies vorgelebt. Hier prägen sich Wünsche, wie man mal werden will“, hieß es begleitend in einer Publikation des Landessportbundes.
Dazu passen die Ergebnisse mehrerer Langzeitstudien im Auftrag des Deutschen Krebsforschungszentrums, DKFZ: Mit zwei rauchenden Elternteilen werden vierzig Prozent der Kinder später selbst rauchen. Mit einem rauchenden Elternteil rauchen dreißig Prozent der Kinder. Rauchen beide Eltern nicht, so sinkt die Quote von Kindern, die später ebenfalls Raucher sind, auf zehn Prozent.
Nicht alle Vereinsgaststätten von Nichtrauchergesetzen erfasst
Der Landessportbund empfiehlt daher, in Vereinsräumen und auf dem Gelände auf das Rauchen zu verzichten. Anlass der Kampagne war eine Änderung im Landesnichtraucherschutzgesetz, deren Auswirkungen auf Vereinsgaststätten geklärt werden sollten. Rechtlich gelten Vereinsheime beispielsweise in Hessen als Gaststätten, in denen man nur in Nebenräumen rauchen darf. Nach einem Urteil des Bundesverfassungsgerichts zur Berufsfreiheit im Jahr 2008 darf seither aber auch in Vereinsgaststätten mit nur einem Raum unter 75 Quadratmetern geraucht werden - dann muss der Zutritt für Kinder und Jugendliche allerdings verboten sein.
Auch in anderen Bundesländern werden nicht alle Vereinsgaststätten von den Nichtraucherschutzgesetzen erfasst. In Niedersachsen beispielsweise gelten die Regelungen nicht, wenn die Gastronomie ausschließlich Mitgliedern des Vereins zur Verfügung steht. Nordrhein-Westfalen hat ähnliche Lücken im Nichtraucherschutz erst im Mai dieses Jahres geschlossen.
Was aber, wenn alle Regelungen in den Vereinen schlicht ignoriert werden? Martina Pötschke-Langer, die im DKFZ die Abteilung für Krebsprävention leitet, hat damit ihre ganz eigenen Erfahrungen gemacht: Sie hat drei Söhne, die Fußball spielten. „Die Trainer haben sogar in den Umkleideräumen geraucht. Es war ein Kampf gegen Windmühlenflügel.“
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
