<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Geheimdienstaffäre: NSA plündert millionenfach Online-Adressbücher</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/nsa-sammelt-millionenfach-adressen-aus-e-mail-accounts-a-927830.html#ref=rss</link>
<description>Neue Vorwürfe gegen den US-Geheimdienst NSA: Laut "Washington Post" haben die Späher weltweit Hunderte Millionen von Kontaktadressen ausgeforscht - aus E-Mail- und Instant-Messaging-Konten. Zeitweise habe gar eine Überlastung der Speicherkapazitäten gedroht.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 07:22:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/nsa-sammelt-millionenfach-adressen-aus-e-mail-accounts-a-927830.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-536173-thumbsmall-hrxo.jpg" hspace="5" align="left" >Neue Vorwürfe gegen den US-Geheimdienst NSA: Laut "Washington Post" haben die Späher weltweit Hunderte Millionen von Kontaktadressen ausgeforscht - aus E-Mail- und Instant-Messaging-Konten. Zeitweise habe gar eine Überlastung der Speicherkapazitäten gedroht.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-536173-thumbsmall-hrxo.jpg"/>
<ExtractedText>NSA sammelt millionenfach Adressen aus E-Mail-Accounts
Geheimdienstaffäre: NSA plündert millionenfach Online-Adressbücher
REUTERS
NSA-Zentrale in Fort Meade, Maryland: Massiver Datenhunger
Neue Vorwürfe gegen den US-Geheimdienst NSA: Laut "Washington Post" haben die Späher weltweit Hunderte Millionen von Kontaktadressen ausgeforscht - aus E-Mail- und Instant-Messaging-Konten. Zeitweise habe gar eine Überlastung der Speicherkapazitäten gedroht.
Washington - Der Bericht belegt erneut, in welch großem Stil die NSA Bürger auf der ganzen Welt ausspioniert: Laut "Washington Post" sammelt der US-Geheimdienst Hunderte Millionen von Kontaktlisten aus persönlichen E-Mail- und Instant Messaging-Konten. Viele Konten gehörten Amerikanern, berichtet die Zeitung auf ihrer Webseite. Die Informationen stammen demnach von hohen Geheimdienstmitarbeitern und aus den geheimen Dokumenten des früheren NSA-Mitarbeiters Edward Snowden .
Die Enthüllungen Snowdens zu den massiven Ausspähaktivitäten der USA haben international Proteste ausgelöst und das Verhältnis Washingtons zu zahlreichen Regierungen und Institutionen belastet. Snowden hat in Russland politisches Asyl gefunden.
Die aus den E-Mail-Konten gezogenen Daten sollen der NSA dazu dienen, Kontaktprofile von Verdächtigen zu erstellen. An einem einzigen Tag im vergangenen Jahr habe die NSA mehr als 444.000 E-Mail-Adressbücher bei Yahoo und mehr als 100.000 bei Hotmail gesammelt, berichtet die "Washington Post". Bei Facebook seien es mehr als 82.000 gewesen, bei Googles E-Mail-Dienst Gmail gut 33.000 und bei anderen Dienstleistern knapp 23.000 Kontaktlisten. Das gehe aus einer internen Präsentation der NSA hervor. Laut "Washington Post" wären das hochgerechnet mehr als 250 Millionen E-Mail-Adressbücher im Jahr. Die Datensammlung gehe auf geheime Absprachen der NSA mit Telekommunikationsunternehmen und befreundeten Geheimdiensten zurück.
"Nicht interessiert an Informationen über normale Amerikaner"
Shawn Turner, Sprecher des Büros des Nationalen Geheimdienstdirektors, erklärte nach Angaben der Zeitung, dass die NSA Hinweise auf Terroristen, Menschenhändler und Drogenschmuggler suche. "Wir sind nicht interessiert an persönlichen Informationen über normale Amerikaner."
Die NSA sei aber weder vom Kongress noch dem speziell zuständigen Gericht ermächtigt worden, Kontaktlisten in großer Menge zu sammeln, schrieb das Blatt. Ein hoher Geheimdienstmitarbeiter habe erklärt, das wäre in den USA ungesetzlich. Der Geheimdienst arbeite deshalb von Zugangspunkten in aller Welt.
Die Sammlung an Kontakten sei so umfangreich, dass gelegentlich eine Überlastung der Speicherkapazitäten gedroht habe, heißt es in der "Washington Post". Auch Spam-Mails seien ein bedeutendes Problem für die NSA, da sie Datenspeicher mit wertlosen Informationen verstopften. Der größte Teil aller E-Mails ist laut einem NSA-Dokument Spam von falschen Adressen.
cte/dpa
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
