<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Nach NSA-Spionage: Brasilien arbeitet an eigener E-Mail-Verschlüsselungstechnik</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/brasilien-behoerden-wollen-emails-verschluesseln-a-927889.html#ref=rss</link>
<description>Reaktion auf die NSA-Spähaffäre: Die Präsidentin von Brasilien hat bekanntgegeben, dass ihr Land an einem eigenen System zur Verschlüsselung von E-Mails arbeitet. Neben Regierungsmitarbeitern sollen auch die brasilianischen Bürger davon profitieren.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 14:46:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/brasilien-behoerden-wollen-emails-verschluesseln-a-927889.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-518271-thumbsmall-nhon.jpg" hspace="5" align="left" >Reaktion auf die NSA-Spähaffäre: Die Präsidentin von Brasilien hat bekanntgegeben, dass ihr Land an einem eigenen System zur Verschlüsselung von E-Mails arbeitet. Neben Regierungsmitarbeitern sollen auch die brasilianischen Bürger davon profitieren.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-518271-thumbsmall-nhon.jpg"/>
<ExtractedText>Brasilien: Behörden wollen Emails verschlüsseln
Nach NSA-Spionage: Brasilien arbeitet an eigener E-Mail-Verschlüsselungstechnik
REUTERS
Brasiliens Präsidentin Dilma Rousseff: "Mehr Sicherheit ist nötig"
Reaktion auf die NSA-Spähaffäre: Die Präsidentin von Brasilien hat bekanntgegeben, dass ihr Land an einem eigenen System zur Verschlüsselung von E-Mails arbeitet. Neben Regierungsmitarbeitern sollen auch die brasilianischen Bürger davon profitieren.
Per Twitter erklärte Brasiliens Präsidentin Dilma Rousseff am Sonntagabend ihre Pläne für eine nationales verschlüsseltes E-Mail-System . Sie habe das Datenverarbeitungszentrum Serpo angewiesen, für die Regierung ein System für den sicheren Versand elektronischer Nachrichten einzurichten: "Das ist die erste Maßnahme, um die Privatsphäre und die Unverletzlichkeit offizieller Nachrichten auszubauen. Mehr Sicherheit ist nötig, um möglicher Spionage vorzubeugen."
Die Ankündigung über den Kurznachrichtendienst erreichte ein breites Publikum: Rousseffs Äußerungen bei Twitter folgen fast zwei Millionen Nutzer.
Die Nutzung des Systems soll spätestens Mitte 2014 für alle Regierungsmitarbeiter verpflichtend sein, kündigte Kommunikationsminister Paulo Bernardo Silva am Montag an. Auch für Privatpersonen soll ein solches System entwickelt werden. Konkrete technische Details sind bislang nicht bekannt.
Im Fokus der NSA
Mit ihren Plänen reagiert Präsidentin Rousseff auf die NSA-Überwachung, die in Brasilien neben Behörden zum Beispiel die Mineralölfirma Petrobras betroffen hat . Erst vergangene Woche hatte der TV-Sender Globo enthüllt, dass der kanadische Geheimdienst und die NSA das brasilianische Energieministerium ausgespäht haben: Dem Bericht zufolge wurden E-Mails, Anrufe und Kontaktnetzwerke überwacht .
Auch für Rousseffs persönliche Kommunikation interessierte sich die NSA. Im September war durch Edward Snowdens Dokumente herausgekommen, dass der US-Geheimdienst systematisch Telefonverbindungen und E-Mails der Politikerin verfolgt hatte . Als Reaktion auf die Enthüllungen verschob Rousseff ein Treffen mit Barack Obama . Bei einer Vollversammlung der Vereinten Nationen kritisierte sie die Spähattacken .
"Ars Technica" berichtet , die brasilianische Regierung habe ohnehin an einem nationalen Äquivalent zu Diensten wie Gmail gearbeitet: In Folge der Snowden-Enthüllungen habe das Land bekanntgegeben, den verschlüsselten Dienst auszubauen.
Im Hinblick auf seine Internetpolitik steht Brasilien im kommenden Jahr übrigens besondere Aufmerksamkeit bevor: Im April will Dilma Rousseff eine internationale Konferenz zum Thema Internet Governance ausrichten .
Prism und Tempora - wie kann man sich wehren?
Einige Tipps
Ein erster Schritt könnte sein, womöglich doch lieber auf in Europa angesiedelte Internetdienste, etwa deutsche E-Mail-Provider, zurückzugreifen.
Verschlüsseln Sie Ihre Kommunikation. Wie das geht, steht zum Beispiel hier .
Wenn Sie Cloud-Speicherdienste wie Dropbox sicher nutzen, online verschlüsselt chatten, Files oder Nachrichten online verschlüsselt weiterreichen wollen, finden Sie hier einige Tipps .
Eine Anleitung zum Verschlüsseln von Festplatten finden Sie hier .
Wie Sie sich mit Material im Wert von 65 Euro einen Tarnkappen-Router bauen, der Ihre IP-Adresse verschleiern kann, lesen Sie hier .
Weitere Texte
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
