<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Bilder-App fürs Smartphone: Snapchat rückt Bilder an Behörden heraus</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/snapchat-rueckt-bilder-an-behoerden-heraus-a-928014.html#ref=rss</link>
<description>Mit Snapchat lassen sich Bilder verschicken, die nach ein paar Sekunden für immer verschwinden sollen. Doch nun hat die Firma zugegeben: In mehreren Fällen haben Ermittler Zugriff auf Snapchat-Bilder bekommen.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:19:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/snapchat-rueckt-bilder-an-behoerden-heraus-a-928014.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-556584-thumbsmall-kyuy.jpg" hspace="5" align="left" >Mit Snapchat lassen sich Bilder verschicken, die nach ein paar Sekunden für immer verschwinden sollen. Doch nun hat die Firma zugegeben: In mehreren Fällen haben Ermittler Zugriff auf Snapchat-Bilder bekommen.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-556584-thumbsmall-kyuy.jpg"/>
<ExtractedText>Snapchat rückt Bilder an Behörden heraus
Bilder-App fürs Smartphone: Snapchat rückt Bilder an Behörden heraus
Mit Snapchat lassen sich Bilder verschicken, die nach ein paar Sekunden für immer verschwinden sollen. Doch nun hat die Firma zugegeben: In mehreren Fällen haben Ermittler Zugriff auf Snapchat-Bilder bekommen.
DPA
Smartphone-Fotograf David Hasselhoff (Symbolbild): Bilder-App verrät Nutzer
Rund 350 Millionen Bilder werden mit der Smartphone-App Snapchat nach Angaben des Unternehmens jeden Tag verschickt. Nach ein paar Sekunden löschen sich die Bilder von selbst - Sender und Empfänger sollen sich keine Gedanken darüber machen müssen, ob die verschickten (Nackt-) Bilder ihnen irgendwann später unangenehmen sein könnten.
So richtig verlassen konnten sich die Nutzer allerdings nicht auf Snapacht , in vergangenen Versionen ließen sich vermeintlich gelöschte Bilder wieder herstellen. Lässt man die App in einem Emulator laufen, können die Bilder ebenso extrahiert werden - und wer schnell genug ist, kann vor dem Verschwinden der Bilder noch schnell einen Screenshot anfertigen.
Nun aber hat die Snapchat-Firma in einem Blogeintrag erklärt, dass die vermeintlich sicheren Nachrichten noch auf einem anderen Weg in fremde Hände gelangen: Werden Ermittler mit einem richterlichen Durchsuchungsbeschluss bei Snapchat vorstellig, kann die Firma noch nicht vom Empfänger geöffnete Nachrichten herausgeben .
Seit Mai dieses Jahres habe man rund ein Dutzend solcher richterlichen Beschlüsse erhalten und daraufhin "Snaps" ausgehändigt, wie die Bilder genannt werden. Nach Angaben des Snapchat-Sicherheitsbeauftragten Micah Schaffer haben zwei Mitarbeiter für solche Fälle Zugriff auf die Daten. Offenbar setzt das Unternehmen nicht auf eine sichere Ende-zu-Ende-Verschlüsselung. Hat ein Nutzer ein Bild abgerufen, soll es nicht mehr auf Snapchat-Servern liegen und ausgehändigt werden können.
Der Fall zeigt, dass Nutzer die Versprechen von vermeintlich sicheren Apps genau prüfen müssen. Setzt der Anbieter nicht auf eine Ende-zu-Ende-Verschlüsselung, kann er von Gerichten zur Herausgabe der Daten gezwungen werden. In den USA, wo Snapchat seinen Sitz hat, regelt das ein Gesetz namens Electronic Communications Privacy Act .
ore
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
