<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:12:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:20:48 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/zypern-expraesident-schuld-krise</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/zypern-expraesident-schuld-krise</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Finanzkrise: Untersuchung gibt Zyperns Expräsident Schuld an Krise</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/zypern-expraesident-schuld-krise"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/christofias/christofias-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Dimitris Christofias soll Zypern in die Krise regiert haben. Zu dem Ergebnis kommt eine unabhängige Untersuchung. Der Expräsident sieht die Schuld bei den Banken.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:47:31 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ausland
Finanzkrise: Untersuchung gibt Zyperns Expräsident Schuld an Krise
Dimitris Christofias soll Zypern in die Krise regiert haben. Zu dem Ergebnis kommt eine unabhängige Untersuchung. Der Expräsident sieht die Schuld bei den Banken.
7. Oktober 2013  18:06 Uhr 
Zyperns Expräsident Dimitris Christofias  |  © Georges Gobet/AFP/Getty Images
Zyperns Expräsident Dimitris Christofias trägt aus Sicht einer unabhängigen Untersuchungskommission der Hauptschuld an der Finanzkrise des Landes . Er habe eine "rücksichtslose" Wirtschaftspolitik verfolgt, Warnungen zu Ausgaben ignoriert und die Probleme noch verschlimmert, weil er Gespräche über ein internationales Rettungspaket verzögert habe, lautete das Fazit des Gremiums aus drei Personen.
Christofias hatte die Untersuchung bereits im Voraus als "illegal" bezeichnet, der Bericht sei voll mit "Unwahrheiten und Schlampereien". Damit sollten die wahren Schuldigen, die Banken, reingewaschen werden, sagte er.
Anzeige
Zypern, das kurz vor dem Staatsbankrott stand, hatte sich im März mit seinen Partnern in der Euro-Zone und dem Internationalen Währungsfonds auf ein Rettungspaket geeinigt, das zu strengen Sparauflagen für das Land und großen Verlusten für Sparer führte.
Die Troika aus EU-Kommission, Europäischer Zentralbank und Internationalem Währungsfonds (IWF) warnte Mitte September in einem Bericht vor Risiken bei der Zypern-Rettung. Zwar werden die kurzfristigen Vorgaben des internationalen Hilfsprogramms erfüllt, Sorgen bereite aber unter anderem die Konjunkturentwicklung.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
