<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 17:12:59 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:20:48 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/janet-yellen-us-notenbank</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/janet-yellen-us-notenbank</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>US-Notenbank: Ohne Doping geht es nicht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/janet-yellen-us-notenbank"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/janet-yellen/janet-yellen-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Janet Yellen könnte die Nachfolge von Ben Bernanke an der Spitze der amerikanischen Notenbank antreten. Sie gilt als  Protagonistin einer expansiven Geldpolitik.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Barbara Junge</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2013 22:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Börse
US-Notenbank: Ohne Doping geht es nicht
Janet Yellen könnte die Nachfolge von Ben Bernanke an der Spitze der amerikanischen Notenbank antreten. Sie gilt als  Protagonistin einer expansiven Geldpolitik. Von Barbara Junge
6. Oktober 2013  18:25 Uhr  5 Kommentare
Janet Yellen, Vizepräsidentin der Federal Reserve, im März 2013 in Washington  |  © Gary Cameron/Reuters
Am 11. Dezember 2007 saß Janet Yellen um acht Uhr morgens mit ihren Kollegen der US-Notenbank im Hauptsitz der Federal Reserve in Washington mit Blick über die ausgedehnte Mall zusammen, um über die Aussichten der US-Konjunktur zu beraten. Die Möglichkeit einer Kreditkrise bestehe, es drohe eine Rezession, behauptete die energische Wirtschaftswissenschaftlerin; das Schattenbankensystem werde zum Problem. Sie war mit ihrer Einschätzung damals wohl ziemlich allein. Doch noch im selben Monat, das weiß die Welt inzwischen, rutschte die US-Wirtschaft in die Rezession und im September des folgenden Jahres begann mit dem Zusammenbruch der Lehman-Bank eine weltweite Finanzkrise.
Janet Yellen ist kein Orakel. Ihre Einschätzungen vor der großen Finanzkrise sind nicht völlig konsistent und keineswegs prophetisch. Aber als das Wall Street Journal im Juli dieses Jahres die Vorhersagen der Fed-Banker in Reden und Kongress-Anhörungen zwischen 2009 und 2012 untersucht hat und dazu 700 Aussagen überprüfte, war es wieder Yellen, die durch Vorhersagekraft glänzte: Mit einer Quote von 0,52 lag sie deutlich an der Spitze der korrekten Einschätzungen. Die zweitbeste Quote rangierte bei 0,45, wobei der Wert 1 absolute Aussagerichtigkeit jeder Prognose bedeutet. Yellens Chef, Notenbank-Präsident Ben Bernanke, kam auf einen Wert von 0,29.
Anzeige
An ihrem ökonomischen Sachverstand und ihrem analytischen Einschätzungsvermögen kann es also nicht liegen, sollte US-Präsident Barack Obama die profilierte Notenbankerin nicht zur nächsten Chefin der US-Notenbank machen - zur vielleicht mächtigsten Frau auf dem Planeten. In ihren Händen läge die Aufsicht über die Währung der Vereinigten Staaten, und damit auch ein wenig das Geschick der Weltwirtschaft.
Ben Bernankes Amtszeit läuft im Januar aus, und Obama hat sich bereits vor Monaten auf die Suche nach einem Nachfolger gemacht. Seit Wochen beschäftigt die Frage, wen der Präsident nominieren könnte, die politischen Flure in Amerikas Hauptstadt, wenngleich die Haushaltsblockade aktuell alle anderen Themen überdeckt. Obamas Lieblingskandidat, der ehemalige US-Finanzminister Lawrence Summers, hat nach offen artikuliertem Widerstand aus den Reihen demokratischer Kongressabgeordneter seine Kandidatur in einem Brief an den Präsidenten und in einem persönlichen Telefonat zurückgezogen. Aber es gibt weitere Anwärter: Der frühere Fed-Vize Donald Krohn etwa.
Und trotz gegenteiliger Äußerungen wird auch der frühere Finanzminister Timothy Geithner immer wieder genannt. Ebenso Stanley Fischer, erfahrener Ökonom mit Stationen bei der Weltbank und beim Internationalen Währungsfonds. Und schließlich, als einziger schwarzer Kandidat, Roger Ferguson, ebenfalls ein früherer Vize bei der Fed. Für Yellen jedoch sprechen sowohl ihre Erfahrung als auch ein beeindruckender Unterstützerkreis. Sie ist die heißeste Kandidatin für den Posten – erstmals würde mit ihr eine Frau auf die US-Währung aufpassen und die Weltwirtschaft mit beeinflussen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
