<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Lokführer ist ein Mangelberuf</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Keine Lust, am Steuer zu sitzen: Kaum noch jemand möchte Lokführer werden." alt="Keine Lust, am Steuer zu sitzen: Kaum noch jemand möchte Lokführer werden." src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/652442982/1.3939694/article_teaser/keine-lust-am-steuer-zu-sitzen.jpg /&gt;&lt;p&gt;Mäßige Schulnoten oder eine fachfremde Ausbildung sind keine entscheidenden Hürden mehr, um Lokführer zu werden. Trotzdem will den Job kaum einer machen. Warum bloß nicht?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/viele-arbeitslose-scheitern-mangelberuf-lokfuehrer-13939163.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 05:00:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-8ariz</guid>
<ExtractedText>Keine Lust, am Steuer zu sitzen: Kaum noch jemand möchte Lokführer werden.
© dpa Keine Lust, am Steuer zu sitzen: Kaum noch jemand möchte Lokführer werden.
 
 
 
Früher war der Beruf der Traum kleiner Jungs. Heute will niemand mehr Lokführer werden. Warum nicht?
Ihre Ansprüche hat die Deutsche Bahn schon reduziert. Mäßige Schulnoten oder eine fachfremde Ausbildung sind keine entscheidenden Hürden mehr, um Lokführer zu werden. Doch der Strategiewechsel funktioniert bisher nicht. Laut der Bundesagentur für Arbeit stehen Lokführer in der Liste der Mangelberufe weiter vorne. Während es sonst rund 86 Tage dauert, um einen Kandidaten für eine freie Stelle zu bekommen, brauchen die Vermittler 140 Tage, um einen neuen Lokführer zu finden.
Mehr zum Thema
Autor: Maximilian Weingartner, Redakteur in der Wirtschaft. Folgen:
Und nicht viele der Arbeitslosen, die eine Ausbildung zum Lokführer gemacht haben, arbeiten dann tatsächlich in diesem Beruf. Das geht aus einer Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine Anfrage des Grünen-Abgeordneten Matthias Gastel hervor, die der F.A.Z. vorliegt. Von den 114 Teilnehmern, die im Zeitraum August 2012 bis Juli 2014 eine Weiterbildungsmaßnahme mit dem Schulungsziel ,,Triebfahzeugführer/innen Eisenbahn-Fachkraft“ beendet hätten, seien 66 Personen sechs Monate nach Austritt aus der Maßnahme sozialversicherungspflichtig beschäftigt, heißt es in dem Schreiben der Regierung an Gastel. Im Bereich ,,Bus-, Straßenbahnfahrer/innen-Fachkraft“ hätten im selben Zeitraum insgesamt 206 Teilnehmer eine Weiterbildungsmaßnahme beendet. 153 Personen davon seien sechs Monate nach Beendigung der Maßnahme sozialversicherungspflichtig beschäftigt.
Große Informationsdefizite
Für Gastel liegt die eher schlechte Quote an zwei Gründen: „Zum einen klopft die Bundesagentur für Arbeit nicht gut genug ab, ob die Menschen wirklich in diesem Beruf arbeiten wollen.“ Zum anderen würden sich die Leute nicht genug informieren und nicht genug informiert werden. Nachher stelle sich nicht selten heraus: Der Beruf des Lokführers passe beispielsweise nicht zu den Herausforderungen einer alleinerziehenden Mutter oder nicht zu einem Arbeitslosen mit Bandscheibenproblemen. Es wirkten sich „personenbezogene und örtliche Verhältnisse besonders stark aus“, teilt die Bundesagentur mit.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
