<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Grafik des Tages: Lehrer werden lohnt sich nicht</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="37479382" alt="37479382" src=http://media0.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/wirtschaft-in-zahlen/3038933241/1.3940438/article_teaser/lehrer-verdienen-weniger-als.jpg /&gt;&lt;p&gt;Lehrer in Deutschland verdienen überdurchschnittlich gut. Doch Lehrergehälter reichen nicht an das heran, was andere Vollzeitbeschäftigte mit vergleichbarem Abschluss verdienen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/grafik-des-tages-lehrer-werden-lohnt-sich-nicht-13940441.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 13:18:01 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqe-8asih</guid>
<ExtractedText>Grafik des Tages: Lehrer werden lohnt sich nicht
Grafik des Tages Lehrer werden lohnt sich nicht
Lehrer in Deutschland verdienen überdurchschnittlich gut. Doch Lehrergehälter reichen nicht an das heran, was andere Vollzeitbeschäftigte mit vergleichbarem Abschluss verdienen.
30.11.2015 
© FAZ.NET/Statista - Lizenz: CC BY-ND 3.0
Lehrer verdienen weniger als andere Vollzeitbeschäftigte
Lehrer in Luxemburg (79.920 Dollar) verdienen im OECD-Vergleich mit Abstand am meisten. Auch deutsche Lehrer schneiden gut ab, wie die Grafik von Statista zeigt. Die Daten gehen auf eine Studie der OECD zurück. Die gesetzlich vereinbarten Gehälter der Lehrer in der Slowakei (11.116 Dollar) und Ungarn (11.617 Dollar) hingegen liegen auf den letzten Rängen. Hier müssen allerdings noch Bonusleistungen addiert werden, mit denen Lehrer in diesen Ländern letztendlich 20 Prozent mehr verdienen als gesetzlich vereinbart. Im Durchschnitt liegen die Gehälter von Lehrkräften im Sekundarbereich II bei 82 Prozent der Gehälter von 25 bis 64 Jahre alten ganzjährig Vollzeitbeschäftigten. Das bedeutet, Lehrer verdienen im Durchschnitt weniger als andere Erwerbstätige mit ähnlicher Qualifikation. Im Durchschnitt verdienen Lehrer mit 15 Jahren Berufserfahrung und der üblichen Qualifikation 44.600 Dollar.
    1/32
© FAZ.NET/Statista - Lizenz: CC BY-ND 3.0
Lehrer verdienen weniger als andere Vollzeitbeschäftigte
Lehrer in Luxemburg (79.920 Dollar) verdienen im OECD-Vergleich mit Abstand am meisten. Auch deutsche Lehrer schneiden gut ab, wie die Grafik von Statista zeigt. Die Daten gehen auf eine Studie der OECD zurück . Die gesetzlich vereinbarten Gehälter der Lehrer in der Slowakei (11.116 Dollar) und Ungarn (11.617 Dollar) hingegen liegen auf den letzten Rängen. Hier müssen allerdings noch Bonusleistungen addiert werden, mit denen Lehrer in diesen Ländern letztendlich 20 Prozent mehr verdienen als gesetzlich vereinbart. Im Durchschnitt liegen die Gehälter von Lehrkräften im Sekundarbereich II bei 82 Prozent der Gehälter von 25 bis 64 Jahre alten ganzjährig Vollzeitbeschäftigten. Das bedeutet, Lehrer verdienen im Durchschnitt weniger als andere Erwerbstätige mit ähnlicher Qualifikation. Im Durchschnitt verdienen Lehrer mit 15 Jahren Berufserfahrung und der üblichen Qualifikation 44.600 Dollar.
  Beitrag per E-Mail versenden
Grafik des Tages: Lehrer werden lohnt sich nicht
Grafik des Tages
Lehrer werden lohnt sich nicht
Von
Lehrer in Deutschland verdienen überdurchschnittlich gut. Doch Lehrergehälter reichen nicht an das heran, was andere Vollzeitbeschäftigte mit vergleichbarem Abschluss verdienen.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
