<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2015 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 2 Dec 2015 19:03:03 +0100</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
		<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
		<url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
	</image>
<item>
    <title>Azubi mit 52: „Auch Ältere können vor Prüfungen nicht schlafen“</title>
    <description>&lt;img width=190 height=107 border=0 title="Alter Azubi: Roland Wick ging noch einmal in die Lehre." alt="Alter Azubi: Roland Wick ging noch einmal in die Lehre." src=http://media1.faz.net/ppmedia/aktuell/wirtschaft/4239788235/1.3935753/article_teaser/alter-azubi-roland-wick-ging.jpg /&gt;&lt;p&gt;Roland Wick hat mit 52 noch einmal eine Bankausbildung gemacht. Aber was bewegt einen Mann in diesem Alter dazu, noch einmal die Schulbank zu drücken? Ein Interview.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/azubi-mit-52-auch-aeltere-koennen-vor-pruefungen-nicht-schlafen-13934495.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Nov 2015 12:54:00 +0100</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-8anxb</guid>
<ExtractedText>Alles. Die ganze EDV ist natürlich komplett neu. Bei der Sparkasse war ich zuletzt in einer kleinen Filiale mit fünf Mitarbeitern beschäftigt; da hatten wir so gut wie nie mit Immobilienfinanzierungen zu tun.
Hatten Sie denn bis zu ihrem Einstieg bei der Direktbank schon einmal mit Online-Banking zu tun gehabt?
So richtig beschäftigt hatte ich mich damit bis dahin noch nicht. Eher mit Telefonbanking. Aber die Prozesse im Hintergrund, mit denen ich zu tun habe, sind dann doch wieder ganz klassisches Bankgeschäft. Da konnte ich mein Grundwissen aus der Banklehre schon noch nutzen.
Haben Sie dann wieder ein Azubi-Gehalt bekommen?
Das Gehalt für die älteren Azubis ist etwas höher als für die jungen. Aber darum ging es mir überhaupt nicht. Hätte ich die Chance nicht ergriffen, hätte ich bald nur noch Hartz IV bekommen.
Bringt es Vorteile, schon etwas mehr Erfahrung in die Lehre mitzubringen?
Ich weiß in vielen Dingen genauer, worum es geht, als ein Siebzehnjähriger. Ich weiß eher, warum wir die und die Aufgabe jetzt machen müssen. Wo die Jungen sehr nervös sind, können wir Älteren eher mal sagen: „Jetzt mal ruhig.“ Deswegen ist es gut, wenn Teams aus unterschiedlichen Altersklassen bestehen. Andererseits konnten auch viele aus unserer Älteren-Gruppe in der Nacht vor der Prüfung nicht schlafen und haben noch bis kurz vor der Prüfung gelernt.
Wie haben denn Ihre Freunde reagiert, als Sie gesagt haben: Ich gehe jetzt noch mal in die Lehre?
Sehr positiv. Vor allem die alten Freunde bei der Sparkasse waren sogar ein bisschen neidisch, dass ich jetzt zur ING Diba gehe.
Warum?
Die Arbeitsatmosphäre ist hier schon wesentlich lockerer, das fängt schon beim Outfit an. Als wir unseren achtmillionsten Kunde verzeichnen konnten, stand der Vorstand unten im Foyer und hat „Amerikaner“, also Kuchenstücke, als Dankeschön an die Mitarbeiter verteilt. Das gibt es in anderen Banken nicht.
Würden Sie Ihren Kindern auch zur Banklehre raten?
Es ist auf jeden Fall ein toller Job. Der Sohn meiner Lebensgefährtin ist gerade 15 - der kann sich noch nicht entscheiden, ob er Bankkaufmann oder DJ werden will.
Das Gespräch führte Tim Kanning.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
