<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:34 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-shutdown-schuldengrenze</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-shutdown-schuldengrenze</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>US-Shutdown: Republikaner und Demokraten nähern sich im US-Haushaltsstreit an</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-shutdown-schuldengrenze"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/usa-haushaltsstreit-2/usa-haushaltsstreit-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Streitparteien schlagen im Ringen um einen neuen US-Haushalt versöhnliche Töne an. Sie nähren damit weltweit die Hoffnung auf einen rettenden Deal in letzter Minute. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 05:03:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>US-Shutdown: Republikaner und Demokraten nähern sich im US-Haushaltsstreit an
US-Shutdown: Republikaner und Demokraten nähern sich im US-Haushaltsstreit an
Die Streitparteien schlagen im Ringen um einen neuen US-Haushalt versöhnliche Töne an. Sie nähren damit weltweit die Hoffnung auf einen rettenden Deal in letzter Minute.
15. Oktober 2013  05:52 Uhr  6 Kommentare
Das Capitol in Washington, der Sitz des US-Kongresses  |  © Jason Reed/Reuters
In den US-Haushaltsstreit ist offenbar  Bewegung gekommen. Nach wochenlangen Blockaden und politischen Finten deutet sich eine Einigung an. Führende Repräsentanten von Demokraten und Republikanern im Senat sprachen nach Verhandlungen von einer deutlichen Annäherung. Der demokratische Mehrheitsführer im Senat, Harry Reid, sagte, er habe gemeinsam mit seinem republikanischen Kollegen Mitch McConnell in der Frage einer Anhebung der Schuldenobergrenze und der Wiedereröffnung von Regierungsbehörden "enorme Fortschritte" erzielt. Eine endgültige Einigung stehe aber noch aus. "Wir sind noch nicht am Ziel", sagte Reid.
"Ich bin optimistisch, dass wir in dieser Woche eine Vereinbarung finden  werden, die es erlaubt, dass die Regierung wieder arbeitet, dass die  Rechnungen wieder bezahlt werden und dass langfristige Verhandlungen  einsetzen, um unser Land auf einen gesunden fiskalischen Weg zu  bringen", sagte Reid.
Anzeige
Auch McConnell – bislang ein erbitterter Gegenspieler Reids - zeigte sich zuversichtlich. "Man kann klar sagen, dass wir substantielle Fortschritte erzielt haben und wir freuen uns darauf, in der nahen Zukunft weitere Fortschritte zu erzielen", sagte der konservative Politiker. Er teile den "Optimismus"  Reids, dass "wir ein Ergebnis bekommen werden, das für beide Seiten  akzeptabel ist". Auch die New York Times und andere US-Medien berichten, dass die Verhandlungen kurz vor dem Abschluss stünden.
Aus mit den Verhandlungen vertrauten Kreisen hieß es, diskutiert werde über einen neuen Kompromissvorschlag, der eine Anhebung der Schuldengrenze in einem Ausmaß vorsehe, das eine Handlungsfähigkeit bis mindestens Mitte Februar gewährleisten würde. Zudem würden weitere Gespräche zur Senkung des Defizits vereinbart, um bis Jahresende eine Einigung zu erzielen. Die seit fast drei Wochen geschlossenen Regierungsbehörden könnten mit dem diskutierten Kompromiss bis Mitte Januar finanziert werden.
"Kein Deal ist besser als ein schlechter Deal"
Bei den Republikanern meldeten sich aber auch wieder Kritiker einer Vereinbarung mit der Regierung zu Wort. "Kein Deal ist besser als ein schlechter Deal", sagte etwa der texanische Abgeordnete Joe Barton.
Sollten die Abgeordneten  bis Donnerstag keine Einigung über die Anhebung der Schuldenobergrenze  von 16,7 Billionen Dollar (12,3 Billionen Euro) erzielten, droht den USA  die Zahlungsunfähigkeit. Die US-Verwaltung steht zu  großen Teilen still, weil 350.000 Staatsbedienstete wegen des  Haushaltsstreits in den Zwangsurlaub geschickt wurden.
Der mit dem diesjährigen Nobelpreis für Wirtschaftswissenschaften ausgezeichnete US-Ökonom Robert Shiller zeigte sich zuversichtlich, dass der  Schuldenstreit beigelegt wird. Es werde nicht zu einer Zahlungsunfähigkeit der USA kommen, sagte Shiller. Der Budgetstreit in  Washington sei "nichts Schlimmes". Selbst wenn der Zwist zwischen den  Kongresslagern der Demokraten und der Republikaner weiter andauere, sei  das "nicht das Ende der Welt".
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
