<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
<description>Aktuelle Nachrichten, Kommentare, Analysen und Hintergründe zu den Themen Wirtschaftspolitik, Finanzen, Unternehmen, Branchen, Börsen und Märkten</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:09:34 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wirtschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Wirtschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/riegel-haribo-nachruf</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/riegel-haribo-nachruf</guid>
      <category>Wirtschaft</category>
      <title>Lebensmittelbranche: Der Chef der Goldbären</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wirtschaft/2013-10/riegel-haribo-nachruf"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wirtschaft/2013-10/riegel-haribo/riegel-haribo-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Er baute aus dem Nichts ein Imperium auf: Nun ist Hans Riegel, Chef des Bonner Süßwarenkonzerns Haribo, im Alter von 90 Jahren gestorben. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wirtschaft - Heike Jahberg, Jahel Mielke</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 17:03:44 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Süßwaren: Der Chef der Goldbären
Süßwaren: Der Chef der Goldbären
Er baute aus dem Nichts ein Imperium auf: Nun ist Hans Riegel, Chef des Bonner Süßwarenkonzerns Haribo, im Alter von 90 Jahren gestorben. von Heike Jahberg und Jahel Mielke
15. Oktober 2013  19:14 Uhr  1 Kommentar
Hans Riegel  |  © dpa
Hans Riegel war selbst sein bester Kunde. Ein Treffen mit dem Haribo-Chef ohne Gummibärchen und Lakritze war undenkbar. Am liebsten beides durcheinander. Der Patriarch war eine Naschkatze – mit einem guten Riecher fürs Geschäft. Riegel wusste: Was ihm schmeckte, schmeckt auch Millionen anderen. Die "Vampire" etwa, die zu Halloween wieder massenhaft in deutschen Wohnzimmern landen werden, sind eine von Riegels Erfindungen – Lakritze und Gummibärchen in einem.
Er hatte es nicht leicht, der junge Mann, der den elterlichen Betrieb nach dem Zweiten Weltkrieg wieder aufbauen und zu einem der führenden Süßwarenhersteller Deutschlands machen sollte. Sein Vater, ein gelernter Bonbonkocher, der sich 1920 mit der Firma Hans Riegel Bonn (Haribo) selbstständig gemacht hatte, verstarb noch vor Kriegsende.
Anzeige
"Als ich aus der Kriegsgefangenschaft nach Hause kam, war mein Vater tot, und ich habe mit 23 Jahren hier angefangen", erzählte Riegel, der in Bonn Wirtschaftswissenschaften studiert und hatte und später über den Zuckermarkt promovierten, in einem Tagesspiegel-Interview vor einigen Jahren.  Mit Fleiß, Ehrgeiz und Geschäftssinn machte er Haribo groß. Heute hat das Bonner Unternehmen weltweit 6000 Mitarbeiter und erwirtschaftet einen Umsatz von rund zwei Milliarden Euro.
Riegel pflegte ein gutes Verhältnis zu den mächtigen Discountern; sogar bei Aldi, das nur wenige Markenprodukte verkauft, lagen Haribos Goldbären im Regal. Und der Haribo-Chef griff zu ungewöhnlichen Marketingmaßnahmen. Kurz nach dem Krieg fuhr er von Bonn nach Bremen. Der Rheinländer wollte herausfinden, wie die Norddeutschen ticken und ob man Haribo auch dort kennt. In der Fußgängerzone sprach er Passanten an: "Kennen Sie Haribo?" "Nein, ich bin auch nicht von hier", antworteten die Leute damals in Unkenntnis der Bonner Marke. Riegel zog seine Konsequenzen: "Da wusste ich, du musst Werbung machen."
Zur wichtigsten Figur dafür wurde Thomas Gottschalk. "Wir sind gut befreundet", sagte Riegel einst über den Showmaster, der das Konfekt viele Jahre auf dem Sofatisch seiner Show liegen hatte.
Der Goldbär, der 1960 aus dem Tanzbären hervorging, ist Haribos berühmtestes Produkt. Doch Riegel brachte immer wieder neue Ideen mit in die Firma, wie die schwarz-weißen Schaumgummi-Pandas oder Ingwer-Zitrone-Fruchtgummis. Inspirieren ließ er sich, der selbst kinderlos geblieben war, dabei von Kinderserien, Jugendmagazinen und Comics. "Ich muss darüber informiert sein, was sie naschen wollen, was sie denken, welche Sprache sie sprechen."
"Gelatine ist gut für die Haut"
Riegel, dessen Vermögen die US-Zeitschrift Forbes kürzlich auf 2,9 Milliarden Dollar schätzte, pflegte aber auch seine Hobbies. Den Karneval liebte er, Badminton-Meister ist er früher gewesen, und auch zur Jagd ging er, der 1991 die österreichische Staatsbürgerschaft annahm, gern in der Steiermark. Mit 87 Jahren stellte Riegel, der seinen Hubschrauber immer noch selbst steuerte, der Öffentlichkeit seine 40 Jahre jüngere Partnerin, die Hotelmanagerin Anna Maria Bischof, vor. Gefragt nach dem Geheimnis seiner Fitness im hohen Alter, nannte Hans Riegel auch die Goldbären. "Die Gelatine ist gut für die Haut, die Gelenke, die Knorpelbildung und auch für die Haare", erklärte der Marketing-Profi.  
Über allem aber stand für ihn die Firma. "Jetzt habe ich die ganze Zeit immer nur dieses Unternehmen im Kopf gehabt und kann einfach nicht aufhören", sagte Riegel im hohen Alter über sich. Sicherlich ein Grund dafür, warum der Patriarch, dem ein eigenwilliger Führungsstil nachgesagt wurde, noch jeden Tag in die Firma kam. So verteilte der Chef auch mit über 80 noch die Post persönlich bei der Morgenrunde an die Manager.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
