<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/japan-taifun-tokio</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/japan-taifun-tokio</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Wetter: Tote bei Taifun in Japan</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/japan-taifun-tokio"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/erdrutsch-tokio-2/erdrutsch-tokio-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Viele Erdrutsche zerstören Häuser. Sturm und Regen legen den Nahverkehr in Tokio lahm. Hunderte Flüge werden abgesagt.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 05:03:31 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Wetter: Tote bei Taifun in Japan
Wetter: Tote bei Taifun in Japan
Viele Erdrutsche zerstören Häuser. Sturm und Regen legen den Nahverkehr in Tokio lahm. Hunderte Flüge werden abgesagt.
16. Oktober 2013  07:00 Uhr 
Ein Erdrutsch in Kamakura bei Tokio hat einen Strommasten auf ein Haus stürzen lassen.   |  ©JIJI PRESS/AFP/Getty Images
Der Taifun Wipha hat schwere Zerstörungen auf einer japanischen Insel bei Tokio angerichtet und mindestens 13 Menschen in den Tod gerissen. "Die Zahl wird vermutlich weiter steigen", sagte ein Polizeisprecher. Auf der Insel Oshima 120 Kilometer südlich von Tokio wurden noch 30 Menschen vermisst.
In der Hauptstadt Tokio legte Wipha den Nahverkehr während des  Berufsverkehrs lahm, Hunderte Flüge wurden abgesagt, Schulen blieben  geschlossen. Der Sturm erreichte Spitzengeschwindigkeiten von 180 Stundenkilometern.
Anzeige
Erdrutsche und Überflutungen hätten auf Oshima mindestens fünf Häuser zerstört, berichtete der öffentlich-rechtliche Sender NHK. Die Rettungskräfte hätten am Morgen zwei Menschen aus ihrem eingestürzten Haus in Sicherheit bringen können, seien aber noch nicht in alle Regionen der Insel vorgedrungen. Viele Inselbewohner suchten in Schutzunterkünften Zuflucht.
In der im Nordosten gelegenen Atomruine  Fukushima drohten zudem wegen des Regens Tanks mit verstrahltem  Kühlwasser überzulaufen, wie Medien berichteten. Die Reparaturtrupps  pumpten aus Auffangbecken um die Tanks Regenwasser ab. Die  Strahlenbelastung liege aber unter den Grenzwerten.
Der  Fernsehsender NHK zeigte Bilder von der Rettung einer Frau, die unter  umgestürzten Bäumen und Schlamm begraben lag. Ein Anwohner hatte  schwache Hilferufe gehört, konnte selbst aber  nicht zu der Frau vordringen und alarmierte die Feuerwehr. Derweil wurde  eine Frau im Ort Machida in Tokio von den Fluten eines angeschwollenen  Flusses mitgerissen und ertrank. In der Tokioter Nachbarprovinz Kanagawa  wurden zwei kleine Jungen von einer Welle erfasst und galten zunächst  als vermisst, meldete NHK.
Der öffentliche Verkehr auch in  der Hauptstadt Tokio wurde vorübergehend beeinträchtigt. Manche  Büroangestellte waren vorsichtshalber am Vortag nicht nach Hause  gefahren, sondern übernachteten in der Nähe ihrer Arbeitsplätze.  Hunderte Schulen, darunter auch die Deutsche Schule in Yokohama, blieben  geschlossen. In Tausenden Haushalten fiel zeitweise  der Strom aus.
Derweil zog Wipha über dem Meer in nordöstliche  Richtung weiter. Er dürfte sich am Nachmittag (Ortszeit) über dem  Pazifik abschwächen.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
