<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 07:58:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Die erste Stelle nach der Uni: Wo geht’s hier zum Traumjob?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Startklar? Wer seine ersten Schritte auf dem Arbeitsmarkt machen will, sollte für die Aufgabe gerüstet sein." alt="Startklar? Wer seine ersten Schritte auf dem Arbeitsmarkt machen will, sollte für die Aufgabe gerüstet sein." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2599686!/image/3285715912.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3285715912.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Nach der Universität stellt sich die Frage nach der ersten Stelle. Mediziner wissen meist, wohin die Reise geht. Betriebswirte oder Geographen müssen ihren Weg erst finden. Eine gute Vorbereitung erhöht die Chancen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/die-erste-stelle-nach-der-uni-wo-geht-s-hier-zum-traumjob-12592798.html</link>
    <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 06:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7hwny</guid>
<ExtractedText>Startklar? Wer seine ersten Schritte auf dem Arbeitsmarkt machen will, sollte für die Aufgabe gerüstet sein.
© Kai Nedden / F.A.Z.
Startklar? Wer seine ersten Schritte auf dem Arbeitsmarkt machen will, sollte für die Aufgabe gerüstet sein.
Thomas Tuchel hat sein größtes Talent zum Beruf gemacht - ist dafür allerdings einen großen Umweg gegangen. Mit 24 Jahren zwang ihn eine Knorpelverletzung, seine Fußballerkarriere aufzugeben. Er studierte BWL, weil er wissen wollte, ob er das schafft. Und weil es seine Eltern beruhigte. Tuchel kellnerte und lernte eine ganz andere als die Fußballwelt kennen. Als dann allerdings sein alter Trainer Ralf Rangnick anrief und ihn fragte, ob er sich nicht selbst vorstellen könnte, eine Jugendmannschaft zu trainieren, traf er diese große Entscheidung schnell. Die Karriere ging steil bergauf. Seit 2009 ist Tuchel nun schon erfolgreich als Trainer des Bundesligisten FSV Mainz 05.
Oft ist der Einfluss der Eltern noch groß, wenn sich Abiturienten für ein Studium entscheiden. Viele Jura- und Medizinstudenten kommen aus Anwalts- oder Arztfamilien - ihre Ausbildung läuft auf ein klares Ziel hinaus. Doch es gibt auch Studiengänge, die nicht in klare Berufsfelder münden, wie Forscher das nennen. Diese Absolventen müssen dann selbst aktiv werden, um sich den Traumberuf zu erschließen. Tatsächlich entscheiden die meisten Studierenden erst zum Ende des Studiums oder sogar erst nach dem Abschluss, was sie werden möchten und wo sie sich bewerben. Dann ist der Kopf frei, und die Welt steht ihnen offen. Aber wie findet man diesen einen Beruf? Welche Ansprüche kann man stellen? Und hat einen die Universität überhaupt auf den Arbeitsalltag vorbereitet?
Absolventen haben hohe Ansprüche
Nina Rattay kann das alles noch nicht beantworten. Ihr fehlt zum Abschluss in Politik und Soziologie noch die Bachelorarbeit. Das Thema lautet „Der bewaffnete Konflikt in Kolumbien“. Danach will sie sich auf die Suche am Arbeitsmarkt begeben. Die 26-Jährige würde gerne in den Entwicklungsdienst gehen, hat während ihres Studiums einige Zeit in Lateinamerika verbracht und könnte diese Erfahrungen bei ihrer ersten Stelle einbringen. „Finanziert habe ich mir die Ausbildung mit dem Organisieren von Events und Teamleitungen in der Gastronomie. Am liebsten würde ich beides verbinden“, sagt Rattay. Konferenzen und Veranstaltungen für die Gesellschaft für Internationale Zusammenarbeit organisieren, das wäre die perfekte Kombination. Auf eine solche Stelle würde sie sich sofort bewerben.
Die Absolventenstudie des Deutschen Zentrums für Hochschul- und Wissenschaftsforschung (DZHW), das aus dem HIS-Institut für Hochschulforschung hervorgegangen ist, zeigt die hohen Ansprüche der Absolventen. Gregor Fabian, einer der Autoren dieser Erhebung, fasst es so zusammen: „Sie wollen einen erfüllenden Beruf, aber auch ihr Privatleben genießen und eine Familie gründen.“
Die Universität Bamberg befragt seit zehn Jahren gemeinsam mit der Goethe-Universität in Frankfurt am Main Studenten, Absolventen, Berufsanfänger und Berufserfahrene, die eine neue Stelle suchen, für die Studie „Bewerbungspraxis“. Ein Ergebnis der neuesten Umfrage zeigt auch hier: Ein Viertel der 6000 Teilnehmer schätzt seine Chancen auf den individuellen Traumjob als gut ein, und sogar knapp 46 Prozent erwarten, eine Stelle zu finden, die den eigenen - hohen - Ansprüchen genügt. „Flexible Arbeitszeiten und Work-Life-Balance sind dabei wichtiger als ein hohes Gehalt“, sagt Sven Laumer von der Universität Bamberg. Auch auf ein gutes Arbeitsklima und die offene Weitergabe von Wissen legen die Suchenden großen Wert: keine Kungeleien hinter verschlossenen Türen, flache Hierarchien, jeden mitdiskutieren lassen. Das sind die typischen Werte und Vorstellungen, die der nach 1980 geborenen „Generation Y“ zugeschrieben werden.
Der erste Eindruck zählt
Ob ein Unternehmen das bietet, machen viele vom ersten Eindruck abhängig: Fast alle Stellensuchenden gaben bei der Bewerbungspraxis an, wie wichtig diese Impressionen sind, die sie beim Einstellungsgespräch gewinnen. Über die Hälfte von ihnen hat schon mindestens einmal aufgrund dieser Eindrücke ein Angebot abgelehnt.
Erfolgversprechender scheint es für beide Seiten deshalb zu sein, sich schon während des Studiums kennenzulernen: bei Praxissemestern, Forschungsprojekten und spätestens während der Abschlussarbeit. Die Arbeitgeber können dann die Fähigkeiten ihrer zukünftigen Mitarbeiter besser einschätzen, die Studierenden wissen vorher, worauf sie sich einlassen. Ein Fünftel der Absolventen sowohl von Universitäten als auch von Fachhochschulen findet auf diesem Weg ihre erste Beschäftigung.
Manchmal kommt eine Chance wie auf dem Präsentierteller
Auch Gerdis Wischnath bekam ein solches Angebot. Das norwegische Friedensforschungsinstitut Prio aus Oslo hatte sie während einer Praxisphase im Studium kennengelernt, sie schrieb dort ihre Diplomarbeit. Daraufhin boten ihr die Norweger eine feste Stelle an. „Ich wusste, dass ich nette Kollegen haben würde, dass die Arbeit interessant war und dass es flexible Arbeitszeiten gab“, beschreibt die junge Forscherin all die Gründe, die dafür sprachen, sich nicht selbst auf die große Suche nach einem Arbeitsplatz zu machen, sondern die Chance zu ergreifen, die da wie auf dem Präsentierteller vor ihr lag. Außerdem hatte sie erlebt, dass einige Geographen bis zu einem Jahr nach ihrer ersten Stelle gesucht und viele Absagen auf noch mehr Bewerbungen kassiert hatten. Geographie ist nämlich einer dieser geisteswissenschaftlichen Studiengänge, die nicht in ein klares Berufsfeld münden und deshalb oft einen holprigen Berufseinstieg mit sich bringen.
Wischnath hingegen handelte mit dem Prio sogar noch den Kompromiss aus, dass sie das erste Jahr als Research Assistant von Deutschland aus arbeiten durfte und nur ab und zu nach Oslo flog, für Besprechungen oder Treffen. So gerne wollten die Norweger sie haben. Sie war viel unterwegs, für Konferenzen reiste sie nach Amerika und nach Israel.
Die Praktikantenprogramme werden strukturierter
Eine gelungene „Onboarding-Phase“ war ihrem Arbeitgeber gelungen - so heißt die erste Zeit bei einem neuen Arbeitgeber im Fachjargon. Wie wichtig diese Zeit ist, zeigt ein Beispiel, über das Sven Laumer von der Universität Bamberg berichtet. In diesen Sommersemesterferien 2013 machte einer seiner Studenten ein Praktikum bei einem Unternehmen, das ihn vorher auch als potentieller Arbeitgeber sehr interessiert hatte. Er kam hochmotiviert, aber durfte in der ersten Arbeitswoche nur stupide Arbeiten verrichten. Auch wenn es danach etwas besser wurde, kommt für ihn nun weder das Unternehmen noch die ganze Branche in Frage.
„Unternehmen haben verstanden, wie wichtig diese ersten Eindrücke sind“, sagt Laumer. Deshalb gebe es schon einige strukturierte Praktikantenprogramme, mit Auftaktevents und Abschlussveranstaltungen und der Möglichkeit, sich zwischendurch mit den anderen Teilnehmern auszutauschen. Studenten wissen, wie wichtig die Praxisphasen während der Ausbildung sind, um Kontakte für die spätere Stellensuche zu knüpfen.
Laumer arbeitet am Institut für Wirtschaftsinformatik, diese Absolventen sind gefragt. Studenten, die nicht wissen wo sie sich bewerben sollen, empfiehlt er etwa, einen Eintrag auf ihrer Pinnwand in Online-Karriernetzwerken wie Xing zu machen. Einer habe geschrieben, dass er im Herbst seinen Abschluss mache, und bekam daraufhin drei Einladungen zu Vorstellungsgesprächen - bei einer dieser Firmen arbeitet er heute. Eine passive Bewerbung nennt man das. Die sind im Internet besonders effektiv. Auf der anderen Seite suchen auch aktive Bewerber mittlerweile größtenteils auf Online-Stellenbörsen oder in Karrierenetzwerken nach passenden Angeboten.
Am Anfang müssen Einsteiger auch Abstriche machen
Oft ist es allerdings reiner Zufall, wo man seine erste Stelle findet - und wie. Wer nicht geradlinig auf einen Beruf hin studiert, muss bereit sein, in der ersten Phase nach dem Abschluss Abstriche zu machen beim Einkommen, bei den Weiterbildungsmöglichkeiten und bei der Frage, ob diese Stelle dem Abschlussniveau angemessen ist. Viele Studenten knüpfen deshalb schon während der Fachsemester Kontakte zu Firmen oder Instituten, bei denen sie sich vorstellen könnten, später fest zu arbeiten. Besonders Fachhochschulabsolventen fahren mit dieser Strategie erfolgreich.
Thomas Tuchel hatte seinen Kontakt für den Trainerberuf schon vor Beginn seines Studiums hergestellt. Ragnick kannte ihn und konnte einschätzen, dass ihm das Traineramt liegen würde. Mittlerweile arbeitet Tuchel seit über zehn Jahren als Coach und möchte erst wieder etwas anderes machen, wenn er anfängt, sich zu langweilen - womit er denen, die ihren ersten Traumjob gefunden haben, aus der Seele sprechen dürfte. Irgendwann wird es dann Zeit für einen Zweiten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
