<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 07:58:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Kleines Einmaleins des Arbeitsvertrags</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Genau lesen: Wer seinen ersten Arbeitsvertrag unterschreibt sollte vor lauter Euphorie das Kleingedruckte nicht vergessen." alt="Genau lesen: Wer seinen ersten Arbeitsvertrag unterschreibt sollte vor lauter Euphorie das Kleingedruckte nicht vergessen." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2599691!/image/2222485784.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2222485784.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Gerade Berufseinsteiger kennen oft nicht die Hürden, die im Kleingedruckten von Arbeitsverträgen lauern. Eine kleine Anleitung, worauf es sich zu achten lohnt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/recht-und-gehalt/arbeitsrecht-kleines-einmaleins-des-arbeitsvertrags-12599671.html</link>
    <pubDate>Wed, 02 Oct 2013 13:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyo-7i1yv</guid>
<ExtractedText>Genau lesen: Wer seinen ersten Arbeitsvertrag unterschreibt sollte vor lauter Euphorie das Kleingedruckte nicht vergessen.
© dpa
Genau lesen: Wer seinen ersten Arbeitsvertrag unterschreibt sollte vor lauter Euphorie das Kleingedruckte nicht vergessen.
Das Bewerbungsgespräch ist glänzend gelaufen, die Zusage für die Stelle ist in der Tasche. Spätestens wenn der Arbeitsvertrag zur Unterschrift eintrudelt, sollte man seine Euphorie allerdings noch mal zügeln und auf das Kleingedruckte achten:
Befristung
Die weit überwiegende Zahl der Arbeitsverträge wird noch immer unbefristet geschlossen, und darauf sollte man auch pochen, wenn in der Stellenausschreibung oder im Bewerbungsgespräch nicht etwas anderes herausgestellt wurde. Davon völlig unabhängig ist jedoch eine Probezeit, die in vielen Fällen auf sechs Monate angesetzt ist. Während dieser Zeit gilt nach Paragraph 622 Absatz 3 des Bürgerlichen Gesetzbuches eine Kündigungsfrist von zwei Wochen. Aus einem Tarifvertrag kann sich eine kürzere Frist ergeben.
Gehalt
Auch ein zweiter Blick auf die Höhe des Gehalts lohnt sich. Ist es das, was vereinbart wurde? Bei vielen Berufsanfängern beschränkt sich der Verhandlungsspielraum auf den Tariflohn in der Branche. Wer besser qualifiziert ist als der Durchschnitt und Chancen auf einen höheren Einstieg hat, sollte sich auf das Bewerbungsgespräch gut vorbereiten und sich im Markt umhören, welche Löhne bei diesen Tätigkeiten üblich sind. Grundsätzlich gilt, dass das Einstiegsgehalt den Ton angibt, spätere Gehaltssteigerungen sind in vielen Branchen an die Tariferhöhungen gekoppelt.
Bezugnahmeklauseln
Für bestimmte Fragen wie Urlaub oder Kündigungsfristen verweisen Arbeitsverträge oft auf bestehende Tarifverträge für die Branche oder spezielle Betriebsvereinbarungen. Damit will das Unternehmen sicherstellen, dass für alle Mitarbeiter die gleichen Regeln gelten, egal ob die Mitarbeiter in einer Gewerkschaft sind oder nicht. Der Arbeitgeber sollte deshalb dem Arbeitsvertrag alle geltenden Bestimmungen beilegen, damit man sich einen umfassenden Eindruck machen kann. Grundsätzlich gilt, dass die speziellere Regelung die generellere schlägt. Erst kommt also der Arbeitsvertrag, dann die Betriebsvereinbarung und schließlich der Tarifvertrag.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
