<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
<description>Informationen für Arbeitgeber und Arbeitnehmer. Themen wie Beruf, Job,  Karriere und Altersvorsorge. Tipps zu Bewerbung und Weiterbildung.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 07:58:01 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/beruf-chance/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Beruf &amp; Chance - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/</link>
    </image>
<item>
    <title>Kaum Frauen in den Chefetagen der Bankentürme</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Frauenanteil in den Chefetagen wächst. Das Investmentbanking tut sich aber weiter schwer damit." alt="Der Frauenanteil in den Chefetagen wächst. Das Investmentbanking tut sich aber weiter schwer damit." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2603640!/image/2135845074.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2135845074.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die Investmentbanken hinken anderen Unternehmen hinterher, wenn es um den Frauenanteil in den oberen Etagen geht. Doch woran liegt das? Und wie kann man das ändern?&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/beruf-chance/arbeitswelt/gleichberechtigung-kaum-frauen-in-den-chefetagen-der-bankentuerme-12603603.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 07:58:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gym-7i503</guid>
<ExtractedText>Der Frauenanteil in den Chefetagen wächst. Das Investmentbanking tut sich aber weiter schwer damit.
© dpa
Der Frauenanteil in den Chefetagen wächst. Das Investmentbanking tut sich aber weiter schwer damit.
Bis Frauen einen größeren Anteil der hochrangigen Manager in der Bankenbranche stellen, wird es noch mindestens fünf Jahre dauern. Diese Einschätzung äußerte jetzt Marisa Drew, die ranghöchste Investmentbankerin der Credit Suisse Group in Europa, in einem Interview mit der Nachrichtenagentur Bloomberg. „Es dauert etwa zehn Jahre, bis der Nachwuchs auf die oberen Ränge kommt, und es ist wahrscheinlich etwa vier oder fünf Jahre her, dass in Europa das Verhältnis von männlichen und weiblichen Einsteigern deutlich ausgeglichener wurde”, erklärte die 49 Jahre alte Managerin. Drew, die bereits seit mehr als 25 Jahren im Investmentbanking tätig ist, wurde im Mai zur Ko-Chefin des europäischen Investmentbanken-Geschäfts der Credit Suisse ernannt.
Bei der Anzahl der mit Frauen besetzten Vorstandsposten hinken die Banken anderen Branchen hinterher, wie Daten der Personalvermittlung Egon Zehnder International zeigen. Rund 19 Prozent der Bank-Vorstandsmitglieder in Europa sind demzufolge weiblich, verglichen mit 33 Prozent in der Konsumgüterindustrie, dem Spitzenreiter beim Frauenanteil im Management.
Die Babypause ist noch immer ein Problem
Ein wichtiger Faktor für eine stärkere Beteiligung der Frauen ist laut Drew, Bankerinnen dann zu halten, wenn sie nicht mehr nur Transaktionen abwickeln, die von höherrangigen Kollegen abgeschlossen wurden, sondern selbst Deals einfädeln und daher engeren Kontakt zu Kunden haben. Diese Beförderung falle häufig auf den Zeitpunkt, wenn Frauen eine Familie gründeten, und dies „kann erdrückend sein”, wie die Bankerin es formuliert. Sie selbst ist seit 24 Jahren verheiratet und hat keine Kinder.
Credit Suisse ist im Schweizer Bankensektor die Nummer Zwei hinter der UBS. Die Bank schlüsselt den Frauenanteil nicht nach einzelnen Sparten auf – das ist in der Branche allerdings so üblich. Im vergangenen Jahr waren 33 Prozent der Mitarbeiter in der Gesamtbank weiblich, im höheren Management waren es 16 Prozent, wie aus Pflichtmitteilungen hervorgeht.
Nur zehn Prozent der Vorstandsmitglieder sind weiblich
Beim europäischen Branchenprimus, der Deutsche Bank, stellten Frauen Ende 2012 rund 18 Prozent der Managing Directors und Directors, wie der Jahresbericht des Frankfurter Kreditinstituts zeigt. Vier Jahre zuvor waren es erste 15 Prozent. Die UBS kam laut ihrem Jahresbericht Ende 2012 auf etwa 22 Prozent weibliche Directors oder höherrangige Manager, verglichen mit 21 Prozent im Vorjahr.
Die Investmentbanken hinken hinter den Geschäftsbanken her, was den Frauenanteil im Management betrifft. So sind in diesem Bereich lediglich zehn Prozent der Vorstandsmitglieder weiblich, wie eine Umfrage der britischen Personalberatung Astbury Marsden vom September zeigt. „Das Investmentbanking hat sich immer noch nicht wesentlich geändert, was die Arbeitsstruktur und die Flexibilität angeht, die andere Branchen wie beispielsweise der Technologiesektor haben“, sagt auch Drew. Die Investmentbanken entwickelten sich aber weiter. „Wir als Manager müssen kreativer und flexibler sein und zur inneren Einstellung kommen, dass es egal ist, wo eine Aufgabe erledigt wird oder wie, solange sie erledigt ist, wenn der Kunde das Ergebnis braucht.”
Dennoch wird es wohl eine Weile dauern, bis auch auf der Manager- Ebene der Frauenanteil steigt, sagt Chris Roebuck, Gastprofessor an der Cass Business School in London. „Man kann nicht plötzlich aus dem Nichts weibliche leitende Investmentbanker hervorzaubern.”
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
