<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
<description>Erholsame Reisen - Online Reiseberichte, Bildergalerien von Reisen und Urlaubstipps von Experten für die gute Reise in den Urlaub. Nachrichten und Informationen</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 09:10:40 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:40:28 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/reisen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Reisen</title>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/weltkulturerbe-kasseler-bergpark-hirtenhaeuschen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/reisen/2013-10/weltkulturerbe-kasseler-bergpark-hirtenhaeuschen</guid>
      <category>Reisen</category>
      <title>Kasseler Bergpark: Das Welterbe hinterm Gartenzaun</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/reisen/2013-10/weltkulturerbe-kasseler-bergpark-hirtenhaeuschen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/reisen/2013-10/kasseler-bergpark-wasserspiele/kasseler-bergpark-wasserspiele-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Bergpark Wilhelmshöhe gehört zum Unesco-Weltkulturerbe. Am schönsten lassen sich Wasserspiele, Löwenburg und Herkules bewundern, wenn man direkt daneben übernachtet. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Reisen - Oliver Keppler</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2013 17:13:41 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Anmelden | Registrieren
Kasseler Bergpark: Das Welterbe hinterm Gartenzaun
Der Bergpark Wilhelmshöhe gehört zum Unesco-Weltkulturerbe. Am schönsten lassen sich Wasserspiele, Löwenburg und Herkules bewundern, wenn man direkt daneben übernachtet. Von Oliver Keppler
3. Oktober 2013  19:12 Uhr  1 Kommentar
Die Wasserspiele am Steinhoefer Wasserfall im Bergpark  |  © dpa Bildfunk
Von außen wirkt das Hirtenhäuschen winzig. Die Tür in der Mitte, rechts und links ein Fenster, ein rotes Ziegeldach mit Schornstein drauf. Was das Häuschen in der Kasseler Mulangstraße besonders macht, ist die Lage: Durch die Sprossenfenster hat man Blick auf einen hübschen Garten mit Apfelbaum – und gleich hinter dem Zaun beginnt ein frisch gekürtes Weltkulturerbe, der Kasseler Bergpark.
Das 240 Hektar große Gelände am Hang des Habichtswaldes hoch über Kassel verbindet zwei Epochen europäischer Gartenkunst, Ende des 17. Jahrhunderts geplant als barocke Anlage, später im Stil englischer Landschaftsgärten weiterentwickelt. Erst diesen Sommer hat die Unesco den Park auf ihre Welterbe-Liste gesetzt . Sie würdigt ihn als einzigartiges Gesamtkunstwerk, in dem unterschiedliche Strömungen der Gartenarchitektur, der Kunst- und Technikgeschichte bis heute unverfälscht nachvollziehbar sind. Nicht nur die Landgrafen von Hessen-Kassel fühlten sich an diesem Ort wohl, auch die preußischen Könige und zuletzt die Kaiser des Deutschen Reiches nutzten Schloss Wilhelmshöhe mit seinem Bergpark als Sommerresidenz.
Anzeige
Und über allem thront Kassels Wahrzeichen, die Herkules-Statue , auf einem 70 Meter hohen Sockel. Direkt darunter beginnen die Wasserspiele: Über wuchtige Steinkaskaden, tosende Wasserfälle und plätschernde Bäche fließt das Wasser den Berg hinab, um sich im Teich vor Schloss Wilhelmshöhe zu einer 50 Meter hohen Fontäne zu vereinen. Nur durch den natürlichen Wasserdruck schießt sie in die Höhe.
Ein wahrlich imposanter, mehr als 300 Jahre alter Park ist das hier in der Mitte Deutschlands. Und das Hirtenhäuschen "mulang no. 6" ist kein schlechter Ausgangspunkt für eine Erkundung: Antje Peters hat den mehr als 200 Jahre alten Lehm-Fachwerk-Bau vor zwei Jahren gepachtet, um ihn an Urlauber zu vermieten. Ihnen stehen nun zwei Zimmerchen zur Verfügung, dazu ein Flur und ein schlichtes Bad. Insgesamt sind es 33 Quadratmeter, die aber größer wirken, dank weniger weißer Möbel vor weißen Wänden.
Die Vorzüge des Ortes zeigen sich vor allem morgens, wenn die Busse ihre Touristenladungen noch nicht abgesetzt haben, oder abends, wenn alle Besucher wieder eingesammelt sind. Dann hat man Europas größten Bergpark fast für sich allein und teilt ihn sich nur mit wenigen Gärtnern und Joggern. Es ist ein unschlagbarer Vorteil dieses Häuschens: keine Anreise, keine Parkplatzsuche, zu Fuß ist man in zehn Sekunden mittendrin.
Man kann den Hang hinabgehen, keine 200 Meter vom Haus entfernt liegt die Roseninsel im Schlossteich, auf der exotische Rosenarten aus aller Welt gezüchtet werden und eine Tafel an den treuen Dachshund von Kaiser Wilhelm II. erinnert (der Hund hieß Erdmann, er wurde elf Jahre alt). Ein beruhigender Ort ist das hier, in der Ferne plätschert Wasser, der Wind geht durch die Bäume, in Zeitlupe stakst ein Graureiher durchs Schilf.
Oder man folgt vom Haus aus einem kleinen Weg und kann die erste Pause auf einer Bank einlegen, die einsam auf einer weiten Wiese steht. Durch die Baumkronen hindurch blickt man von hier aus auf den Weißenstein-Flügel, der 1786 bis 1790 im klassizistischen Stil erbaut worden und heute der älteste Teil von Schloss Wilhelmshöhe ist.
Und etwa zehn Minuten benötigt man für den Aufstieg zur Löwenburg, an der Wolfsschlucht entlang, dann kann man die Pseudo-Ruine, die das Mittelalter vorgaukeln soll, obwohl sie erst Ende des 18. Jahrhunderts errichtet worden ist, gar nicht verfehlen.
Einzig die Steinkaskaden und der Herkules liegen oben auf dem Karlsberg, vom Hirtenhäuschen in der Mulangstraße ist das ein sportlicher Aufstieg von etwa vierzig Minuten.
Friedrich II. gab das kleine Ensemble der Mulangstraße 1781 in Auftrag, es war in jener Zeit Mode des europäischen Adels, kleine Dörfer errichten zu lassen, die zur Versorgung der Residenzen dienten. Quasi eine Kitsch-Kulisse, die das einfache Landleben abseits der höfischen Etikette vorspielen sollte. Hier arbeiteten und lebten tatsächlich Bauern und Hirten.
Heute liegt die Mulangstraße am südlichen Rand des Welterbe-Areals, ein wenig versteckt fernab der Hauptwege. Vom ICE-Bahnhof Kassel-Wilhelmshöhe ist sie zu Fuß in einer halben Stunde zu erreichen. Eigentlich sieht sie aus wie eine ganz normale Straße in einem ganz normalen Wohngebiet. Doch zwischen Klinikgebäuden, Tennisplätzen, Jugendstilvillen und grünen Wiesen finden sich bis heute ehemalige Schafsställe, Milch- und Hirtenhäuser, die genauso zur Geschichte des Bergparks gehören wie Wasserspiele, Schloss und Herkules.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
