<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Auf dem Neckarsteig: Die Heidelbeere liebt den Sandstein</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Alles grün und krumm: Da kann man schon einmal innerlich jauchzen, wie Eichendorffs Taugenichts es einst tat. " alt="Alles grün und krumm: Da kann man schon einmal innerlich jauchzen, wie Eichendorffs Taugenichts es einst tat. " src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2591365!/image/768816594.jpg_gen/derivatives/article_teaser/768816594.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zwischen Heidelberg und Bad Wimpfen führt der Neckarsteig durch Wälder und Schluchten. Wer das ständige Auf und Ab in Kauf nimmt, wird mit herrlichen Flusspanoramen belohnt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/auf-dem-neckarsteig-die-heidelbeere-liebt-den-sandstein-12590669.html</link>
    <pubDate>Wed, 25 Sep 2013 10:11:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7hv0t</guid>
<ExtractedText>Reise
Auf dem Neckarsteig Die Heidelbeere liebt den Sandstein
25.09.2013 ·  Zwischen Heidelberg und Bad Wimpfen führt der Neckarsteig durch Wälder und Schluchten. Wer das ständige Auf und Ab in Kauf nimmt, wird mit herrlichen Flusspanoramen belohnt.
Von Dirk Wegner
© Dirk Wegner
Alles grün und krumm: Da kann man schon einmal innerlich jauchzen, wie Eichendorffs Taugenichts es einst tat.
© Dirk Wegner
Alles grün und krumm: Da kann man schon einmal innerlich jauchzen, wie Eichendorffs Taugenichts es einst tat.
Wer langsamer unterwegs ist, hat mehr von der Natur.“ Dieser Einsicht von Landrat Achim Brötel aus dem Neckar-Odenwald-Kreis ist eigentlich nicht zu widersprechen. Damit steht er allerdings in krassem Gegensatz zum Triathleten Timo Bracht, der sich ja unterwegs nicht allzu viel Zeit lassen darf, wenn er gewinnen will. Bracht, der im Neckar-Städtchen Eberbach zu Hause ist, mag dennoch ähnlich gedacht haben, als er für sein Trainingspensum die Hänge des Odenwalds rauf- und runterflitzte. Jedenfalls gab er den Anstoß für den knapp 130 Kilometer langen Neckarsteig, der in acht Wanderetappen von Heidelberg bis Bad Wimpfen führt. Vor gut einem Jahr eröffneten der Sportsmann und der Landrat den vom Deutschen Wanderverband zertifizierten Weg.
Heute sind sich alle Beteiligten einig: Die Idee ist ein voller Erfolg, auch wenn nicht alle Etappen die reinsten Spaziergänge sind. So lässt sich die blaue Schlangenlinie, das Symbol der Wegmarkierung, horizontal und vertikal lesen. Der Neckar mäandert in weiten Bögen durch sein Tal - aber wer dem Fluss folgt, den erwartet auch ein stetes Auf und Ab. Die Aufstiege summieren sich immerhin zu über 3200 Höhenmetern, das ist mehr, als die Zugspitze zu bieten hat. Schuld am Schnaufen, Schwitzen und tiefen Durchatmen sind auf dem Neckarsteig dichte Wälder, steile Schluchten, alte Weinberge und verwilderte Streuobstwiesen.
Eine tiefe und stille Verzückung
Hoch über Neckargemünd geht es durch dichten Mischwald aus Buchen, Ahorn und Esskastanien. Noch klingen die Geräusche moderner Technik aus dem Tal herauf: an- und abschwellende Automotoren, dazwischen gelegentlich dahintuckernde Schiffsdiesel. Doch schon hält das Spalier der Bäume die Blicke im Wald, lenkt sie auf einen jener Wege, die schon seit dem Mittelalter über die Höhenrücken des Odenwalds führen, weg vom damaligen Sumpf in den Ebenen.
Um der Hochwasser Herr zu werden, wurde der „wilde“ Fluss, so die alte keltische Bedeutung, inzwischen an vielen Stellen begradigt und die gewonnenen Flächen im neunzehnten Jahrhundert für die einsetzende Industrialisierung genutzt. „Seit achthundert Jahren hat der Mensch diese Landschaft modelliert“, erzählt Geo-Naturpark-Ranger Winfried Schneider. Durch den Bau von Bahnstrecken und Chausseen wandelte sich die Kulturlandschaft im Tal langsam zu einer Industrieregion. An steinalten Burgen trieben holzexportierende Flößer vorbei, und Lastkähne zogen sich an einer Kette den Fluss entlang.
Mark Twain schwärmte noch 1878 bei einer Floßfahrt auf dem Neckar: „Die Bewegung des Floßes ist gerade die richtige; sie ist träge, gleitend, sanft und geräuschlos; sie beruhigt alle fiebrige Betriebsamkeit, schläfert alle nervöse Hast und Ungeduld ein; unter ihrem beruhigenden Einfluss schwindet jeglicher Ärger, Verdruss, Kummer, der den Geist quält, und das Leben wird zum Traum, ein Zauber, eine tiefe und stille Verzückung.“
Auerhahn und Barockengel
Auf dem Neckarsteig lässt sich heute Ähnliches an Land erleben. Auch dort sind fiebrige Betriebsamkeit, nervöse Hast und Ungeduld rasch zurückgelassen. Und wie aufs Stichwort zieht Ranger Schneider ein Fläschchen selbst angesetzten Heidelbeerlikör aus dem Rucksack, zeigt auf den Waldboden und meint: „Die Heidelbeere hier liebt den Sandstein.“ Dann fügt er hinzu: „Buntsandsteinblöcke sind auch gutes Baumaterial. Schon vor tausend Jahren hat man Friesenfürsten in Särgen aus Odenwald-Sandstein beigesetzt.“ Doch auch als Datenbank scheint dieser Stein nützlich. „Tilly beschießt Dilsberg, 5. April 1622“ lässt sich auf einem moosbewachsenen Block ein paar Meter weiter entziffern.
Unten in Hirschhorn wartet Ritter Friedrich im Rüschenhemd und mit kecker Feder am Hut. Eigentlich ist der bereits 1632 verstorben, aber für besondere Anlässe wird er wieder zum Leben erweckt. Und dieser besondere Anlass ist die kürzliche Eröffnung des Alterthümer-Kabinetts mit der Naturaliensammlung Carl Langbeins. „Naturalist“ nannte sich der 1816 geborene Hirschhorner Gastwirt und taufte seinen Gasthof deshalb gleichfalls „Zum Naturalisten“. Mark Twain hatte dort Quartier bezogen und zeigte sich von dem Sammelsurium, das Langbein angehäuft hatte, beeindruckt.
Auch das neue Museum verzichtete auf eine nachvollziehbare Ordnung und präsentiert sich als skurrile Wunderkammer. Ein ausgestopfter Auerhahn hängt kopfüber neben Barockengeln und Mobiliar des Hirschhorner Karmeliterklosters. Zu den Kunst- und Gebrauchsgegenständen aus dem fünfzehnten bis neunzehnten Jahrhundert gehören Skulpturen, Gemälde, Grafiken, Münzen, Waffen, Ritterhelme, bürgerliche Bekleidungsstücke und Trachten aus dem südlichen Odenwald. Bei dem Kulturmix schmunzelt nicht nur der Betrachter, auch ein Elchkopf lächelt, gut präpariert, von einer Glasvitrine herab. Heimische Kleintiere stehen, komplett ausgestopft, nebenan.
Ein Wein, den niemand mehr will
Schon Mark Twain hatte es einst beobachtet: „Eine Mütze voll Regen verursacht im Neckar Hochwasser, und ein Zuber voll führt eine Überschwemmung herbei.“ Wer in Eberbach Station macht, den führt der Nachtwächter Eugen Emmig beim historischen Stadtrundgang auch zu den Markierungen der höchsten Flutstände. Mit Hellebarde, Laterne, schwarzem Hut und Kutte taucht der ehemalige Schwimmmeister nicht nur tief in die Stadtgeschichte ein, er weiß auch, was der Kurpfälzer Volksmund schon immer wusste: „Geht ned so noh an de Necka, sunscht holt eich de Hookemann!“ Mit dem Hakenmann ist ein ertrunkener Flößer gemeint, den sich der Wassergeist Nöck mitsamt Flößerstange geangelt hat.
Also lieber wieder ab in die Höhe. In Eberbach gesellt sich Bürgermeister Peter Reichert zur Wandergruppe. Frühmorgens geht es durch taufrisches Gras hinauf zum Schollerbuckel. Auf einer Hochfläche mit Streuobstwiesen scheint die Sonne auf leuchtende Fingerhutblüten, während sich unten im Tal noch der Nebel hält. Reichert war früher Förster. „Mit Leib und Seele“, wie er sagt. Für einen Waldspaziergang der ideale Begleiter. Er habe beobachtet, wie früher mit den Wäldern umgegangen wurde, wie sie der Industrie geopfert wurden. Der Begriff „Nachhaltigkeit“ stamme übrigens aus der Forstwirtschaft, erzählt er. So habe er jetzt als Bürgermeister auch dafür gesorgt, dass die Ausstellung „300 Jahre Nachhaltigkeit im Wald“ nach Eberbach kommt. Vor dreihundert Jahren sei das Leitbild Nachhaltigkeit entstanden, weil man befürchtete, dass eine Holznot die gesellschaftliche Entwicklung verhindere. Später habe man dieses alte Leitbild dann auf alle Lebensbereiche übertragen.
Zwischendurch lässt der Blick ins Tal etwas von Mark Twains „tiefer und stiller Verzückung“ entstehen. „Am Schollerbuckel wurde früher auch Weinbau betrieben“, erzählt Reichert. „Der war aber sehr trocken und nicht jedermanns Geschmack. Einige Flaschen, die niemand mehr will, stehen noch immer im Rathaus.“
Über mir unzählige Lerchen
Im Odenwald laufen von beiden Seiten enge Schluchten und Klingen auf den Neckar zu, so auch die Margarethenschlucht bei Neckargerach. Auf dem sechshundert Meter langen Weg sind hundert Höhenmeter zu überwinden. Wahrlich kein Spaziergang. Wer sich fit fühlt, lernt hier die abenteuerlichste Seite des Neckarsteigs kennen. Unten, am Eingang der Schlucht, warnt ein Schild: Alpiner Klettersteig. Nur für geübte Wanderer. Absturzgefahr. Steinschlaggefahr. Unbefestigter Weg. Stahlseile dienen als Wegabsperrung und als Halt in die Höhe. Jetzt heißt es, sich den Berghang hinaufzuhangeln, vorbei an herabgestürzten Felsblöcken, durch die ein Rinnsal in die Tiefe plätschert. Über allem wölbt sich ein Dach dicht zusammenstehender Baumkronen.
Nach der Schlucht geht es zurück aufs freie Gelände. Auf einigen Feldern wird die Ernte eingebracht. Mit der Weite und Spätsommersonne meldet sich Mark Twain noch einmal: Ja, jeglicher Ärger, Verdruss, Kummer, der den Geist quält, schwindet. Aber auch Eichendorffs Taugenichts mischt sich ein: „Hinter mir gingen nun Dorf, Gärten und Kirchtürme unter, vor mir neue Dörfer, Schlösser und Berge auf, unter mir Saaten, Büsche und Wiesen bunt vorüber fliegend, über mir unzählige Lerchen in der klaren blauen Luft - ich schämte mich, laut zu schreien, aber innerlich jauchzte ich.“ Mancher wohl auch beim Anblick des abgeschalteten Kernkraftwerks Obrigheim unten im Tal.
Der nächste Halt soll Burg Guttenberg sein. „Das Haus war immer bewohnt und ist seit achthundert Jahren nie zerstört worden“, begrüßt Bernolph Freiherr von Gemmingen-Guttenberg und untermauert die Standhaftigkeit nationalen Adels. „Unsere Kinder sind die 17. Generation.“ Nicht ganz so lange, seit 1970, ist die Deutsche Greifenwarte hier untergebracht. Wer von dort mit einem Falkner und einem Greifvogel auf dem Lederhandschuh durch den Wald streift, wird wieder zum Kind. Mag sein, dass er über einen Berufswechsel nachdenkt.
Die einzige Türmerin Deutschlands
Ein paar Höhenzüge später, nicht weit von Heinsheim, taucht ein kleiner Wald zwischen Getreide- und Kohlfeldern auf. In den fünfziger Jahren wurde die Fläche vom Gestrüpp befreit und mit über tausend Grabstätten einer der größten und kunstgeschichtlich interessantesten jüdischen Friedhöfe Deutschlands freigelegt. Bernd Göller vom Freundeskreis Ehemalige Synagoge Heinsheim öffnet die mit einem Zahlenschloss gesicherte Tür. „Der Ort ist fast unberührt geblieben. Die erste Bestattung erfolgte 1598, die letzte 1937“, erzählt er. Viele seien „sprechende Grabsteine“, also Symbole wie Schabbatbrote, geöffnete Torarollen, Leuchter oder Sanduhren, die etwas über den Verstorbenen erzählten. Auch gebe es kein Geburtsdatum, nur das Todesdatum. „Man wollte den Menschen nicht ganz in den Griff kriegen, ihm etwas von seiner Individualität und Intimsphäre lassen. Also ganz das Gegenteil zur aktuellen Debatte über die Datenausspähung.“
Wieder im Tal angekommen, geht es für den letzten Abschnitt dicht am Neckar entlang schnurstracks auf die Silhouette von Bad Wimpfen zu. Von der strategischen Basis staufischer Macht, wo Hof gehalten und Recht gesprochen wurde, blieb ein romantisches Städtchen übrig, das vom wuchtigen Blauen Turm überragt wird. Hier wartet der letzte Aufstieg. In 53 Metern Höhe residiert Blanca Knodel, die einzige Türmerin Deutschlands. Ihre Geschichte soll hier nicht mehr beschrieben werden. Man sollte besser hinaufgehen und sich in ihrer Wohnung etwas aus ihrem Leben erzählen lassen. Es lohnt sich.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
