<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:42:53 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Übernahmegerüchte um die Commerzbank: Interesse von Auslandsbanken?</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Im Visier ausländischer Banken: Die Commerzbank" alt="Im Visier ausländischer Banken: Die Commerzbank" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2614500!/image/963033027.jpg_gen/derivatives/article_teaser/963033027.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Binnen drei Monate hat der Aktienkurs der Commerzbank 60 Prozentpunkte gewonnen. Es wird spekuliert, dass der Bund seine Beteiligung an einen strategischen Investor abgibt. Noch winken die potentiellen Banken aus dem Ausland ab.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/unternehmen/interesse-von-auslandsbanken-uebernahmegeruechte-um-die-commerzbank-12614298.html</link>
    <pubDate>Sat, 12 Oct 2013 09:30:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqi-7id96</guid>
<ExtractedText>© dpa
Im Visier ausländischer Banken: Die Commerzbank
Das Börsenrundschreiben „Investor’s daily“ der Commerzbank hat am Freitag auf eine interessante Aktie aufmerksam gemacht: die der eigenen Bank. Der Kursgewinn der Commerzbank-Aktie am Donnerstag von 5,9 Prozent wurde mit abermaligen Übernahmespekulationen begründet. Die Übernahmephantasie rund um Deutschland zweitgrößte Bank hat dem Aktienkurs deutlich nach oben verholfen. Seit dem Tief Anfang Juli von 5,80 Euro ist der Kurs in der Spitze auf 9,62 Euro gestiegen. Am Freitag notierte die Aktie mit 9,31 Euro. Das ist binnen drei Monaten ein Kursplus von 60 Prozent.
Doch die Übernahmephantasie könnte bald wieder nachlassen. Denn die genannten Interessenten haben schon alle abgewunken. Ausgangspunkt ist die verbliebene Beteiligung des deutschen Staates von 17 Prozent. Diese nährt die Hoffnung, dass der Bund sein Paket gerne an einen strategischen Investor verkaufen möchte, der bereit ist, auch einen Aufschlag zum Börsenkurs zu zahlen. Aber ein strategischer Investor zahlt diesen Aufpreis nur, wenn er dann auch Einfluss ausüben kann. Mit 17 Prozent ist dies in jedem Fall schwerer als mit der Sperrminorität von 25 Prozent oder gar einem Mehrheitsanteil. Selbst eine strategische Beteiligung, für die als erster Kandidat die Schweizer UBS genannt wurde, ist gegenwärtig wenig sinnvoll, denn die Commerzbank durchläuft eine weitere Umbauphase und hat im ersten Halbjahr einen Verlust von 51 Millionen Euro verzeichnet. Sie schwächelt in der Niedrigzinsphase vor allem in ihren Kernsparten Privatkundengeschäft und Mittelstandsbank. Hinzu kommen die Altlasten aus Staatsanleihen, gewerblichen Immobilienkrediten und Schiffsfinanzierungen, die 136 Milliarden Euro ausmachen und noch immer Verluste hervorrufen.
Das Umfeld spricht nicht unbedingt für eine Übernahme
Der Verwaltungsratsvorsitzende der UBS, Axel Weber, war Anfang September Gerüchten über ein angebliches Interesse entgegengetreten. Dies passe nicht in die Strategie, sagte der ehemalige Bundesbankpräsident. Auch Unicredit-Chef Federico Ghizzoni winkte beizeiten ab, ebenso sein Kollege an der Spitze der französischen BNP Paribas, Jean-Laurent Bonnafé. Auch die immer wieder genannte spanische Großbank Santander dürfte angesichts der Probleme im Heimatmarkt und der gegenwärtigen Niedrigzinsphase ihr Pulver zunächst trocken halten.
Denn bis der Bund aus seiner Beteiligung weitestgehend ohne Verluste aussteigen kann, ist es noch ein weiter Weg. Dazu müsste der Aktienkurs auf mehr als 25 Euro steigen. Das entspräche fast einer Verdreifachung vom heutigen Niveau aus. Der Bund hat seinen Anteil in diesem Jahr im Zuge der Kapitalerhöhung um 2,5 Milliarden Euro von 25 auf 17 Prozent absacken lassen. Im Januar 2009 hatte er die Commerzbank nach der verhängnisvollen Dresdner-Bank-Übernahme mit Kapitalhilfen von insgesamt 18 Milliarden Euro vor dem Untergang bewahrt.
Im gegenwärtigen Umfeld dürften Banken Übernahmen scheuen. Zum einen können in den Bilanzen gefährliche Risiken stecken, zum anderen sind die Auswirkungen des neuen Aufsichtsregimes auf das Geschäftsmodell schwer einschätzbar. Zudem muss Vorstandsvorsitzender Martin Blessing die Commerzbank wieder auf einen stabilen Pfad führen. Längerfristig könnten die 11 Millionen Privatkunden und die führende Position bei mittelständischen Unternehmen durchaus Gründe sein, die einer ausländischen Bank die Commerzbank schmackhaft machen. Damit verbunden wäre eine führende Marktstellung in der größten Volkswirtschaft Europas.
Aber die muss erst ihre Hausaufgaben machen wie etwa die Verkleinerung des Vorstands von neun auf sieben Mitglieder. Am Montag trifft sich dazu der Aufsichtsrat der Commerzbank. Um Jochen Klösges und Ulrich Sieber aus dem Vorstand abzuberufen, stützt sich Aufsichtsratsvorsitzender Klaus-Peter Müller auf Rechtsgutachten.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
