<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:36:19 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Nach der Wahl: Hausaufgaben für Deutschland</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Neue Impulse für die Euro-Rettungspolitik" alt="Neue Impulse für die Euro-Rettungspolitik" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2597749!/image/381007262.jpg_gen/derivatives/article_teaser/381007262.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Deutschland steht vor zwei großen Herausforderungen: Die neue Bundesregierung muss Europa führen und den Wohlfahrtsstaat reformieren.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/gastbeitrag-hausaufgaben-fuer-deutschland-12596103.html</link>
    <pubDate>Mon, 30 Sep 2013 10:40:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7hz7r</guid>
<ExtractedText>Gastbeitrag Hausaufgaben für Deutschland
30.09.2013 ·  Deutschland steht vor zwei großen Herausforderungen: Die neue Bundesregierung muss Europa führen und den Wohlfahrtsstaat reformieren.
Von Dennis Snower
© AP
Neue Impulse für die Euro-Rettungspolitik
Nach der Bundestagswahl hat die neue Regierung wichtige Hausaufgaben zu erledigen. Denn Deutschland steht vor zwei großen Herausforderungen - einer externen und einer internen. Die externe Aufgabe ist die Lösung der immer noch schwelenden Euro-Krise. Die Bundesregierung muss einen Vorschlag machen, der Schuldnern wie Gläubigern innerhalb der Eurozone weiterhilft. Deutschland ist auf einen wirtschaftlich gesunden Euroraum angewiesen - und hat das nötige politische Gewicht, um eine nachhaltige Lösung im Sinne aller Länder durchzusetzen. Intern muss sich Deutschland durch eine umfassende Reform des Wohlfahrtsstaates wettbewerbsfähiger machen. Der Aufstieg Deutschlands vom „kranken Mann“ zur „Lokomotive Europas“ geht nicht allein auf die Reformen der Agenda 2010 zurück, sondern vor allem auf die moderate Lohnentwicklung. Diese Phase ist nun vorbei. Nur durch Flexibilität und hohe Beschäftigungsraten kann Deutschland im weltweiten Wettbewerb bestehen.
Bereits im Wahlkampf war die Rede von einem neuen Rettungspaket für Griechenland. Darum wird man wohl nicht herumkommen, es zeigt aber vor allem eines: Die bisherige Euro-Rettungspolitik , bestehend aus Banken-Rekapitalisierungspaket, ESM, Fiskalpakt und extrem großzügiger Geldpolitik, ist gescheitert, weil sie nicht nachhaltig wirkt. Sie wird daher durch ein neues wirtschaftspolitisches Konstrukt abgelöst werden müssen.
Deutschland soll in Eurokrise Führungsrolle wahrnehmen
Europa braucht jemanden, der vorangeht und sich für alle Länder der Eurozone Gedanken macht. Die Regierung der Vereinigten Staaten macht Vorschläge, die allen Staaten weiterhelfen sollen - genau das ist auch in Europa notwendig. Diese Rolle kann nur Deutschland übernehmen. Bislang hat die Regierung vor allem eigene Interessen durchgesetzt - und die Schuldenstaaten so noch tiefer in die Krise gestürzt. Dieser Weg gefährdet die Zukunft des Projekts Europa. Daher muss die neue Regierung nun einen Vorschlag machen, der dem gesamten Euroraum weiterhilft. Deutschland sollte nachhaltige institutionelle Rahmenbedingungen von den Schuldnerländern einfordern, muss aber im Gegenzug Zugeständnisse machen.
Um solche Bedingungen zu schaffen, ist ein bindendes Regelwerk notwendig, das in dieser Woche auch auf dem Global Economic Symposium diskutiert wird. Ein wichtiges Element sind „atmende Fiskalregeln“, die eine langfristige Schuldenquote vorgeben, aber in Rezessionszeiten Mehrausgaben ermöglichen. Die Schulden müssen in guten Zeiten zurückgezahlt werden. Hält sich eine Regierung nicht daran, gibt es automatische Anpassungen in der Fiskalregel, etwa eine Mehrwertsteuererhöhung oder eine Kürzung der Staatsausgaben nach dem Rasenmäherprinzip.
Zugleich muss die Europäische Zentralbank (EZB) nachvollziehbare Solvenzkriterien für Euromitglieder definieren. Überschuldete Länder müssen ein geordnetes Insolvenzverfahren durchlaufen und dürfen in dieser Zeit kein Geld von der EZB bekommen. Die finanzielle Ansteckungsgefahr wäre gebannt - schließlich könnten die anderen Staaten unter ihren Fiskalregeln die Solvenzkriterien erfüllen. Zudem muss gewährleistet sein, dass Finanzinstitutionen, deren Pleite gesamtwirtschaftliche Probleme erzeugen würde, nicht mehr scheitern können. Eine Möglichkeit wäre, solchen Institutionen vorzuschreiben, ihre Schulden in Form von Wandelanleihen aufzunehmen. Werden die Eigenkapitalanforderungen nicht mehr erfüllt, verwandeln sich diese Anleihen in Aktien - und die Aktionäre müssten die Risiken schultern.
Im Gegenzug sollten verschuldete Staaten temporäre Unterstützung in Krisenzeiten erhalten. Statt ausufernder Transfers könnte für eine Übergangszeit von fünf Jahren ein Zinsausgleichsfonds ins Leben gerufen werden. Dieser würde Zinsspitzen ausgleichen und so für einen limitierten Transfer sorgen - so lange, bis die Märkte sich auf die Geltung der Fiskalregeln eingestellt haben.
Verweigert sich die neue Bundesregierung diesem Weg, gibt es nur zwei plausible, allerdings wenig wünschenswerte Alternativen. Die erste ist Inflation: Je mehr sich der Euroraum bei der Stabilisierung der Finanzmärkte auf die EZB verlässt, desto weniger ist die Zentralbank in der Lage, sich ihrer ursprünglichen Aufgabe, der Inflationsbekämpfung, wann nötig zu widmen. Die zweite Möglichkeit wäre eine lang anhaltende Phase der Instabilität und Unsicherheit im Euroraum.
Ein Sozialkonto für jedermann
Aber auch innerhalb Deutschlands besteht Handlungsbedarf. Wir dürfen uns nicht auf dem Erfolg der letzten Jahre ausruhen - sonst geht es schnell wieder bergab. Deutschland hat immer noch einen sehr rigiden Wohlfahrtsstaat, der radikal reformiert gehört: Die Kosten für Ausbildung, Arbeitslosenversicherung, Krankenversicherung und Rente sollten über Sozialkonten gedeckt werden. Statt Steuern und Abgaben zu zahlen, würde jeder einen nach Alter und Einkommen gestaffelten Beitrag auf sein Sozialkonto überweisen. Er wüsste, dass das dort eingezahlte Geld ihm zusteht, wenn er es braucht. Die Konten der Wohlhabenden könnten besteuert und die der weniger Wohlhabenden subventioniert werden - so kann jedes politisch vorgegebene Maß an Umverteilung gewährleistet werden.
Natürlich ist das nicht über Nacht zu schaffen. Um den demographischen Herausforderungen zu begegnen, sollte man daher mit einer Rentenreform beginnen. Ein vorgeschriebenes Renteneintrittsalter sollte es nicht mehr geben. Wer will, dürfte zwar wie heute in Rente gehen. Weiterzuarbeiten wäre aber auch möglich, jedoch ohne Kündigungsschutz. So ließe sich sicherstellen, dass man nur länger arbeitet, wenn es sowohl im eigenen als auch im Interesse des Arbeitgebers ist. Für jedes zusätzliche Arbeitsjahr würden die entgangenen Rentenzahlungen zu den künftigen addiert. Setzt man sich zur Ruhe, ist die Rente höher. So würde es niemandem schlechter gehen - einigen aber besser. Zudem würden die Pensionslasten der Regierung sinken, denn wer länger arbeitet, zahlt auch länger Steuern.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
