<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Thu, 03 Oct 2013 11:10:24 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:49:58 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/40/buergerlichkeit-fdp-cdu-spd</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/40/buergerlichkeit-fdp-cdu-spd</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Bundestagswahl: Im Land der schwarzen SPD</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/40/buergerlichkeit-fdp-cdu-spd"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-09/s05-angela-merkel/s05-angela-merkel-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Wer auf Leistung, Selbstbestimmung, Verantwortlichkeit setzt, ist nach dieser Wahl politisch heimatlos. Eine Analyse</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Jan Roß</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bundestagswahl: Im Land der schwarzen SPD
Wer auf Leistung, Selbstbestimmung, Verantwortlichkeit setzt, ist nach dieser Wahl politisch heimatlos. Von Jan Roß
29. September 2013  10:44 Uhr  131 Kommentare
Kanzlerin Angela Merkel (CDU) fliegt über einen Windpark in der Ostsee.  |  © Bundesregierung/Guido Bergmann/dpa
Für die bürgerliche Politik in Deutschland ist der triumphale Wahlerfolg       der bürgerlichen Politikerin Angela Merkel paradoxerweise ein harter Schlag. Es ist nicht       leicht zu sagen, was das im politischen Sinne überhaupt heißt: "bürgerlich"; es ist ein schillernder, missbrauchsgefährdeter Begriff. Versuchsweise könnte man zwei Punkte nennen.       Einmal eine Vorliebe für individuelle Leistung, für Verantwortlichkeit und Selbstbestimmung,       für die Rechte und Freiheiten des Einzelnen. Zum anderen den Respekt vor Institutionen und       gewachsenen Lebensformen. Das Erste ist das liberale Element der Bürgerlichkeit, das Zweite       das konservative.
In der deutschen politischen Landschaft, wie sie sich nach der Bundestagswahl 2013 darstellt,       droht diese Bürgerlichkeit heimatlos zu werden. Die siegreiche CDU/CSU ist eine stark       sozialdemokratisierte und angegrünte Partei. Klassische konservative Themen (wie die       Verteidigung des Gymnasiums) oder liberale Positionen (etwa dass nicht der Staat über       Einkünfte oder über die Geschlechterverhältnisse in Unternehmensführungen zu entscheiden hat)       sind in der Union nicht mehr selbstverständlich, vielleicht sogar nicht länger mehrheitsfähig.       Gut möglich, dass das alles notwendige Modernisierung und der unvermeidliche Preis des       Merkel-Erfolgs ist; auf jeden Fall bedeutet es eine Entbürgerlichung.
Anzeige
Wird jetzt auch noch die FDP staatstreu?
Zersplittert und ohnmächtig finden sich Bruchstücke dieser Bürgerlichkeit dafür bei den       außerparlamentarischen Oppositionskräften FDP und Alternative für Deutschland (AfD) wieder.       Die FDP, was immer man sonst von ihr halten mag, hat den Schutz der Bürgerrechte und die       Kontrolle der staatlichen Macht nie ganz als Markenzeichen preisgegeben. Vor allem aber lässt       sie sich noch immer einigermaßen klar als Partei des Marktliberalismus identifizieren. Seit       der Finanzkrise ist allerdings deutlicher denn je, was für eine krasse Außenseiterrolle das in       Deutschland mit sich bringt. Und es ist nicht ausgeschlossen, dass die FDP beim Versuch ihrer       Neuerfindung nach der Wahlkatastrophe gerade in puncto Marktglauben und Staatskritik       Kompromisse machen wird – aus Angst vor dem Vorwurf der "sozialen Kälte". Soziale Wärme       freilich gibt es in der Rhetorik und Programmatik deutscher Parteien mehr als genug.
In der AfD ist das Bürgerliche sowohl als kultureller Typus (die Professoren und       Edelpublizisten im Führungspersonal) als auch im Sinne der Hausvatersorge um den Besitz       (Vorsicht, Schuldenunion!) unverkennbar. Allerdings kann noch niemand sagen, ob sich nicht am Ende aus der liberalkonservativen Euro-Skepsis der AfD ein hässliches Generalressentiment       gegen den Zeitgeist schlechthin herausentwickeln wird. Eine Art Breitbandwut über ungeliebte       Gegenwartsphänomene wie Geldentwertung, Feminismus und Masseneinwanderung. Das wäre für die       "Alternative" das Ende der Bürgerlichkeit. Eine bürgerliche Protest-, Frust- oder       Aggressionspartei kann es nicht geben. Zur Bürgerlichkeit gehört, da darf man für einen       Augenblick zum Bürgertumsgipfel Goethe hinaufblinzeln, ein gewisses Weltbehagen, eine Stimmung       von Optimismus und Lebensfreundlichkeit, das Grundgefühl, dass man das Schicksal in die Hand       nehmen, bewältigen und zum Guten lenken kann.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
