<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:40:25 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>China schimpft mit Amerika wegen Staatsfinanzen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="China ist quasi Amerikas Staatsbank Nummer eins." alt="China ist quasi Amerikas Staatsbank Nummer eins." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607145!/image/2122964456.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2122964456.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Immer noch können sich Amerikas Demokraten und Republikaner nicht über die Staatsfinanzen einigen. Nun meckert der größte Gläubiger des Landes: China verlangt endlich Taten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/wirtschaftspolitik/haushaltsstreit-china-schimpft-mit-amerika-wegen-staatsfinanzen-12607137.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 12:03:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqg-7i7q9</guid>
<ExtractedText>Wirtschaftspolitik
Haushaltsstreit China schimpft mit Amerika wegen Staatsfinanzen
07.10.2013 ·  Immer noch können sich Amerikas Demokraten und Republikaner nicht über die Staatsfinanzen einigen. Nun meckert der größte Gläubiger des Landes: China verlangt endlich Taten.
© dpa
China ist quasi Amerikas Staatsbank Nummer eins.
Einen unfreundlichen Hinweis hat die chinesische Regierung über den Pazifik geschickt: Die Amerikanischen Politiker sollen endlich in die Gänge kommen, ihren Haushaltskrach lösen und sich um die Schuldengrenze kümmern. Die Vereinigten Staaten müssten die Sicherheit der chinesischen Investitionen in Amerika gewährleisten, sagte der stellvertretende Finanzminister Zhu Guangyao in Peking. Die Zeit, um die Schuldengrenze anzuheben, laufe ab. Und weiter sagte Guangyao, die Volksrepublik hoffe, dass die Vereinigten Staaten Lehren aus der Geschichte zögen.
Die Kommentare des stellvertretenden Finanzministers waren die erste öffentliche Reaktion der zweitgrößten Volkswirtschaft der Welt auf den Haushaltsstreit in der größten Ökonomie des Planeten. Seit der vergangenen Woche sind Hunderttausende amerikanische Bundesangestellte im Zwangsurlaub , weil sich Demokraten und Republikaner nicht auf einen Etat für das neue Haushaltsjahr einigen können. Die Konservativen knüpfen ihre Zustimmung an Änderungen der Gesundheitsreform von Präsident Barack Obama, was dieser ablehnt.
Immer mehr rückt nun in der Auseinandersetzung die Schuldengrenze von 16,7 Billionen Dollar in den Vordergrund. Einigen sich Republikaner und Demokraten nicht bis zum 17. Oktober auf eine Anhebung, droht die Zahlungsunfähigkeit der Vereinigten Staaten mit unabsehbaren Folgen für die Weltwirtschaft. China ist mit 1,28 Billionen Dollar der wichtigste Gläubiger Amerikas und wäre von einem Zahlungsausfall am stärksten betroffen.
Dass es tatsächlich dazu kommt, gilt allerdings unter vielen Beobachtern als unwahrscheinlich. Oft haben sich beide Parteien in den vergangenen Jahren erst quasi in letzter Minute auf einen Kompromiss geeinigt. An den Finanzmärkten haben sich bisher keine Kursturbulenzen gezeigt.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
