<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:40:25 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Aldi-Gründer bleibt reichster Deutscher</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die zehn Personen beziehungsweise Familien mit den größten Vermögen in Deutschland" alt="Die zehn Personen beziehungsweise Familien mit den größten Vermögen in Deutschland" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607943!/image/1901361660.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1901361660.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Deutschlands Superreiche sind so vermögend wie noch nie: Die hundert Reichsten verfügen über ein Vermögen von zusammengerechnet 337 Milliarden Euro.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/menschen-wirtschaft/vermoegen-aldi-gruender-bleiben-reichste-deutsche-12607315.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:53:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gql-7i7v7</guid>
<ExtractedText>Menschen &amp; Wirtschaft
Vermögen Aldi-Gründer bleiben reichste Deutsche
07.10.2013 ·  Deutschlands Superreiche sind so vermögend wie noch nie: Die hundert Reichsten verfügen über ein Vermögen von zusammengerechnet 337 Milliarden Euro.
© dpa
Die zehn Personen beziehungsweise Familien mit den größten Vermögen in Deutschland
Die Eigentümer der Handelskette Aldi bleiben die reichsten Deutschen. Karl Albrecht und die Familien Theo Albrecht und seines im vergangenen Jahr verstorbenen Bruders Berthold kommen auf ein Vermögen von 17,8 und 16 Milliarden Euro. Das berichtet das Manager-Magazin in einer Spezialausgabe.
Dahinter folgen auf den Plätzen Dieter Schwarz (Lidl/Kaufland) und die Familie Reimann (Reckitt Benckiser/Coty), die ihre Vermögen im vergangenen Jahr um jeweils eine Milliarde Euro auf nun 13, beziehungsweise 12 Milliarden Euro steigern konnten.
Insgesamt bleiben, mit Blick auf das aufsummierte Vermögen, die Superreichen dieses Landes von Finanz- und Euro-Krise verschont. Das Vermögen der hundert reichsten Deutschen belaufe sich derzeit auf beinahe 337 Milliarden Euro - gut 5 Prozent mehr als im vergangenen Jahr.
Gewinne für die Quandts, Verluste für die Boschs
Zugleich übertrifft es damit die bisherige, im Jahr 2008 erzielte Bestmarke von knapp 325 Milliarden Euro. Den aktuellen Zahlen zufolge kommen die 500 reichsten Deutschen auf ein Vermögen von mehr als 520 Milliarden Euro. Und auch zahlenmäßig gab es nie mehr Milliardäre in Deutschland als heute: Es sind 135, im vergangenen Jahr waren es 115 gewesen.
Vergleichsweise große Kapitalzuwächse erzielten im vergangenen Jahr die BMW-Eigentümer Susanne Klatten und Stefan Quandt und der Brillenunternehmer Günther Fielmann. Einbußen hinnehmen mussten hingegen die Familien Voith und Bosch und der Klinikbetreiber Bernhard Broermann.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
