<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:40:25 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Tablet-Markt wächst weiter rasant</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Einkaufen, spielen, mailen" alt="Einkaufen, spielen, mailen" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2607258!/image/1794974639.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1794974639.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der Boom bei den Tablet-Computern ist ungebrochen. Voraussichtlich 8 Millionen Tablets gehen nach Schätzungen des Branchenverbandes in diesem Jahr über den Ladentisch.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/netzwirtschaft/computer-tablet-markt-waechst-weiter-rasant-12607255.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 13:01:32 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gqm-7i7tj</guid>
<ExtractedText>Netzwirtschaft
Computer Tablet-Markt wächst weiter rasant
07.10.2013 ·  Der Boom bei den Tablet-Computern ist ungebrochen. Voraussichtlich 8 Millionen Tablets gehen nach Schätzungen des Branchenverbandes in diesem Jahr über den Ladentisch.
© dpa
Einkaufen, spielen, mailen
Handliche Tablet-Computer werden weiterhin stark nachgefragt, erwartet der Branchenverband Bitkom. Der Verband rechnet damit, dass dieses Jahr 8 Millionen Geräte dieser Kategorie in Deutschland verkauft werden. Im Vorjahr waren es noch 5 Millionen. Der Umsatz mit Tablet-Geräten werde voraussichtlich um mehr als die Hälfte (55 Prozent) auf 2,8 Milliarden Euro wachsen , teilte der Verband am Montag auf Basis von Zahlen der Marktforschungsinstitute IDC und GfK mit.
Sie sehen auch einen Trend zu kleineren Tablets mit 7 bis 8 Zoll Bildschirmdiagonale. Das sorgt dafür, dass der Durchschnittspreis der Geräte auf rund 345 Euro leicht sinkt. Zu den Tablet-Computern zählen etwa das iPad von Apple oder das Galaxy Tab von Samsung.
Die Tablets werden den Studien zufolge vielseitig eingesetzt. Mehr als jeder zweite Tablet-Nutzer (56 Prozent) spielt auf seinem Gerät, 53 Prozent kaufen damit online ein. 48 Prozent betrachten Fotos, 46 Prozent besuchen Soziale Netzwerke. Am häufigsten werden Tablet-Computer jedoch zum Schreiben und Lesen von E-Mails genutzt (64 Prozent der Tablet-Nutzer) sowie zum Surfen im Web (60 Prozent).
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
