<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:42:53 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Dubais Wolkenkratzer: 3000 Stufen in den Himmel</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Fotografiert von noch weiter oben: Der Burj Khalifa ragt auch aus Satellitenaufnahmen heraus." alt="Fotografiert von noch weiter oben: Der Burj Khalifa ragt auch aus Satellitenaufnahmen heraus." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2600936!/image/3835758913.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3835758913.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Büro in den obersten Stockwerken des Planeten. Noch größerer Luxus ist es nur, in einen kleineren Nachbar-Turm umzuziehen – und selbst jeden Tag den Burj Khalifa zu sehen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/fern/burj-khalifa-3000-stufen-in-den-himmel-12600913.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 16:32:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxj-7i2xd</guid>
<ExtractedText>Fotografiert von noch weiter oben: Der Burj Khalifa ragt auch aus Satellitenaufnahmen heraus.
© Getty Images
Fotografiert von noch weiter oben: Der Burj Khalifa ragt auch aus Satellitenaufnahmen heraus.
Auf den letzten paar hundert Metern seines Weges zur Arbeit musste er ein, zwei oder drei Mal umsteigen. Mit der Wartezeit auf den passenden Anschluss dauerte das trotzdem selten mehr als zwei, drei Minuten. Das Verkehrsmittel pendelt in dichter Frequenz auf der Strecke und steht auf Knopfdruck bereit. Mohammed Alabbar nahm die kurzen Unterbrechungen seiner täglichen Dienstfahrt gerne in Kauf, denn sein Arbeitsweg war spektakulär. Er führte senkrecht nach oben: in den 154. Stock des Burj Khalifa, des höchsten Wolkenkratzers der Erde.
Die Express-Fahrstühle mit einer Geschwindigkeit von mehr als drei Stockwerken oder zehn Metern pro Sekunde beförderten den Mann, der die schneeweiße Dishdasha der Oberschicht der Emirate trägt, erst in den 43. Stock. Dort musste er in der Sky-Lobby umsteigen in den Lift, der ihn in den 76. Stock brachte. Dann noch mal umsteigen, 47 weitere Etagen nach oben rauschen. Schließlich von Ebene 123 aus das letzte Stück hinauf in das höchste Büro, das auf Erden zu vergeben ist. Oder mit dem Express-Lift direkt nach 123 und nur einmal den Fahrstuhl wechseln. Zu Fuß braucht man für die Reise länger. 2904 Stufen: Das könnte einen halben Tag dauern.
Wolken trüben selten den Blick
Vom Konferenztisch aus hätte Mohammed Alabbar den Tag über fast nach den Flugzeugen greifen können - wenn man denn die von außen silberblau schillernden Fenster öffnen könnte. Ersatzweise trat er auf die Terrasse hinaus. Wolken trüben den Blick von hier oben nur selten, die Sonne ist omnipräsent. Der Mann in der Spitzenposition konnte auf die Welt herabschauen. Und doch machte er sich wenig daraus, posierte nicht gerne für Shootings, reichte keine Fotos von seinem Arbeitsplatz herum und verlautbarte nicht mal, dass er an derart spektakulärer Stelle residierte. Im Gegenteil: Er ließ abwiegeln. Denn der Mann hatte zu tun. Damals und noch immer. Die Arbeit ist ihm wichtiger als eine Personality Show. Und jetzt ist er umgezogen in den weit niedrigeren Turm gegenüber. Der hat einen Vorteil: Von dort aus sieht er den Burj Khalifa, auf den er so stolz ist - und über den er noch gut drei Jahre nach Fertigstellung den Mantel des Geheimnisses gelegt hat.
Alabbar ist Vorstandschef des börsennotierten Baukonzerns Emaar. Seine Firma hat das mit 828 Metern höchste Gebäude der Erde binnen sechs Jahren hochziehen lassen. Im Januar 2004 begannen die Erdarbeiten an der Baugrube, am 4. Januar 2010 wurde der Tower eröffnet. Dabei war im Inneren noch längst nicht alles fertig, und über Monate wurde mit Hunderten Handwerkern weitergearbeitet. Emaar baut mit an der weit fortgeschrittenen Vision, Dubai aus dem Wüstensand zur Weltstadt emporwachsen zu lassen. Dieser Boom brachte Mohammed Alabbar die adäquaten Räume auf standesgemäßer Höhe weit über allen anderen in seinem Tower ein.
Der Verstand lässt es schwanken
Das Büro reicht über drei Etagen jenes Turmes, der sich in der Spitze bei Sturm konstruktionsbedingt um bis zu eineinhalb Meter zu jeder Seite bewegen kann. Zu behaupten, dass man es gar nicht spürt, wäre gelogen. Zu erzählen, man würde seekrank davon, wäre ebenfalls die Unwahrheit. Schon rund 30 Stockwerke tiefer, im höchsten Restaurant der Welt, dem „At.Mosphere“ auf Etage 122, glaubt man die leichte Schwingbewegung im jahreszeitlich unterschiedlich intensiven Wüstenwind zumindest dann zu spüren, wenn man auf die Toilette geht und dem Kopf kein Horizont mehr geboten wird, um die Ungleichmäßigkeiten für die Sinne wegzuverrechnen. So lange der Blick durch die Fenster in die Weite reicht, tariert das Hirn etwaige Bewegungen des Towers aus 330.000 Kubikmetern Beton, 39.000 Tonnen Stahl und 103.000 Quadratmetern Glas aus. Der Blick suggeriert, dass es keine Bewegungen gibt, weil sie so schwer vorstellbar sind. Und vor allem: weil sie Angst machen könnten.
„Alles Quatsch“, sagt Waseem Khan, der in dem Turm arbeitet. „Der Betonkern reicht bis auf über 600 Meter Höhe. Bis dahin schwankt tatsächlich gar nichts. Erst der Verstand lässt es scheinbar schwanken, weil es dem Hirn nicht begreiflich ist, dass nichts wackelt. Erst darüber, in den Stockwerken aus Stahl, ist die Bewegung wirklich da.“ Zwei Etagen über dem Restaurant auf Ebene 122, das abends einen Minimum-Verzehr im Wert von 100 Euro pro Person vorschreibt, befindet sich die Aussichtsplattform: auf dem höchsten allgemein öffentlich zugänglichen Level des eleganten Burj. Eintritt mit Expressticket umgerechnet 80, mit Schlangestehen am Lift 20 Euro.
© AP
Das einzige Hotel im Burj Khalifa ist das „Armani Hotel“, das Giorgio Armani mit einer Modenschau eröffnete, zu der ihm Mohammed Alabbar auf dem Laufsteg gratulierte.
Event-Location hoch über dem Erdboden
Alles darüber wiederum ist mit einer Ausnahme Sperrgebiet: Auf Etage 152 bis 154 befand sich Mohammed Alabbars Drei-Etagen-Büro, in dem er Vorstandssitzungen abhielt und Bewerbungsgespräche führte. Künftig aber sollen die Räumlichkeiten als exklusive Event-Location hoch über dem Erdboden unter dem Namen „Burj Level 153“ vermietet werden. Sogar eine Terrasse gibt es dort. Aber noch keine Preisliste. „Die kalkulieren wir gerade erst“, sagt Waseem Khan: „Es ist alles ganz frisch.“
Über Alabbars ehemaligem Büro sind nur noch Technikräume. Dort rattern Klimaanlagen, laufen Leitungen zusammen, ziehen sich Schaltkästen die Wände hoch, befindet sich Fernseh- und Mobilfunk-Übertragungstechnik. Bis zum 160. Stockwerk fährt der Service-Aufzug. In der globalen Stockwerke-Statistik für Hitlisten und Rekorde-Bücher sind sie egal. Dort zählen nur Etagen, auf denen dauerhaft jemand wohnt oder arbeitet. Das sind hier 154.
Emaar verlautbart die streng geheim gehaltene Zahl der Levels nicht. Noch heute bleibt man trotz der Vermietungs-Ambitionen der drei Chef-Etagen, die über eine elegant geschwungene interne Treppe miteinander verbunden sind, im Vagen. Noch immer spricht die Firma von „200 plus Stockwerken“, wenn man von der 160. Etage in Drei-Meter-Schritten weiterzählt. Zu groß scheint die Sorge, bei Preisgabe allzu vieler Infos könnte ein Nacheiferer seinen Turm umso einfacher so konstruieren lassen, dass er möglichst viele der Rekorde bricht, die innezuhaben in Dubai so wichtig ist. Das ist absurd, denn jeder ernsthafte Rivale hat natürlich jede relevante Zahl unter der Hand längst erfahren, zumal die Architekten und Ingenieure, die so ein Ding planen und bauen können, an beiden Händen abzuzählen sind.
Wo der Wind wie eine Kreissäge singt
Unabhängige Quellen nahmen gleich an, dass die Zahl etwas niedriger ist als von Emaar angegeben. Rechnet man jeden irgendwie von innen erreichbaren Punkt mit, dürften es um die 189 Stockwerke sein, wobei die letzten erreichbaren Etagen unterhalb der Stahlspitze des Hauses nur noch einen Durchmesser von 1,20 Metern haben. Lediglich senkrecht angebrachte Steigleitern aus Metall, ähnlich wie in den Schäften von Windkraftanlagen, führen dort bis in die allein gut 200 Meter lange und 4000 Tonnen schwere Stahlnadel empor. Sie wurde im Tower gebaut und mit vielen Tricks nach und nach hydraulisch durch die oberste Gebäudedecke hinausgeschoben und auf ihrer endgültigen Position verankert.
Nur einer war mehrfach ganz oben, wo der Wind wie eine Kreissäge singt und gewaltig Krach schlägt, wenn er sich an den Kanten der Strukturen bricht. Sein Name: Greg Sang. Der Neuseeländer mit Vorfahren aus Fernost hat den Turm als Bauleiter hochgezogen, höher als jedes Gebäude zuvor, 320 Meter höher als der Taipeh 101 Tower, die derzeitige Nummer zwei im globalen Wolkenkratzer-Ranking. Sang hat das Projekt federführend vom Ausheben der Baugrube für die heute als Parkhaus genutzten Tiefgeschosse bis zur Eröffnung betreut.
Er hatte viele Probleme zu lösen, um die Vision des Herrschers von Dubai, Mohammed bin Rashid al-Maktoum, zu erfüllen, dazu die Wünsche von Mohammed Alabbar. Und die Ideen des federführenden Architekten Adrian Smith aus Chicago, der damals für die Wolkenkratzer-Spezialisten von Skidmore, Owings &amp; Merrill gearbeitet und sich inzwischen mit einem eigenen Architektenbüro für Hochhäuser selbständig gemacht hat.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
