<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
<description>Nachrichten der Wirtschaft über Börse und Finanzen. News von Industrie und Unternehmen. Informationen zur Konjunktur und Wirtschaftskrise.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Wirtschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 19:40:25 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/wirtschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Wirtschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Ehemaliger Weltbank-Chef Zoellick berät Goldman</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title=" Robert Zoellick" alt=" Robert Zoellick" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2608001!/image/3580376351.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3580376351.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Fünf Jahre lang hat Robert Zoellick die Weltbank in Washington geleitet. Nun wird er Berater der Investmentbank Goldman Sachs.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/wirtschaft/menschen-wirtschaft/ehemaliger-weltbank-chef-zoellick-beraet-goldman-sachs-12608023.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 19:29:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gql-7i8ev</guid>
<ExtractedText>Ehemaliger Weltbank-Chef Zoellick berät Goldman
Ehemaliger Weltbank-Chef
Zoellick berät Goldman Sachs
Von Norbert Kuls, New York
Fünf Jahre lang hat Robert Zoellick die Weltbank in Washington geleitet. Nun wird er Berater der Investmentbank Goldman Sachs.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
Norbert Kuls Jahrgang 1965, Finanzmarktkorrespondent in New York.
Jüngste Beiträge
Bitte melden Sie sich zunächst hier an.
Sie             folgen Norbert Kuls bereits.
Sie folgen             jetzt Norbert Kuls.
Eine Übersicht aller Autoren und Leser, denen Sie folgen, finden Sie unter dem         Menüpunkt "Meine             Autoren" bei Mein FAZ.NET.
Die Aktion konnte nicht durchgeführt werden. Es trat ein Fehler auf.
     
Ökostrom-Zwickmühle
Von Holger Steltzner
Egal ob künftig Schwarz-Rot oder Schwarz-Grün regiert - die groteske Überförderung des Ökostroms gehört abgelöst durch Marktprämien auf den Börsenpreis. Vom Aufschrei der Profiteure der Energiewende sollte man sich nicht einschüchtern lassen. Mehr 54 69
Wer kriegt was?
Von Manfred Schäfers
Die Begeisterung für Steuererhöhungen hat sich merklich abgekühlt. Kurz nach der Wahl hat das noch ganz anders ausgesehen. Mehr 14 6
Bravo, Autokanzlerin!
Von Georg Meck
Wenn sich die Kanzlerin für die deutsche Autoindustrie einsetzt, wird sie hierzulande schnell gescholten. Aber jedes Land kämpft für seine Industrie. Warum sollte Angela Merkel abseitsstehen? Mehr 26 27
Obamas wirtschaftliche Wunden
Von Patrick Welter, Washington
Der Teil-Stillstand der amerikanischen Bürokratie belastet die Wirtschaft, aber das Ausmaß muss bislang nicht schrecken. Obama macht mit seinen ständigen Warnungen auch  Politik. Mehr 2 11
Wichtigste Werte
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
