<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:23 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:35:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/fs-peru-gletscher-pastoruri-huaraz</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/fs-peru-gletscher-pastoruri-huaraz</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Klimawandel: Perus Gebirge werden braun</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/fs-peru-gletscher-pastoruri-huaraz"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/umwelt/2013-10/fs-peru-gletscher-pastoruri-huaraz-teaser-2/fs-peru-gletscher-pastoruri-huaraz-teaser-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Lange überzogen mächtige Gletscher die Gebirgsketten der peruanischen Cordillera Blanca. Doch die jahrhundertealte Eisschicht schmilzt ab und hinterlässt braunes Geröll.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 06:25:10 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1 von 13 Zurück Vorwärts
Klimawandel:
Perus Gebirge werden braun
Der Chopicalqui ist mit 6.354 Metern einer der höchtsten Berge der Cordillera Blanca in Peru.  |           © Mariana Bazo/Reuters
In Peru gibt es mächtige Gletscher. 70 Prozent der tropischen Gletscher liegen in dem südamerikanischen Land. Einer der größten ist der Pastoruri in der Cordillera Blanca. Dort wie überall auf der Welt zeigt sich aber ein durch den Klimawandel verursachter Trend: Die Gletscher schmelzen. Glaziologen schätzen, dass die Gebirgsketten seit 1970 mehr als 20 Prozent ihrer Eisflächen verloren haben. Auch das Quelccaya-Eisfeld im Südosten des Landes schmilzt schnell. Ein Fotograf hat das festgehalten.
Die neuesten Fotostrecken:
Ein Foto kann man verändern ( bearbeiten ).
Der Fotograf kann die Realität mittels Perspektivwechsel anders darstellen.
Ein Foto erklärt zuerst mal nichts.
Aber ich habe Verständnis:
Gewisse Anhänger von Theorien freuen sich, wenn sie jemand finden, der ein paar Beweisfotos des Klimawandels verkauft.
Besonders jetzt, wo an beiden Polen mehr Eis als in den letzten Jahren heranwächst.
4 Leserempfehlungen
Alles Verschwörer 
So ein Kommentar musste ja kommen.
Anbei ein paar links zu Photos, die die Gletscherschmelze im Zeitverlauf darstellen (heute vs damals) - von so konspirativen Verschwörerorganisationen wie z.B. der NASA:
earthobservatory.nasa.gov
Reflexhaft 
"Ein Foto erklärt zuerst mal nichts."
Was Sie nicht sagen. Fotos sind zwar vor Gericht beweiskräftig, aber um ein missliebiges Thema zu dokumentieren, sind sie selbstverständlich nicht zu gebrauchen. Da muss man erstmal drauf kommen.
Es ist fast schon schmerzhaft.
Mir fehlen die Worte 
Der Kommentar beweist, dass offensichtlich sehr viele Menschen permanent ihre Realität verändern.
Das Abschmelzen der Gletscher in Peru ist fakt. Das kann jedermann sehr schnell erkennen, der sich das vor Ort anschaut.
Andengletscher sind eine ziemlich neumodische Erfindung der "Kleinen Eiszeit". Das sie jetzt, wo sich das Klima wieder ein bißchen berappelt, abschmelzen, ist ganz normal.
5 Leserempfehlungen
Ganz normal gefälscht. 
"Andengletscher sind eine ziemlich neumodische Erfindung der "Kleinen Eiszeit". Das sie jetzt, wo sich das Klima wieder ein bißchen berappelt, abschmelzen, ist ganz normal."
So sind sie, unsere KlimaskeptikerInnen: Das Schmelzen von Gletschern ist eine Fälschung (Kommentar 1). Und falls sie doch keine Fälschung sein sollten, ist es hilfsweise ganz normal (Kommentar 2). Noch Fragen? ;)
3. Alles Verschwörer
So ein Kommentar musste ja kommen.
Anbei ein paar links zu Photos, die die Gletscherschmelze im Zeitverlauf darstellen (heute vs damals) - von so konspirativen Verschwörerorganisationen wie z.B. der NASA:
earthobservatory.nasa.gov
Aber vielleicht gehen Sie ja davon aus, dass die NASA schon damals die Photos von der Mondlandung gefälscht hat?
11 Leserempfehlungen
...oder täglich grüßt die "Klimasau".
6 Leserempfehlungen
5. Reflexhaft
"Ein Foto erklärt zuerst mal nichts."
Was Sie nicht sagen. Fotos sind zwar vor Gericht beweiskräftig, aber um ein missliebiges Thema zu dokumentieren, sind sie selbstverständlich nicht zu gebrauchen. Da muss man erstmal drauf kommen.
Es ist fast schon schmerzhaft.
8 Leserempfehlungen
6. Weather as usual.
Zitat: "Doch die jahrhundertealte Eisschicht schmilzt ab ...."
Dann waren die Kordilleren, wenn die Eisschichten nur Jahrhunderte alt sind, davor doch ebenfalls braun. Und das auch noch ohne menschliches dazu tun. Wie erklären die Klimatologen das denn?
3 Leserempfehlungen
... mit den Alpen gemein, die waren auch bis zur "Kleinen Eiszeit" ziemlich gletscherfrei und hatten ganzjährig offene, schneefreie Pässe zur Genüge.
5 Leserempfehlungen
8. Mir fehlen die Worte
Der Kommentar beweist, dass offensichtlich sehr viele Menschen permanent ihre Realität verändern.
Das Abschmelzen der Gletscher in Peru ist fakt. Das kann jedermann sehr schnell erkennen, der sich das vor Ort anschaut.
7 Leserempfehlungen
Arroganz der Menschheit 
Lieber tmanthey
in diesem Falle besuche einmal bitte den Gletscher "Perito Moreno" in Suedamerika. Dieser ist einer der Gletscher die nicht abnehmen sondern wachsen und damit einen haufen Probleme erzeugen.
Wie in anderen Post davor auch schon gesagt ist das Klima auf der Erde keine Konstante. Es ist die Arroganz der Menschen die meint dies kontrollieren zu koennen.
Bis ins 15-16 Jhdt war es in Europa warm genug das man Wein an der Ostsee angebaut hat. Die Vikinger sind in Groenland gelandet und habe dort keine Gletscher gesehen sonder gruene Wiesen weswegen sie es auch "Gruenland" nannten.
Von somit viel Glueck diesen Prozess aufhalten zu wollen. Es liegt ausserhalb unserer Kontrolle und soviel haben wir uns daran auch nicht verschuldet. Damit ein Gletscher sich veraendert braucht es hunderte von Jahren. Dass schaffen wir mit grade einmal 200 Jahren Industrialisierung nicht wirklich.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
