<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Reise - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
<description>Ob Kreuzfahrt, Städtereise oder Pauschalurlaub: Aktuelle Reisetrends, Empfehlungen für Reise, Urlaub, Ferien und Wochenendtrips. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Reise - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Fri, 4 Oct 2013 15:07:34 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/reise/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Reise - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/</link>
    </image>
<item>
    <title>Et in Downtonia ego</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="My castle is my home: Maggie Smith als Lady Violet, forschen Schrittes das Bowling Green durchmessend." alt="My castle is my home: Maggie Smith als Lady Violet, forschen Schrittes das Bowling Green durchmessend." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2580982!/image/1523889860.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1523889860.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In England startet die vierte Staffel der Fernsehserie „Downton Abbey“. Am Drehort Highclere Castle läuft derweil ein anderer Film.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/reise/besuch-in-highclere-castle-et-in-downtonia-ego-12578685.html</link>
    <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 12:14:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gxh-7hlrx</guid>
<ExtractedText>My castle is my home: Maggie Smith als Lady Violet, forschen Schrittes das Bowling Green durchmessend.
© Nick Briggs
My castle is my home: Maggie Smith als Lady Violet, forschen Schrittes das Bowling Green durchmessend.
Erster Eindruck &#150;- unterwältigend. Fehlt eine Etage, waren es nicht drei Obergeschosse? Nein, die Erinnerung trügt. Als einen &#132;Ausbund an Masse&#147; hatte John Fowles in seinem Roman &#132;Die Geliebte des französischen Lieutenants&#147; den Pier von Lyme Regis beschrieben. Und so hat sich Highclere Castle alias Downton Abbey, die, wie englische Zeitungen diesen Sommer behaupteten, berühmteste Immobilie der Welt, in den dreiundzwanzig bislang ausgestrahlten Folgen auch stets gegeben: als selbstbewusster Hauptdarsteller, ebenbürtig den Exponenten der gräflichen Fernsehfamilie Crawley.
Hundert Kilometer westlich von London, inmitten der rollenden Hügel im Norden der Grafschaft Hampshire, gelangt man durch einen steinernen Bogen auf eine Privatstraße. Nach ein paar Kilometern Fahrt durch eine abgezirkelte Parklandschaft taucht das Schloss unvermittelt auf, als man es schon beinahe erreicht hat. Bald darauf steht man auf knirschendem Kies vor der zweiflügeligen Haustüre, die von gusseisernen Drachen flankiert wird, hinter denen sich Schuhschaber verbergen. Am Portal die Jahreszahl der Erweiterung: 1842. Da bewohnte die Familie Carnarvon das Anwesen schon seit mehr als hundertfünfzig Jahren.
Die Tische sind gar nicht richtig gedeckt
Der Sandstein seiner Mauern bröckelte immer wieder in der langen Geschichte des Hauses; neuerdings stehen die Chancen gut, dass die Rechnungen bezahlt werden können. Darüber wäre mit den Inhabern zu reden. Aber das in Aussicht gestellte Gespräch mit der deutsch sprechenden Lady Carnavorn -&#150; „&#132;She will be extremely busy“&#147;, hatte ihre Pressefrau angekündigt -&#150; findet entgegen der Vereinbarung gar nicht statt, weil sowohl die Hausherrin als auch ihre Sprecherin in Urlaub sind. Die Sitten im englischen Adel sind auch nicht mehr, was sie einmal waren.
Dabei legt sich die zweite Ehefrau des achten Grafen mächtig ins Zeug. Sie hat als gelernte Wirtschaftsprüferin die Vermarktung und die Verwaltung des Gutes mit einer eigens gegründeten Firma übernommen. Um die Stimmung vor der Ausstrahlung der vierten Staffel anzuheizen, hat sie unlängst auf ihrem Blog eine Debatte vom Zaun gebrochen: Im Film seien die Tische nicht richtig gedeckt, und überhaupt gebe es viel zu wenig Personal -&#150; zwölf Diener statt sechzig. Prompt entbrannte eine Auseinandersetzung über die historische Präzision der Serie.
Mit Whisky begossene Wegmarken
Obendrein hat sie zwei Bücher geschrieben, eines davon (&#132;“Lady Almina und das wahre Downton Abbey&#147;“) erscheint Anfang Oktober in deutscher Übersetzung. Und im Keller hat die Gräfin ein ägyptisches Museum verwirklicht, eine Art Miniaturtal der Könige, als Schlusspunkt des Rundgangs. Der beginnt im Erdgeschoss gleich zur Linken mit der Bibliothek, die für den Fernsehauftritt kaum verändert wurde. An die sechstausend Bücher stehen hier, viel Biographisches, „&#132;40 Years in India“&#147;, „&#132;Racing At Home and Abroad“,&#147; „&#132;Irish Pedigrees“&#147;, „&#132;Letters To Young Shooters“&#147;, aber auch Roland Le Furieux und Tasso.
Die roten Sofas, auf denen Robert Crawley, Graf von Grantham, schicksalhafte, mit Whisky begossene Wegmarken seines Lebens durchlebt, der Schreibtisch, an dem er seinen Briefverkehr erledigt &#150; das ist nun Teil einer Gegenwart, die von Besucherscharen durchströmt wird. An Spitzentagen kommen mehr als tausend Neugierige. Diesen Gästen, überwiegend mittelalte Menschen weißer Hautfarbe, zeigt man nur einen Bruchteil der Räume. Doch trennt nur eine rote Kordel Herrn Krethi und Frau Plethi vom Lebensraum des Adels.
Feine Ironie und verächtliche Geste
Keine Rede davon, Privates den Blicken der Öffentlichkeit zu entziehen. Dutzende von Familienfotos stehen ungeniert herum, darunter diverse, die den dreizehnjährigen Sohn der Carnarvons zeigen. Lady Diana lächelt hie und da wie andere Mitglieder der königlichen Familie aus Fotorahmen. Und inszeniert ist es doch. Das erkennt man an den zeitgenössischen Büchern und Magazinen, die wie wahllos in den Schlafzimmern auf den Nachtkästchen oder in Buchregalen auf Hintertreppen liegen, Dick Francis, James Patterson und andere gängige Thrillerware. Im Stanhope Dressing Room liegt John Harvey-Jones’ Roman „Troubleshooter“&#147;, auf einem Tisch am Gang ein Band mit dem doppeldeutigen Titel „The Appalling Guests“&#147; von Victoria Mather und Sue Macartney-Snape.
Dazu muss man wissen, dass das in sattem Boudoir-Rot gehaltene Stanhope Bedroom in der ersten Staffel von dem unvergesslichen türkischen Gentleman, Mr. Kemal Pamuk, bewohnt wurde. Wenn auch nicht lang. Ein Schelm, wer dabei in der feinen Ironie nicht auch die verächtliche Geste erkennt, die dem Ganzen innewohnt: So wie früher ungeniert vor der Dienerschaft gesprochen wurde, als würde sie gar nicht existieren, so stellt man sich heute ins Schaufenster, um zu signalisieren, dass einem die zahlenden Kohorten nicht im mindesten etwas bedeuten.
© AP
Lord und Lady Grantham sind nur die Hüter des Hauses. Wie viele Zimmer das hat, weiß aber keiner so genau.
Geordies Dauerbrenner
Außer eben, dass sie mit ihrem Eintrittsgeld von rund 27 Euro zu irgendetwas nützlich sind. Und das Privileg des Zugangs wird auch nur an ausgewählten Sommertagen gewährt, im Winter ist geschlossen. Für Hochzeiten kann man das Schloss mieten, und auch wenn es mal ein Jagd-Wochenende sein darf, wird vermietet: zur höheren Ehrenrettung eines Gebäudes, das ein Entkommen für seine Bewohner nicht leicht möglich macht.
Auch davon handelt ja die von Julian Fellowes &#132;„erschaffene und geschriebene“&#147; Serie. Die aktuelle Generation der Familie Carnarvon stand wie ihre Vorfahren vor einem Turm an Rechnungen; englische Zeitungen beziffern den Fehlbetrag auf fünfzehn Millionen Euro. Das war vor dem Erfolg der Serie. Deren Autor darf sich mittlerweile Lord nennen; und die Hausherrin ist ihm offiziell auch überhaupt nicht gram, dass er sich offensichtlich eins zu eins bei Freunden bedient hat -&#150; bis hinein in Sätze, die ihr Mann (Spitzname &#132;„Geordie“&#147;) offensichtlich als Dauerbrenner im Köcher hat: Dass er, wie Lord Grantham, nur „&#132;ein Hüter des Hauses“&#147; sei, wie der es dem nachrückenden bürgerlichen Erben Matthew Crawley erklärt. Dass Fellowes die Aristokratie als literarisches Material geplündert hat, war schon seinen Romanen „Snobs“&#147; und „&#132;Past Perfect“&#147; anzumerken, die ihren Schematismus durch präzise Dialoge retten. Das ist auch hier so: Eine der großen Stärken von „&#132;Downton Abbey“&#147; ist die Kunst der Konservation &#150; - wozu gehört, selbst dann keineswegs wirklich zu antworten, wenn eine Antwort unvermeidlich erscheint.
„Wir kaufen keine Möbel, wir erben sie“
Die weichen Teppiche, die Gobelins an den Wänden, die Ledersofas, die schweren Vorhänge, die vergoldeten Säulen und wertvollen Gemälde sind Materie gewordene Verpflichtung. Wie sagt Lady Mary zu ihrem künftigen Beinahe-Ehemann Sir Richard Carlisle? „&#132;Leute wie wir kaufen keine Möbel, wir erben sie.“&#147; Man könnte es auch so ausdrücken, wie es eine Besucherin nach dem Rundgang sagte: Man bekomme direkt Sehnsucht nach weißen Wänden und moderner Architektur.
Tatsächlich korrigiert sich das Fernsehbild am Ort. Nicht nur sind die Dimensionen vieler architektonischer Details in Wirklichkeit bescheidener, als sie auf dem Bildschirm wirken, auch die tägliche Aufgabe, sich in diesen Gemäuern standesgemäß zu bewegen, wird Heutigen schlagartig als das, was sie war, einleuchten: Berufung im besten Fall, sonst ein harter Beruf. &#132;„Frauen wie ich haben kein Leben“&#147;, sagt wiederum Lady Mary Crawley. Von der Dienerschaft in Downstairs Abbey zu schweigen. Charles Barry, der Architekt der Houses of Parliament in London, begann im Sommer 1838 mit der Erweiterung des damals noch einigermaßen unspektakulären Herrenhauses. Er packte das ganze Optimismus-Paket und den Zierrat des Viktorianismus aus; den zentralen Turm als prägendes Element, die Ecktürme, die Aufstockung und natürlich die „&#132;Saloon“&#147; genannte Halle als Kernstück. Hier verfuhr Barry nach der Devise: Es werde Oberlicht. Von hoch oben fällt das Tageslicht durch das Drahtglas der schrägen Dachfenster parallel zu den neugotischen Spitzbögen bis auf den dicken Teppich &#150; ein gelungener Beleuchtungseffekt, der die vierunddreißig Stufen der Haupttreppe miteinbezieht, auf deren vorletztem Absatz Lady Mary im Brautkleid stehen bleibt und ihrem überwältigten Vater und ihrem Ersatzvater, dem Butler, die Frage stellt: &#132;„Will I do, Carson?&#147;“
Das stickige Ägyptenmuseum des Earl of Carnavon
Neben einigen ausgewählten Schlafzimmern im ersten Stock, die Mutter und Töchtern zugeordnet sind, ist es auf der Nordseite des Erdgeschosses der Dining-Room, der die Massen bewegt, weil alle wissen wollen, warum der Tisch so klein ist? Ist er aber gar nicht. Wenn er zu voller Größe aufgebaut ist, können dreißig Personen daran Platz finden. So vermischen sich Fakten und Fiktion: In Plastikfolie geschweißte Fotografien der Seriendarsteller ergänzen die Ausstattung einiger Räume, was durchaus provisorisch wirkt. Wenn dann noch die Geister der verblichenen Dienerschaft umgehen, dürfte einiges los sein in der Nacht.
Und im Keller, wo man erwartet, Carson und Mrs. Hughes, Anna und Thomas Barrow, die Köchin Mrs. Patmore und ihre Assistentin Daisy sowie die intrigante Kammerzofe O’Brien zu treffen? Fehlanzeige. Die Küche hat man in einem Studio in Ealing nachgebaut. Stattdessen das stickige Ägyptenmuseum, das an den fünften Earl of Carnarvon erinnert, den bislang berühmtesten seiner Dynastie. Der Mann war interessanter, als man ihn hier mit drolligen Inszenierungen zeigt -&#150; als lebensgroße Puppe im Wollanzug.
Mit der Mitgift ins Tal der Könige
Der leidenschaftliche Automobilpionier entkam dem Pleitegeier nur knapp, indem er eine Neunzehnjährige heiratete, die ihr Vater, der Bankier Adam Rothschild, zwar nicht anerkannte, aber immerhin mit einer stattlichen Mitgift ausstattete, die heute dreißig Millionen Euro entspräche. Mit diesem Polster ließ sich um die vorletzte Jahrhundertwende das Haus einerseits in Ordnung bringen; andererseits konnte der Graf seiner Neigung zu Forschungsreisen nachgehen. Er finanzierte im Tal der Könige Ausgrabungen, zusammen mit Howard Carter gelang ihm 1923 dort der sensationellste Fund der modernen Archäologie, die Entdeckung des Grabes von Tutenchamun.
Fluch des Pharao: Des Grafen plötzlicher Tod nur sechs Wochen nach Öffnung der Grabkammer machte die Geschichte noch unheimlicher. Sein exponiert auf dem Beacon Hill gegenüber der Südseite von Highclere liegendes Grab wird als Echo auf das Pharaonengrab gedeutet. Anders als seine Nachfahren, denen ein mediales Ereignis Geld ins Haus spült, lieferte damals der Graf selbst die Sensation und sicherte sich durch einen Vertrag mit der &#132;Times&#147; weltweit Exklusivität -&#150; sowie die Feindschaft aller anderen Medien und Geld für weitere Grabungsarbeiten.
Reich ist nur, wer die Zahl seiner Zimmer nicht nennen kann
Das frühere Reich der einfachen Leute verlässt man durch einen tunnelartigen Gang. Dort hängt noch die elektrische Klingelanlage, an die siebenundsechzig Räume angeschlossen sind. Wie viele Räume das Schloss hat, ist offiziell ebenso wenig bekannt wie die Wohn- und Nutzfläche: zwei- bis dreihundert Zimmer sollen es sein, davon fünfzig bis achtzig Schlafzimmer. Vermutlich fallen diese Angaben ins Fach eines Snobismus, der sich darin gefällt, behaupten zu können, nur wer die Zahl seiner Zimmer nicht nennen könne, verdiene es, reich genannt zu werden.
Highclere Castle hat ein weiteres Pfund, mit dem es, wenn das hier teilweise unpassende Bild erlaubt ist, wuchern kann. Es sind sein Park und seine Gärten, in denen gerade nichts wuchert, weder Unkraut noch Maulwurf ihr Unwesen treiben. Die Anlage ist von vorzüglicher Qualität. Die erste urkundliche Erwähnung des Gartens geht aufs Jahr 1218 zurück, mittelalterliche Fischteiche aus dem vierzehnten Jahrhundert sind nachgewiesen. Historisch ist das Land ohnehin. Funde aus der Bronze- und Eisenzeit belegen die lange Besiedlungsgeschichte.
Die majestätischen Zedern des Capability Brown
Mehrere Generationen von Gartenarchitekten haben dem Park ihren Stempel aufgedrückt. Der berühmteste von allen, der ihm von 1770 an seine heutige Form verlieh, war „Capability“ Brown. Der Landschaftsplaner übte im achtzehnten Jahrhundert entscheidenden Einfluss auf den englischen Gartenstil aus, indem er weit in die Umgebung der Anwesen ausgriff, mit einzelnen Baumgruppen Perspektiven malerisch akzentuierte. Zu Browns berühmten Anlagen zählen die Richmond Gardens in Kew und jene von Blenheim Palace nahe Oxford, dem Stammsitz der Marlboroughs.
Steinerne Bezugspunkte gehören auch in dieses Konzept. Nach Süden hin steht hoch am Gegenhang &#132;„Heaven’s Gate“&#147;, ein gemauerter Ziegelbogen; &#132;„Jackdaws Castle&#147;“ ist mit seinen korinthischen Säulen ein Blickfang von der Bücherei aus. Außerhalb der Sichtweite steht ein griechischer Diana-Tempel. Die wahren Helden aber sind die Bäume, vor allem die Zedern &#150;- majestätische Skulpturen von Eleganz und Dauer. In einer Senke liegen geschützt die Gärten, auch sie verraten die Handschrift der Generationen. Im Geheimen Garten verzückt weißer Mohn die kundigen Besucherinnen. Sorgfältig abgestimmte Farbinszenierung und perfekte Pflege verstehen sich von selbst. Den Kontrapunkt bildet ein Pfad durch eine wilde Blumenwiese südlich des Schlosses.
Die Crawleys bleiben nur eine Episode
Diese sorgsam gehegte Gegenwelt kommt in der Serie nur als Fototapete zu ihrem Recht. Das Haus ist Herr im Kameragehäuse, draußen verweilt man höchstens auf der Schicksalsbank unter der Zeder, liest und wartet, weint und beichtet, gelobt und hofft. Auf den Knien ein Buch, heute wär es ein Smartphone. Diese Bank ist ein Hauptziel der Touristen, höflich wird abgewartet, bis die Luft rein und der Sitzplatz frei ist für ein Erinnerungsfoto: Et in Downtonia ego.
Der amerikanische Satiriker Jimmy Fallon hat sich auch an „&#132;Downton Abbey&#147;“ abgearbeitet. In der Rolle des Lord Grantham sagt er zu seinem Kammerdiener: „&#132;Have I told you how much I love this place?“&#147; Darauf der Butler resigniert: „&#132;Many, many, many times, Mylord.“&#147; Darauf Fellon ungerührt und in völlig übertriebenem Oberklasse-Englisch: „&#132;I want to die here!&#147;“
Dieses Hier-Sterben-Wollen vermittelt Highclere Castle überzeugend: Ein Haus wie dieses beansprucht sein eigenes Recht und seine eigene Geschichte. Es beeinflusst Haltung und Lebensweise seiner Bewohner. Und verfehlt seine Wirkung auch nicht auf seinen flüchtigen Besucher. Der reist ab mit dem Gefühl, in Highclere Castle und nicht in Downton Abbey gewesen zu sein. Dass die fiktiven Crawleys und ihre Dienstboten hier für ein paar Jahre bei Dreharbeiten aus und ein gegangen sein werden, wird eine Episode bleiben.
Highclere Castle ist für das Publikum sehr unregelmäßig geöffnet. Die Öffnungszeiten findet man im Internet: www.highclerecastle.co.uk . Der Eintritt für Schloss und Park kostet 22 Pfund.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
