<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/moskau-fremdenfeindliche-krawalle</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/moskau-fremdenfeindliche-krawalle</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Russland: Rechtsextremer Mob stürmt Moskauer Markt</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/moskau-fremdenfeindliche-krawalle"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/russland-rechtsextreme/russland-rechtsextreme-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Moskauer Polizei hat Hunderte rechtsradikale Randalierer festgenommen. Sie wollten den Mord an einem Russen rächen, der angeblich von einem Migranten getötet wurde. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 05:38:16 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Russland: Rechtsextremer Mob stürmt Moskauer Markt
Russland: Rechtsextremer Mob stürmt Moskauer Markt
Die Moskauer Polizei hat Hunderte rechtsradikale Randalierer festgenommen. Sie wollten den Mord an einem Russen rächen, der angeblich von einem Migranten getötet wurde.
14. Oktober 2013  07:36 Uhr  44 Kommentare
Moskauer Polizisten gehen gegen Rechtsradikale vor.    |  © Mikhail Listopadov/AP/dpa
In der russischen Hauptstadt Moskau haben sich etwa 1.000 Randalierer schwere Auseinandersetzungen mit der  Polizei geliefert. Mindestens 380 Angreifer seien von einer  Sondereinheit festgenommen worden, teilten die Behörden mit. Die Menge wollte den Mord an einem jungen  Russen rächen. Der flüchtige Täter könnte der Polizei zufolge ein  Arbeitsmigrant aus Zentralasien oder dem Kaukasus sein.  
Die Randalierer stürmten einen von Migranten betriebenen Markt, kippten  parkende Autos um und schlugen die Scheiben eines Einkaufszentrums ein. Die  Demonstranten riefen Parolen wie "Russland den Russen!" und attackierten  Polizisten mit leeren Flaschen, Steinen und Abfallkörben. Fünf Polizisten  wurden nach Angaben eines Polizeisprechers verletzt. Die Behörden  leiteten Ermittlungen wegen Rowdytums ein. 
Anzeige
Innenminister Wladimir Kolokolzew kündigte ein hartes Durchgreifen an. Zudem  forderte er eine schnelle Aufklärung des Mordes. Der 25 Jahre alte Mann war vor  wenigen Tagen auf offener Straße erstochen worden, als er seine Freundin  vor Belästigungen schützen wollte. In der Vergangenheit kam es wiederholt zu nationalistisch und rassistisch motivierten  Konflikten. Rechtsextreme greifen immer wieder auch Homosexuelle an. 
Der Einsatz gegen illegale Einwanderung  stand im Zentrum des Moskauer Kommunalwahlkampfes vor wenigen Wochen. 
Am Tag nach den Krawallen ging die Polizei in dem betroffenen Moskauer Bezirk mit einer Großrazzia gegen Migranten vor. Auf der Suche  nach illegalen Gastarbeitern nahmen Beamte Hunderte Menschen  vorübergehend fest, kontrollierten zahlreiche Autos und überprüften  Dokumente, berichtete das Internetportal lenta.ru. Nach  Ansicht von Kommentatoren wollte die Polizei damit die  Situation entspannen. 
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
