<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/limburger-bischof-architekt-kosten</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/limburger-bischof-architekt-kosten</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Bistum Limburg: Architekt des Bischofssitzes belastet Tebartz-van Elst</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/2013-10/limburger-bischof-architekt-kosten"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/tebartz-van-elst-3/tebartz-van-elst-3-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Limburger Bischof wird vom Architekten des Bischofssitzes belastet. Tebartz-van Elst habe von Anfang an gewusst, wie hoch die Kosten würden, sagt der Chefplaner.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Sun, 13 Oct 2013 22:10:39 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bistum Limburg: Architekt des Bischofssitzes belastet Tebartz-van Elst
Bistum Limburg: Architekt des Bischofssitzes belastet Tebartz-van Elst
Der Limburger Bischof wird vom Architekten des Bischofssitzes belastet. Tebartz-van Elst habe von Anfang an gewusst, wie hoch die Kosten würden, sagt der Chefplaner.
14. Oktober 2013  00:09 Uhr  147 Kommentare
Bischof Franz-Peter Tebartz-van Elst  |  © Fredrik von Erichsen/dpa
Der Architekt der Limburger Bischofsresidenz belastet den Bauherrn des Projektes, Franz-Peter Tebartz-van Elst. Michael Frielinghaus sagte der Süddeutschen Zeitung , der Bischof habe als Bauherr von Anfang an gewusst, "was da für Kosten auf ihn zukommen".
Bereits bei einer Pressekonferenz im Dezember 2010 habe er sich über die damals vom Bischöflichen Stuhl  genannte Bausumme in Höhe von 5,5 Millionen Euro gewundert, sagte Frielinghaus. Der Bischof und seine engsten Mitarbeiter hätten gewusst,  "dass die Baukosten tatsächlich bei 31 Millionen Euro liegen". Die  damals genannte Zahl hätte "deutlich unter der Summe" gelegen, "die der  Bauherr und alle am Projekt beteiligten Planer kannten". Damit sei klar, dass es keine Kostenexplosion geben konnte, da die ungefähre Höhe nie  außer Frage gestanden habe. "Der Bau verlief planmäßig, es gab kaum Überraschungen", sagte der Architekt der SZ.
Anzeige
Das Bistum wollte den Bericht nicht kommentieren. Man warte den Prüfbericht ab, hieß es dort. Derweil bekräftigte Erzbischof Robert Zollitsch seine Kritik am amtierenden Limburger Bischof. Es gebe in dem Fall  ein "gewaltiges Glaubwürdigkeitsproblem. Und die Kirche in Deutschland  trägt den Schaden", sagte der Vorsitzende der Deutschen  Bischofskonferenz der Bild. 
Sowohl Tebartz-van Elst als auch Zollitsch befinden sich derzeit in Rom , wo am Montag ein Gespräch mit Papst Franziskus geplant ist. Der Vatikan-Besuch von Zollitsch war bereits seit Längerem geplant. Tebartz-van  Elst entschloss sich in den vergangenen Tagen zu der Reise, nachdem  immer neue Vorwürfe wegen seiner Amtsführung laut geworden waren. Es sei  für den Bischof selbstverständlich, "dass die Entscheidung über seinen  bischöflichen Dienst in Limburg in den Händen des Heiligen Vaters  liegt", erklärte das Bistum.
Vorheriges Bild Nächstes Bild
Viele Katholiken fordern den Rücktritt des Bischofs, unter ihnen nun auch der emeritierte Weihbischof Gerhard Pieschl. Auch der Kölner Kardinal Joachim Meisner soll sich von Tebartz-van Elst laut einem Bericht der Frankfurter Allgemeinen Sonntagszeitung distanziert haben. Auch der Trierer Bischof, Stephan Ackermann, legte seinem Limburger Kollegen den Rücktritt nahe. "Die Situation ist ja so eskaliert, dass  man sagen muss, der Bischof Franz-Peter kann im Grunde in Limburg nicht  mehr arbeiten", sagte Ackermann am Sonntagabend in der ARD-Sendung Günther Jauch. "Ein Bischof braucht ja auch Akzeptanz." Wenn aber die  Akzeptanz der Gläubigen schwinde, könne ein Bischof nicht mehr als  Seelsorger arbeiten.
Der Sprecher des bischöflichen  Vermögensverwaltungsrats, Jochen Riebel, bezeichnete Tebartz-van  Elst erneut als Lügner. Er bestätigte Medienberichte, wonach der Bischof  intern gesagt habe, die immensen Kosten für seine Residenz dürften  niemals öffentlich werden.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
