<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/moskau-razzia-migranten-festnahme-russland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/moskau-razzia-migranten-festnahme-russland</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Rechtsradikale Ausschreitungen: Moskaus Polizei geht in Großrazzia gegen Migranten vor</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/moskau-razzia-migranten-festnahme-russland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/russland-razzia-migranten/russland-razzia-migranten-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die russische Polizei reagiert auf ausländerfeindliche Krawalle mit einer Großrazzia. 1.200 Menschen aus dem Nordkaukasus wurden festgenommen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 12:03:51 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Rechtsradikale Ausschreitungen: Moskaus Polizei geht in Großrazzia gegen Migranten vor
Rechtsradikale Ausschreitungen: Moskaus Polizei geht in Großrazzia gegen Migranten vor
Die russische Polizei reagiert auf ausländerfeindliche Krawalle mit einer Großrazzia. 1.200 Menschen aus dem Nordkaukasus wurden festgenommen.
14. Oktober 2013  13:57 Uhr  17 Kommentare
Männer werden vor einem Warenhaus im Moskauer Stadtteil Birjuljowo verhaftet.   |  © Grigoriv Sisoev/RIA Novosti/dpa
Die Moskauer Polizei hat bei einer Großrazzia mindestens 1.200 Menschen  aus dem Nordkaukasus vorübergehend festgenommen. Die Polizisten suchten in einem Großmarkt im Stadtteil Birjuljowo, in dem es am Sonntag zu ausländerfeindlichen Krawallen gekommen war , nach illegalen Gastarbeitern.
Die Festnahmen dienten dazu, die "Verwicklung" der Verdächtigen in die  Ereignisse zu klären, teilte die Polizei nach Angaben der  Nachrichtenagentur Interfax mit. In einem Fahrzeug hätten sie Waffen und eine große Menge Bargeld sichergestellt. Nach Ansicht von Kommentatoren sollte die Aktion auch die Situation in Birjuljowo entspannen.
Anzeige
Anwohner, Rechtsradikale und Hooligans hatten dort am Sonntagabend den Großmarkt gestürmt, ein Einkaufszentrum geplündert und sich Straßenschlachten mit der Polizei geliefert. Etwa 380 Angreifer wurden festgenommen und mindestens 23 Menschen verletzt.
Auslöser  der Unruhen war der Mord an einem Russen, für den  ein Mann aus dem Nordkaukasus verantwortlich gemacht wurde. Der Russe war in der Nacht auf Donnerstag erstochen worden, als er seine Freundin gegen Belästigungen schützen wollte.
Anwohner forderten die Schließung des Marktes, der am Montag auch von Mitarbeitern der Lebensmittelaufsicht durchsucht wurde. Die Polizei setzte eine Million Rubel (etwa 23.000 Euro) Belohnung für Hinweise auf den Mörder aus.
Die Arbeiter auf dem Markt stammen vor allem aus dem Süden Russlands,  aus den Kaukasusrepubliken und aus Zentralasien. In den vergangenen  Jahren war es  zwischen russischen Nationalisten und Migranten  immer wieder zu Konflikten gekommen. Im Dezember 2010 machten etwa 5.000 Rechtsextreme und Hooligans in Moskau Jagd auf Gastarbeiter, nachdem ein Fußballfan im Streit von einem aus dem Kaukasus stammenden Mann getötet worden war.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
