<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
<description>Menschen in der Gesellschaft. Aktuelles zu Zeitgeschehen, Generationen, Soziales und Bildung.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:34:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:54:14 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/gesellschaft/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Gesellschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/bischof-limburg-tebartz-van-elst-zwangsverwalter-merkel</link>
      <guid>http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/bischof-limburg-tebartz-van-elst-zwangsverwalter-merkel</guid>
      <category>Gesellschaft</category>
      <title>Tebartz-van Elst: Merkel nennt Limburger Affäre große Belastung</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/bischof-limburg-tebartz-van-elst-zwangsverwalter-merkel"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/zeitgeschehen/2013-10/tebartz-van-elst-4/tebartz-van-elst-4-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Amtsverbleib von Bischof Tebartz-van Elst wird nun auch zum Thema in Berlin. Erstmals drückt nun die Bundeskanzlerin ihre Sorge um die katholische Kirche aus.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Gesellschaft</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2013 11:36:43 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Bischof Tebartz-van Elst: Merkel nennt Limburger Affäre große Belastung
Bischof Tebartz-van Elst: Merkel nennt Limburger Affäre große Belastung
Der Amtsverbleib von Bischof Tebartz-van Elst wird nun auch zum Thema in Berlin. Erstmals drückt nun die Bundeskanzlerin ihre Sorge um die katholische Kirche aus.
14. Oktober 2013  13:25 Uhr  129 Kommentare
Der Limburger Bischof Franz-Peter Tebartz-van Elst   |  © Fredrik von Erichsen/dpa
Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) wertet die  Affäre um den Limburger Bischof Franz-Peter Tebartz-van Elst als sehr  belastend für Katholiken. Im Bistum Limburg sei für jeden erkennbar eine  sehr schwierige Situation entstanden, sagte Regierungssprecher Steffen  Seibert. Für die katholischen Christen dort und ihre  Kirche sei das eine große Belastung.   
Zu den laufenden  Beratungen im Vatikan sagte Seibert: "Da hat die Bundesregierung  selbstverständlich keinerlei Hinweise oder Ratschläge zu geben. Aber ich  darf schon die Hoffnung ausdrücken, dass es eine Lösung für die  Gläubigen sein wird, für das Vertrauen der Menschen in ihre Kirche."
Anzeige
Dem Bischof wird vorgeworfen, die Baukosten seiner Bischofsresidenz verschleiert und durch luxuriöse Sonderwünsche ständig  erhöht zu haben. Außerdem hat die Staatsanwaltschaft Hamburg Strafbefehl  gegen Tebartz-van Elst beantragt. Dem Bischof wird im Zusammenhang mit  einer Indienreise vorgeworfen, in zwei Fällen falsche Versicherungen an  Eides statt vor dem Landgericht Hamburg abgegeben zu haben.
Die Limburger Staatsanwaltschaft prüft derzeit, ob sie ein Ermittlungsverfahren wegen Untreue gegen den Bischof einleitet. Inzwischen seien ein Dutzend Strafanzeigen eingegangen, sagte Behördensprecher Hans-Joachim Herrchen. In seinem Bistum schwindet der Rückhalt für Tebartz-van Elst, am Wochenende demonstrierten Kritiker in Limburg gegen ihn.
Vom Landeskomitee der Katholiken in Bayern (LdK) erhielt Tebartz-van Elst allerdings Unterstützung. Die Diskussion verlaufe völlig unangemessen, sagte LdK-Vorsitzender Albert Schmid dem Bayerischen Rundfunk. "Hier wird ein moralischer Vorwurf erhoben, den kann ich nicht nachvollziehen." Er halte den Bischof nach wie vor für tragbar. Schmidt sprach von einer Medienkampagne gegen den Bistumschef.
Vorheriges Bild Nächstes Bild
Tebartz-van Elst reiste nach Rom, um mit Papst Franziskus über  die Vorwürfe zu reden. Auch der Vorsitzende der Deutschen  Bischofskonferenz, Robert Zollitsch, ist derzeit im Vatikan zu mehrtägigen Gesprächen  zu Gast. Auf der Liste der Gäste einer Audienz am Montag waren allerdings weder Tebartz-van-Elst noch Zollitsch. Wann ein Gespräch stattfinden kann, blieb unklar. Vatikan-Sprecher Federico Lombardi sagte, wie jeder  wisse, treffe der Papst viele Menschen. Die Treffen würden aber nicht im  Vorfeld angekündigt. 
Noch vor seinem – lange geplanten – Gespräch mit dem Papst am Donnerstag ging Zollitsch auf Distanz zu seinem Limburger Kollegen. "Wir haben ein gewaltiges Glaubwürdigkeitsproblem. Und die Kirche in  Deutschland trägt den Schaden", sagte er der Bild-Zeitung und kündigte ein zügiges Handeln an. "Ich bin mir aber sicher, dass sich der Bischof von Limburg gründlich und auch mit der notwendigen Selbstkritik mit dieser Entwicklung auseinandersetzt."
Zweit-Bischof berufen
Nach Ansicht von Experten könnte Tebartz-van Elst eine Art Zwangsverwalter zur Seite gestellt bekommen. Es gebe mehrere Szenarien, sagte der Leiter der deutschsprachigen Redaktion von Radio Vatikan, Pater Bernd Hagenkord, im rbb inforadio. Neben einem möglichen Rücktrittsangebot gebe es eine zweites Szenario: "Es könnte auch einen so genannten Co-Adjutor geben, also eine Art Zweit-Bischof, der die Amtsgeschäfte mit übernimmt."
Zudem sei auch eine apostolische Visitation denkbar, "also dass der  Papst eine Untersuchungskommission bestimmt", sagte Hagenkord.  Allerdings gibt es bereits eine Prüfgruppe der Deutschen  Bischofskonferenz. Wann sie Ergebnisse vorlegen wird, ist nicht bekannt.
Möglichkeit eines Amtsverzichts
Tebartz-van Elst steht die Möglichkeit eines Amtsverzichts offen. Falls der Limburger Bischof dies anbieten würde, müsste Franziskus entscheiden, ob er das Angebot annimmt. Der bekannteste Fall in Deutschland für solch ein Angebot eines Amtsverzichts ist der des damaligen Augsburger Bischofs Walter Mixa aus dem Jahr 2010. Nach Prügel- und Misshandlungsvorwürfen hatte Zollitsch beim damaligen Papst Benedikt XVI. vorgesprochen und ihm den Fall vorgetragen – so, wie es Zollitsch jetzt auch bei Franziskus mit Tebartz-van Elst machen will.
Mixa hatte dem Papst damals unter dem großen öffentlichen Druck seinen Amtsverzicht angeboten. Allerdings zeigt der Fall auch die Schwierigkeiten solch eines Vorgehens: Nur ein paar Tage nach seinem mit Unterschrift erklärten Gesuch und nachdem der öffentliche Druck aufgehört hatte, wollte Mixa das Gesuch zurücknehmen. Benedikt nahm es aber dennoch an.
Sollte es zu einem Amtsverzicht von Tebartz-van Elst kommen, müsste der Papst eine weitere Frage klären: Tebartz-van Elst hätte das Recht, seinen Wohnsitz im Bistum Limburg zu behalten. "Wegen besonderer Umstände" könnte der Vatikan allerdings auch einen anderen Wohnort suchen.
Caritas sorgt sich um Spendenbereitschaft
Die Affäre um den Bischof wirkt sich möglicherweise auch auf die kirchlichen Hilfsorganisationen aus. Der Präsident des Deutschen Caritasverbandes, Peter Neher, sagte im Deutschlandfunk, das Spendenaufkommen für seine Organisation gehe wegen des Skandals zurück. Zahlreiche frühere Spender hätten dies in persönlichen Briefen zum Ausdruck gebracht und das Verhalten des Limburger Bischofs als Grund genannt. Beziffern lasse sich das gesamte Ausmaß aber noch nicht, sagte zudem eine Caritas-Sprecherin auf Anfrage.  
Der Caritasverband ist der Dachverband der organisierten Caritas und Wohlfahrtsverband der römisch-katholischen Kirche in Deutschland.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
