<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:42 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Angespielt: The Legend of Zelda: Windwaker HD</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/angespielt-the-legend-of-zelda-windwaker-hd-a-927395.html#ref=rss</link>
<description>"Windwaker" war einst das umstrittenste Spiel der "Zelda"-Reihe. Radikal brach es mit den ästhetischen Gepflogenheiten der Serie, ersetzte detaillierte Zeichnung durch knallbunte Manga-Optik. Jetzt hat Nintendo "Windwaker" in HD neu aufgelegt - ein Klassiker, an den richtigen Stellen verbessert. </description>
<pubDate>Sun, 13 Oct 2013 09:47:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/games/angespielt-the-legend-of-zelda-windwaker-hd-a-927395.html</guid>
<content:encoded><![CDATA["Windwaker" war einst das umstrittenste Spiel der "Zelda"-Reihe. Radikal brach es mit den ästhetischen Gepflogenheiten der Serie, ersetzte detaillierte Zeichnung durch knallbunte Manga-Optik. Jetzt hat Nintendo "Windwaker" in HD neu aufgelegt - ein Klassiker, an den richtigen Stellen verbessert. ]]></content:encoded>
<ExtractedText>Wenn der Autor mehrfach über sinnvolle Verbesserungen spricht, soll er diese auch benennen.
Wenn der Autor mehrfach über sinnvolle Verbesserungen spricht, soll er diese auch benennen.
westenmax 13.10.2013
Durch die kontinuierliche Verbesserung der Videospieleplattformen, veralten die Design-Technologien im ungeheuren Ausmaß rasend. Design, das gestern noch Millionen gefesselt hat, ist heute nur noch ein schlechter Scherz. [...]
Durch die kontinuierliche Verbesserung der Videospieleplattformen, veralten die Design-Technologien im ungeheuren Ausmaß rasend. Design, das gestern noch Millionen gefesselt hat, ist heute nur noch ein schlechter Scherz. Dummerweise sind die Spiele von Prinzip, Handlung und Inszenierung in vielen Fällen wunderschöne Meisterwerke. Aber außer alte Adventure-Klassiker, wo das Design bereits Mitte der 90er seinen Höhepunkt erreicht hat, der sich bisher nicht mehr verbessern konnte, tut sich kein Publikum die anderen klassischen Meisterwerke mehr an. Obwohl dort ebenfall sehr viel Arbeit in Story, Inszenierung und Soundtrack geflossen ist. Ein richtiggehender, traurigstimmender Verfall. Wieso kommen sowenige Studios auf die Idee und passen die alten Spiele auf die neuen Technologien an? Ich würde gerne mal Spiele ausprobieren, die ich einst verpasst hatte, die mich heute aber alleine wegen unterirdischem technischem Design abstoßen? Und nicht für einen neuen Massenmarkt taugen? Da diese Spiele bereits fertig waren, sollten sich die Kosten für neue Grafikengines und Modellierungen in engen Grenzen halten. Vielleicht einigen sich die Entwickler auch eines Tages auf eine strikte Trennung zwischen Spielverlaufsskripts und Design? So dass es anderen Entwicklerteams ein jahrzehnt später leicht fällt, veraltete Stücke nahtlos zu ersetzen?
marvelousgenki 13.10.2013
Ich sehe mich als sehr großen Fan der Zelda-Reihe, zögere aber stark bei der Überlegung mir das Remake zu kaufen. Das Original habe ich auf dem GC bereits mehrmals durch gespielt und fürchte, dass allein ein "HD" im [...]
Ich sehe mich als sehr großen Fan der Zelda-Reihe, zögere aber stark bei der Überlegung mir das Remake zu kaufen. Das Original habe ich auf dem GC bereits mehrmals durch gespielt und fürchte, dass allein ein "HD" im Titel nicht reicht um auch für einen alten Hasen noch aufregend zu erscheinen. Wenn Story, Karten, Dungeons und Rätsel gleich bleiben, kommt es eben wirklich auf die wenigen Veränderungen, die hier leider nicht im Detail genannt werden.
Subco1979 13.10.2013
"ersetzte detaillierte Zeichnung durch knallbunte Manga-Optik" Manga-Optik (vermutlich meint der Autor Manga-Stil) sind also undetaillierte Zeichnungen. Und Mangas sind immer knallbunt.  Tipp: Einfach mal einen [...]
"ersetzte detaillierte Zeichnung durch knallbunte Manga-Optik" Manga-Optik (vermutlich meint der Autor Manga-Stil) sind also undetaillierte Zeichnungen. Und Mangas sind immer knallbunt.  Tipp: Einfach mal einen lesen und den Artikel dann korrigieren.
williamwallace88 13.10.2013
Story, Karten, Dungeons und Rätsel bleiben fast unverändert. Die Neuerungen in "HD" dienen fast ausschließlich dazu das allgemeine Gameplay simpler und schneller machen. z.B. kann man nach Beendigung des ersten [...]
Zitat von marvelousgenki Ich sehe mich als sehr großen Fan der Zelda-Reihe, zögere aber stark bei der Überlegung mir das Remake zu kaufen. Das Original habe ich auf dem GC bereits mehrmals durch gespielt und fürchte, dass allein ein "HD" im Titel nicht reicht um auch für einen alten Hasen noch aufregend zu erscheinen. Wenn Story, Karten, Dungeons und Rätsel gleich bleiben, kommt es eben wirklich auf die wenigen Veränderungen, die hier leider nicht im Detail genannt werden.
Story, Karten, Dungeons und Rätsel bleiben fast unverändert. Die Neuerungen in "HD" dienen fast ausschließlich dazu das allgemeine Gameplay simpler und schneller machen. z.B. kann man nach Beendigung des ersten Dungeon bei der nächtlichen Auktion auf Port Monee ("Windfall" im englischen) ein verbessertes Segel ersteigern, das die Geschwindigkeit beim Segeln verdoppelt und angeblich auch die Windrichtung automatisch ändert, sodass man dies nicht ständig manuell tun muss. Befindet man sich im Boot kann man die Bordkanone, den Kran und den Taktstock auch mit dem Steuerkreuz bedienen und muss nicht ständig pausieren um die Belegung der Knöpfe zu ändern.  Man beginnt das Spiel mit einer Geldbörse die maximal 500 anstatt 200 Rubine fasst, sodass man zur Entschlüsselung der Triforce-Karten kein Geldbörsen Upgrade mehr benötigt. Es müssen übrigens nur noch drei Triforce-Karten gefunden und entschlüsselt werden. Die restlichen Triforce Teile können direkt dort gefunden werden, wo man im Original die verschlüsselten Karten fand.  Zum Zielen kann man jetzt auch die Motion Control der Wii benutzen, das GamePad kann zur Darstellung des Spiels verwendet werden, sodass man keinen Fernseher mehr benötigt.  Außerdem gibt es nun zwei Schwierigkeitsstufen. Im "Hero-Mode" verursachen alle Gegner den doppelten Schaden und es gibt im gesamten Spiel keine Herzen, sodass man sich nur durch Tränke oder Feen heilen kann.  Es gibt zahlreiche weitere kleine Änderungen, am besten auf Google nach "wind waker hd neuerungen" suchen. Fans des alten Spiels werden mit "HD" sicher ihre Freude haben. Wer aber vom alten Spiel schon nicht so begeistert war, sollte sich sein Geld lieber sparen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
