<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>2:0 in Wolfsburg - Braunschweiger Befreiung</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Braunschweiger Befreiung: Bellarabi trifft für die Eintracht" alt="Braunschweiger Befreiung: Bellarabi trifft für die Eintracht" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604952!/image/3527325435.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3527325435.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ausgerechnet im Derby gelingt Braunschweig der erste Bundesliga-Sieg der Saison. Beim 2:0 in Wolfsburg treffen Bellarabi und Kumbela. Die Eintracht verlässt den letzten Platz, der VfL wird ausgepfiffen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/2-0-in-wolfsburg-braunschweiger-befreiung-12604764.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 17:29:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i5wc</guid>
<ExtractedText>1:0 gegen Wolfsburg - München reicht Müller 
Mit ihren Treffern durch Karim Bellarabi (31. Minute) und den eingewechselten Domi Kumbela (86.) belohnte sich die Eintracht für eine kämpferisch vorbildlich Leistung. Der VfL Wolfsburg enttäuscht dagegen nach drei Heimsiegen auf ganzer Linie und musste sich vor 30.000 Zuschauern im ausverkauften Stadion Pfiffe gefallen lassen.
Von der besonderen Rivalität, die es innerhalb des niedersächsischen Dreiecks zwischen Wolfsburg, Braunschweig und Hannover gibt, war an diesem achten Spieltag jede Menge im Spiel. „Solche Begegnungen“, sagte der Wolfsburger Geschäftsführer Klaus Allofs voller Vorfreude, aber auch mit Bedenken, „sind das Besondere der Bundesliga.“ Er meinte damit die sportliche Rivalität, aber auch das Miteinander der Fans.
© dpa
Wolfsburg schimpft: Schäfer auf dem Hosenboden in Rage
Vor dem Wolfsburger Stadion hatten sich lange Schlange gebildet, weil die Ordner angewiesen waren, Eintrittskarten und Personalien von jedem Stadionbesucher abzugleichen.
Im Stadion hatten die Wolfsburger Fans ihre Gäste dann mit einem riesigen Banner begrüßt, auf dem stand: „Wir begrüßen die Fußballvorstadt der Region zum Schnupperkurs Bundesliga“. Lediglich 30 Minuten mit dem Auto liegen zwischen den Fußball-Standorten Wolfsburg und Braunschweig. Zwischen den Mentalitäten der Klubs und ihrer Anhänger liegen Welten.
© dpa
Was will Trainer Lieberknecht uns damit sagen?
Die Rolle des krassen Außenseiters, die Eintracht Braunschweig seit dem Aufstieg in die Bundesliga mit sich herumschleppt, muss in diesem Nachbarschaftsduell irgendwie keine Last mehr gewesen sein. Die Elf um Kapitän Deniz Dogan kämpfte und kombinierte, dass die Zuschauer ins Staunen kamen.
Der Führungstreffer der Eintracht war aus einem der ganz wenigen, vielversprechenden Angriffe entstanden. Und die Kombination über Norman Theuerkauf und Orhan Ademi, die Mirko Boland mit einem Pass auf den Torschützen Bellarabi krönte, verdiente angesichts der spielerischen Klasse Applaus.
© dpa
Braunschweiger Übergewicht: Olic muss sich gegen eine dichte Abwehr erwehren
So sehr die Wolfsburger auch auf einen Abseits-Pfiff von Schiedsrichter Guido Winkmann (Kerken) warteten – das Braunschweiger Tor war regulär zustande gekommen. Gleiches galt für den entscheidenden Konter, den Kumbela mit dem 0:2 abschloss. Die Partie war in der Schlussphase hart umkämpft.
Aber dem Wolfsburger Sturm um den enttäuschenden Ivica Olic war viel zu wenig eingefallen. Und die Braunschweiger machten es angesichts der Vielzahl an Kontern, die sie leichtfertig vergaben, am Ende unnötig spannend. „Wir wollen den Trainer sehen“, sangen die erleichterten Eintracht-Fans und hatten große Lust, ihren Liebling Lieberknecht ausführlich zu feiern.
VfL Wolfsburg - Eintracht Braunschweig 0:2 (0:1)
VfL Wolfsburg: Benaglio - Träsch, Naldo, Knoche, Rodriguez - Luiz Gustavo, Polak (59. Caligiuri) - Koo, Diego, Schäfer (46. Perisic) - Olic (70. Kutschke)
Eintracht Braunschweig: Davari - Elabdellaoui, Bicakcic, Dogan, Reichel - Perthel (80. Oehrl), Theuerkauf, Caligiuri, Boland - Bellarabi (88. Kruppke), Ademi (70. Kumbela)
Schiedsrichter: Winkmann (Kerken)
Tore: 0:1 Bellarabi (31.), 0:2 Kumbela (86.)
Gelbe Karten: Diego (3), Olic (1) / Ademi (1), Boland (1), Theuerkauf (5)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
