<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Lewis Hamilton: „Alonso ist der Schnellste von allen“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="„Nicht Vettel ist unschlagbar, sein Auto ist es“: Lewis Hamilton" alt="„Nicht Vettel ist unschlagbar, sein Auto ist es“: Lewis Hamilton" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2603619!/image/2688904403.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2688904403.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sein Abschied von McLaren schien risikoreich, doch der Einstieg bei Mercedes entpuppte sich als richtig. Lewis Hamilton spricht im F.A.Z.-Interview über den „schlagbaren“ Vettel, das stärkste Fahrerteam 2014 und furchtbare Kappen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/lewis-hamilton-im-gespraech-alonso-ist-der-schnellste-von-allen-12603604.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 13:03:09 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7i504</guid>
<ExtractedText>Pfiffe gegen Vettel: „Das ist eine Schande“ 
Sie schicken immer wieder Bibelsprüche über den Kurznachrichtenkanal „Twitter“ in die Welt. Wie haben sie zum Glauben gefunden?
Ich bin damit groß geworden. Bevor ich mit Kartrennen angefangen habe, war ich beinahe jedes Wochenende in der Kirche, viele in meiner Familie sind sehr religiös, und ich bin Gott von Jahr zu Jahr näher gekommen in meinem Leben. Das fühlt sich großartig an.
Mercedes hat drei Rennen gewonnen in diesem Jahr, der Aufwärtstrend ist seit ihrem Einstieg in diesem Jahr erkennbar. Wie viel Lewis Hamilton steckt schon im Auto?
Seit ich zum ersten Mal im Cockpit saß, nehme ich Einfluss. Ich habe einige Ideen mitgebracht, und manches davon haben wir schon verwirklicht. Dabei ging es zum Beispiel um die Sitzposition oder um die Anordnung der Knöpfe auf dem Lenkrad. Wir haben einiges verändert, damit ich mich wohler fühle im Auto. Und jetzt beginnt das Feintuning. Der Mercedes wird sich im kommenden Jahr viel mehr anfühlen wie mein Auto, er wird noch besser zu mir passen.
Bilden Sie zusammen mit Nico Rosberg im kommenden Jahr noch die beste Fahrerpaarung?
Nein, das glaube ich nicht. Fernando (Alonso) und Kimi (Räikkönen) werden es zusammen bei Ferrari bilden.
Warum glauben Sie, dass beide stärker sind?
Ich habe nicht gesagt, dass sie stärker sind. Aber beide zählen zu den besten Fahrern hier im Feld, als Kombination werden sie das Maß der Dinge sein.
Sie sind mit Alonso zusammen bei McLaren gefahren, Sie erleben Rosberg bei Mercedes – welcher von beiden ist stärker?
Fernando ist der stärkste Fahrer, mit dem ich mich in meinem ganzen Leben auseinander setzen musste. Er ist einfach unglaublich schnell und verdammt aggressiv auf der Strecke. Wir haben damals nicht viel miteinander gesprochen, wir haben uns auf unseren Job konzentriert, und wir hatten einen interessanten Zweikampf. Wenn du dich einmal mit Fernando auseinander gesetzt hast, dann musst du hier niemanden mehr fürchten.
Einige Daimler-Aktionäre fordern hingegen immer wieder den Ausstieg von Mercedes aus der Formel 1. Ist die Serie noch eine geeignete Plattform für einen derartigen Konzern?
Ja, das ist sie. Ich habe mit gerade einen Elektro-Smart bestellt, und darin steckt vieles von jener Technik, die wir in der Formel 1 entwickelt haben. Das ist großartig. Die Formel 1 ist das perfekte Testlabor für einen Autohersteller. Mercedes hat eine großartige Geschichte im Motorsport. Die Formel 1 wäre nicht dieselbe ohne Mercedes.
Wie schwer ist es für Sie, innerhalb dieses Millionen-Euro-Konzerns mit strikten Regeln und Vorschriften eine Persönlichkeit zu bleiben?
Mercedes ist ein großes Unternehmen mit einem verpflichtenden Erbe. Natürlich habe ich hier Verpflichtungen, das ist doch ganz klar. Eine meiner Verpflichtungen ist es zum Beispiel, die Marke Mercedes glänzen zu lassen. Aber ich fühle mich sehr privilegiert, dass ich das machen darf.
Aber Sie wollten dabei anders als der Teamkollege Rosberg keine silberfarbene Kappe tragen und haben sich eigenes ein schwarzes Modell designen lassen. Warum war Ihnen das so wichtig?
Ich musste hier in der Formel 1 ganz furchtbare Kappen tragen in den vergangenen sechs Jahren. Darauf hatte ich keine Lust mehr. Also wollte ich eine Kappe, die mir gefällt – und wir haben so eine zusammen entwickelt.
Das Gespräch führte Michael Wittershagen .
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
