<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>8. Bundesliga-Spieltag: Dreifacher Dortmunder Verlust</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Borussia Dortmund's Reus, Blaszczykowski and Subotic react after the German first division Bundesliga soccer match against Borussia Moenchengladbach in Moenchengladbach" alt="Borussia Dortmund's Reus, Blaszczykowski and Subotic react after the German first division Bundesliga soccer match against Borussia Moenchengladbach in Moenchengladbach" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2605010!/image/3761580479.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3761580479.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Dortmund verliert in Gladbach das Spiel, Hummels und  die Tabellenführung. Braunschweig gelingt der erste Saisonsieg ausgerechnet in Wolfsburg. Und Mainz kämpft sich gegen Hoffenheim noch zum Remis.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/2-0-gegen-dortmund-gladbach-hat-die-gluecklichere-borussia-12604760.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 17:35:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i5w8</guid>
<ExtractedText>Max Kruse im Gespräch: „Ich denke nicht so viel nach“ 
Herausgesprungen war dabei aus Dortmunder Sicht allerdings viel zu wenig - nämlich nichts Zählbares. Mal fehlten ein paar Zentimeter, mal stand der Gladbacher Torhüter ter Stegen im Wege, mal versagten die Nerven wie bei Hummels, der in der 16. Minute den Ball aus drei Metern Entfernung an ter Stegen nicht vorbeibrachte. Verpufft war so eine Angriffswelle der Dortmunder Borussen nach der nächsten, denen bis auf den Torschuss alles wunderbar leicht gefallen war und die einmal mehr den Beweis für die These geliefert hatten, dass sie in diesem Jahr wesentlich besser besetzt sind als in der Vorsaison. Schließlich fehlt in Ilkay Gündogan seit Wochen der eigentliche Spielmacher im Mittelfeld, und in Lukasz Piszczek und nun auch Marcel Schmelzer fehlen die Antreiber auf den Außenbahnen, ohne dass dies sonderlich zu bemerken wäre. Besonders auffällig war das nahezu blinde Verständnis zwischen Marco Reus und dem Armenier Henrich Mchitarjan, die aufspielten, als hätten sie das schon seit der Jugend gemeinsam getan und nicht erst seit ein paar Wochen.
© AFP
Der arme Sünder: Hummels’ Notbremse hat Platzverweis, Elfmeter, Tor und Niederlage zur Folge
Immer wieder ruderte Lucien Favre, der Trainer der Gladbacher, aufgeregt mit den Armen, versuchte seine Mannschaft zu ordnen – und gäbe es im Fußball die Möglichkeit, eine Auszeit zu nehmen, wäre er vermutlich mehrfach in großer Versuchung gewesen. Schon bei der Spieleröffnung waren die Dortmunder mit sechs, sieben Spielern in die Gladbacher Hälfte gerückt und lauerten so ständig auf schnelle Ballgewinne. Und weil dies in den meisten Fällen auch gelungen war, geriet die erste Hälfte sehr einseitig.
B-Noten für den künstlerischen Wert aber werden im Fußball nicht gegeben, und nach einer Stunde wäre die ganze Vorführung großer spielerischer Klasse vor den 54.100 Zuschauern im ausverkauften Stadion schon für die Katz‘ gewesen - wenn Wendt bei der ersten Chance für die Gladbacher den Ball ein wenig besser getroffen hätte und der Schuss plazierter gewesen wäre, nachdem ihn Max Kruse im Dortmunder Strafraum freigespielt hatte. In der Folge aber hatte die Dominanz der Dortmunder auf dem Spielfeld nachgelassen, vielleicht machte sich auch angesichts der Partie in der Champions League ein Kräfteverschleiß bemerkbar – hier und da taten sich plötzlich ein paar Lücken im Dortmunder System auf.
© AFP
So ist Fußball: Gladbach kommt lange gar nicht an den Ball und gewinnt doch
Klopp versuchte mit der Einwechslung von Jonas Hofmann für Sven Bender und Jakob Blaszczykowski für Mchitarjan gegenzusteuern, zumal auch die Dortmunder Chancenproduktion in der zweiten Hälfte zum Erliegen gekommen war.
Nach 81 Minuten wurde der Spielverlauf dann allerdings auf den Kopf gestellt. Hummels brachte den einschussbereiten Nordtveit im Strafraum zu Fall, was einen Elfmeter und die Rote Karte für den Nationalspieler zur Folge hatte. Max Kruse ließ sich die Chance nicht entgehen, und auch danach lief für die Dortmunder alles schief, die sich plötzlich im falschen Film glauben mussten: Raffael nutzte nach 86 Minuten die nächste Konterchance zum 2:0. Und im Gegensatz zum Ende der ersten Halbzeit war die Stimmung im Borussenpark beim Abpfiff glänzend – zumindest, was die Anhänger der siegreichen Borussia betraf.
Bor. Mönchengladbach - Bor. Dortmund 2:0 (0:0)
Borussia Mönchengladbach: ter Stegen - Jantschke, Stranzl, Dominguez (56. Brouwers), Wendt - Nordtveit (83. Kramer), Xhaka - Herrmann (77. Hrgota), Arango - Raffael, Kruse
Borussia Dortmund: Weidenfeller - Großkreutz, Subotic, Hummels, Durm - Bender (72. Hofmann), Sahin (89. Günter) - Aubameyang, Mchitarjan (77. Blaszczykowski), Reus - Lewandowski
Schiedsrichter: Gräfe (Berlin)
Tore: 1:0 Kruse (81./Foulelfmeter), 2:0 Raffael (86.)
Gelbe Karten: Kramer (3), Stranzl (3) / Großkreutz (1), Lewandowski (1)
Rote Karten: - / Hummels (81./Notbremse)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
