<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Russland: Orte der gebrochenen Versprechen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der Stolz von Olympstroj: Das Hauptstadion Fisht im russischen Sotschi" alt="Der Stolz von Olympstroj: Das Hauptstadion Fisht im russischen Sotschi" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2603538!/image/1280556235.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1280556235.jpg"/&gt;&lt;p&gt;In Sotschi entstehen die Stadien der Olympischen Spiele. Die Freude darüber ist vielerorts Verzweiflung gewichen. Denn was nicht in die Welt der Moskauer Pläne passt, muss sich in sein Schicksal fügen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/politik/ausland/europa/sotschi-vor-den-olympischen-spielen-orte-der-gebrochenen-versprechen-12603517.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 12:39:18 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-hox-7i4xp</guid>
<ExtractedText>Der Stolz von Olympstroj: Das Hauptstadion Fisht im russischen Sotschi
© dpa
Der Stolz von Olympstroj: Das Hauptstadion Fisht im russischen Sotschi
Die Schlaglöcher sind so tief, dass selbst die großen Lastwagen der olympischen Baustelle nur mit Mühe durchkommen. Irgendwie schaffen es die Leute aus Mirnyj trotzdem mit ihren Autos aus der Siedlung heraus, sie müssen ja zur Arbeit, zum Einkaufen, die Kinder zur Schule bringen. Der Bus fährt schon lange nicht mehr, die Fahrer haben vor der Straße kapituliert – da hilft es auch nichts, dass die Stadtverwaltung in Mirnyj vor kurzem neue Haltestellenschilder aufstellen ließ.
Besonders schlimm ist es, wenn es regnet, dann verbergen sich die tiefen Löcher, die Erdbuckel, spitzen Steine und Betonstücke in dieser sich ständig verändernden Kraterlandschaft unter der glatten Oberfläche einer braunen Schlammbrühe. Man fährt blind, und ehe man sich versieht steckt man mit einem Rad fest oder sitzt mit dem Unterboden auf – und kann sehen, wie man sich wieder befreit.
Das schlimmste ist das Wasser
Aber wenn es regnet, ist die Straße noch das kleinste Problem der Leute in Mirnyj, denn dann läuft ihnen das Wasser in die Häuser. Dabei ist ihr Leben auch so schon schwer genug, seit vor vier Jahren mit dem Bau des Olympischen Parks für die Winterspiele in Sotschi 2014 begonnen wurde: Wo früher gleich hinter ihren Gärten Felder waren, über die man zu Fuß in einer halben Stunde ans Meer kam, ist nun eine mit einem hohen Zaun und Stacheldraht gesicherte Baustelle, von der Tag und Nacht ohne Pause Staub und Lärm in die Siedlung getragen werden.
Doch das schlimmste ist das Wasser. Mit den Überschwemmungen in Mirnyj verhält es sich so: Die Imeretinka-Niederung, in der die Siedlung und der Olympische Park liegen, ist Schwemmland der Flüsse Msymta und Psou, das vor hundert Jahren noch zum größten Teil Sumpf war. Seit den vierziger Jahren wurde das auf Meereshöhe liegende Gebiet durch ein ausgeklügeltes Kanalsystem entwässert. Das funktionierte gut, bis mit dem Bau der olympischen Stadien begonnen wurde.
Damit die Stadien auf trockenerem Boden stehen und oberhalb des Meeresspiegels liegen, wurde Erde herbeigeschafft und das Gelände des Olympischen Parks um etwa drei Meter angehoben. Dabei wurden viele der Kanäle einfach zugeschüttet. In Mirnyj haben sie gleich verstanden, was das für sie bedeutet.
Müde, in Gummistiefeln und verdreckter Kleidung
Als die Bewohner protestierten, versicherte ihnen Olympstroj, der für den Bau aller olympischen Anlagen zuständige Staatskonzern, dass nichts passieren könne, alles sei bedacht worden; als das erste Mal das Wasser in den Häusern von Mirnyj stand, weil es geregnet hatte, wurde ihnen versprochen, dass es bald ein neues Entwässerungssystem geben werde, man habe die Lage im Griff. Seither hat es wieder und wieder geregnet, und das Wasser stand wieder und wieder in den Häusern.
Vizegouverneur Dschambulat Chatuow möchte über den Grund für die Überschwemmungen nicht mehr reden: „Sie und ich, wir wissen das doch alles, darüber haben wir hier vor drei Wochen schon gesprochen, das führt zu nichts. Wir sollten besprechen, wie wir jetzt die Schäden beseitigen.“ Es ist Bürgerversammlung im Gemeinschaftshaus von Mirnyj. Müde, in Gummistiefeln und verdreckter Kleidung hören sich die Leute an, wie der Vizegouverneur aufzählt, wie viele Feuerwehrautos, wie viele Männer des Katastrophenschutzministeriums, wie viele Pumpen gerade in Mirnyj im Einsatz sind und wie viele Liter Treibstoff dafür zur Verfügung gestellt wurden.
Nachdem es zwei Tage stark geregnet hat, steht das Wasser in einigen Häusern hüfthoch. Chatuow ist gekommen, weil die Bewohner von Mirnyj mit Straßenblockaden gedroht haben – und das würde sich gerade schlecht machen, denn zur gleichen Zeit ist eine Delegation des Internationalen Olympischen Komitees (IOC) in Sotschi, um festzustellen, ob die Stadt bereit für die Winterspiele im Februar ist.
„Sollen die mit ihrer Olympiade doch verrecken“
Am Tag darauf, dem 26. September, werden der im IOC für Sotschi verantwortliche Franzose Jean-Claude Killy und der für die Organisation der Spiele zuständige stellvertretende russische Ministerpräsident Dmitrij Kosak nur einige hundert Meter von Mirnyj entfernt im verglasten Gebäude des Organisationskomitees „Sotschi 2014“ vor Journalisten aus vielen Ländern verkünden, dass die Vorbereitungen phantastisch liefen. Die Welt könne sich auf wunderbare Spiele freuen, deren positive Auswirkungen auf die Stadt schon jetzt zu spüren seien.
In Mirnyj kommen solche Sprüche nicht gut an. „Wenn wir diese Schwierigkeiten hier gemeinsam durchgestanden haben, dann werden Sie sehen, da ist dank der Führung des Landes, der Region und der Stadt eine großartige Sache entstanden“, sagt Vizegouverneur Chatuow. Im Saal wird es unruhig. Während Chatuow um Geduld bittet und verspricht, in einem halben Jahr seien die olympischen Bauarbeiten und alle die damit verbundenen Unannehmlichkeiten vorbei, dann werde er hier, in diesem Raum, gemeinsam mit den Einwohnern von Mirnyj feiern – während er das sagt, zischt in den hinteren Reihen eine Frau leise, so dass es nur ihre Nachbarn hören: „Sollen die mit ihrer Olympiade doch verrecken.“ Zustimmendes Nicken.
Chatuow geht zum Angriff über
Die Beschwichtigungsversuche Chatuows lassen einige Männer laut werden. „Wie oft haben wir uns schon unter solchen Umständen gesehen?“, fragt einer. „Und wie oft wurde uns gesagt, dass das nicht mehr passieren kann?“ Der Vizegouverneur, ein kleiner, bulliger Mann mit Glatze, gibt keine Antwort, sondern fragt barsch zurück: „Wie heißen Sie? Familienname, Vorname, Vatersname?“ – „Ich kann Ihnen dazu auch noch meine Adresse sagen.“ Der nächste will wissen: „An all dem sind konkrete Menschen schuld, die es aus irgendeinem Grund nicht mehr wagen, hierher zu kommen. Werden die zur Verantwortung gezogen?“
Chatuow geht zum Angriff über: „Wenn wir jetzt hier so anfangen, dann müssen wir über ganz andere Sachen reden, dann kommt heraus, dass das hier überhaupt eine halbkriminelle Umgebung ist. 35 Prozent von Euch zahlen ihre Stromrechnungen nicht richtig. Soll ich die in einer Reihe aufstellen und fotografieren lassen? Habt ihr dann noch Lust auf ein öffentliches Tribunal?“ Der Saal murrt, aber es gibt keinen Aufruhr. Chatuow verspricht noch, eine mobile Pumpstation aufstellen zu lassen: „Erinnert Ihr Euch? Beim letzten Mal habe ich dieses Versprechen gehalten!“ Dann verläuft sich die Versammlung.
„Was soll das Theater?“ fragt eine junge Frau beim Hinausgehen. „Nichts wird passieren.“ Bei ihr zu Hause hat das Wasser den großen Gefrierschrank umgestürzt – er war das letzte, was sie nach der vorigen Überschwemmung noch in der Küche im Erdgeschoss gelassen hatten. Vor ihrem Haus steht ein Feuerwehrwagen und pumpt Wasser aus dem Flur auf die Straße. „Das könnten sie genauso gut lassen, das läuft sowieso wieder zurück.“
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
