<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 17:56:58 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>1:1 in Leverkusen: Bayern verschenken zwei Punkte</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Nur ein Punkt, aber Spitze: Bayern-Trainer Guardiola ist hin- und hergerissen" alt="Nur ein Punkt, aber Spitze: Bayern-Trainer Guardiola ist hin- und hergerissen" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2605611!/image/2542221949.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2542221949.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Spitzenspiel mit grotesken Zügen. Die Münchner Bayern zeigen auf beeindruckende Weise ihre Sonderklasse. Doch sie vergeben in Leverkusen ein Dutzend Torchancen.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/1-1-in-leverkusen-bayern-verschenken-zwei-punkte-12604768.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 20:38:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i5wg</guid>
<ExtractedText>3:1 bei Manchester City: Münchner Machtdemonstration 
Irgendwie meinte es dieser Samstag gut mit den Außenseitern. Wie in Mönchengladbach, wo die Heimmannschaft einen Dortmunder Sturmlauf in der ersten Halbzeit schadlos überstand, durfte Bayer Leverkusen gegen die Bayern noch voller Hoffnung in die Kabine gehen. Der Zwischenstand von 1:1 sprach dem Spielverlauf aber Hohn. 7:1 Torchancen zugunsten der Münchner, die fast ununterbrochen den Ball in ihren Reihen hielten, legten ein anderes Ergebnis nahe.
Perfektion gegen Nachlauf
Eine Mannschaft spielte Fußball, und das fast in Perfektion, die andere spielte Nachlauf – und das auch sehr gut. Leverkusen gab alles, was es hatte, aber zu mehr als dem ein oder anderen erfolgreichen Störmanöver reichte es nicht. Als der frühere Leverkusener Toni Kroos in der 30. Minute das 1:0 für die Bayern erzielte, war es, als wäre eine überreife Frucht vom Baum gefallen, nachdem zehn Spieler eine halbe Stunde lang an den Ästen gerüttelt hatten.
© AFP
Führungsspieler: Toni Kroos nach seinem Tor zum 1:0
Ein Treffer für die Lehrbücher oder Lehrfilme: Wie Ribery auf dem linken Flügel angespielt wurde, wie der Franzose dann seinen Gegenspieler Donati austrickste, die passende Zehntel zur Hereingabe abwartete, wie Kroos sich freilief und den exakten Pass dann direkt mit einem Linksschuss unter die Latte verwertete, das alles war es Wert, der Nachwelt als Idealvorstellung erhalten zu bleiben.
Vielleicht waren die Bayern selbst von diesem Tor nicht nur erlöst, sondern auch berauscht. Denn ein paar Sekunden nach Wiederanpfiff leisteten sie sich den ersten Hauch einer Unkonzentriertheit. Lars Bender nutzte diese zu einer scharfen Flanke Der Münchner Torwart Neuer konnte den Ball zwar in höchster Not gerade noch vor dem kopfballbereiten Kießling abwehren, aber der Abpraller landete beim Leverkusener Bönisch. Dessen Hereingabe nutzte Sam aus kurzer Distanz zum Ausgleich.
© dpa
Ausgleichender Charakter: Sidney Sam (unten) lässt sich für sein Tor zum 1:1 feiern
Der unverhoffte Treffer änderte überhaupt nichts an den Verhältnissen. Die Bayern nahmen das 1:1 als das, was es war, als schlechten Fußball-Witz, und setzten unbeeindruckt ihren Kombinationswirbel fort. Ein Wirbel, an dem alle beteiligt waren, zu dem aber einige etwas mehr beitrugen, etwas Magisches.
Groteske Verschleuderung bester Torchancen
Für das Zauberhafte war die linke Münchner Seite mit Alaba und Ribery zuständig. Unzählige Angriffe liefen über sie, der schönste in der 34. Minute, der Müller in den Genuss brachte, den Ball aus fünf Metern aufs Leverkusener Tor köpfen zu dürfen. Müller setzte den Ball über die Latte, was eine Schande war, angesichts des Passes von Ribery in den Rücken der Leverkusener Abwehr und der darauffolgenden butterweichen Flanke von Alaba.
Müllers verpasste Gelegenheit war die größte, aber beileibe nicht die einzige. Wie die Bayern ihre Chancen verschluderten, das nahm im Laufe des Spiels schon groteske Züge an. Über ein Dutzend Mal köpften und schossen die Münchner Profis mehr oder weniger unbedrängt auf das Tor des Leverkuseners Leno, der sich an diesem Nachmittag einen Akkordzuschlag verdient hatte. Leno reagierte ein paar Mal prächtig, aber häufig profitierte er auch von den mangelnden Entschlossenheit und Präzision der Münchner beim Abschluss. Seine Vorderleute vermochten zu keiner Phase des Spiels die Bayern auch nur ansatzweise zu kontrollieren.
Gegen Ende der Begegnung brachte die Bayer-Offensive die Münchner wenigstens zwei, drei Mal ins Schwitzen. Aber bis auf einen harmlosen Kopfball von Kießling führten die Konterversuche zu nichts. Selten wurde eine Mannschaft für so wenig mit einem 1:1 belohnt.
Bayer Leverkusen - Bayern München 1:1 (1:1)
Bayer Leverkusen: Leno - Donati, Toprak, Spahic, Boenisch - Bender, Reinartz, Rolfes - Sam (82. Kruse), Kießling (84. Hegeler), Can (68. Son)
Bayern München: Neuer - Rafinha, Boateng, Dante, Alaba - Lahm - Shaqiri (71. Robben), Kroos (85. Götze), Schweinsteiger, Ribéry - Müller (80. Mandzukic) Schiedsrichter: Kircher (Rottenburg)
Zuschauer: 30 210 (ausverkauft)
Tore: 0:1 Kroos (29.), 1:1 Sam (31.)
Gelbe Karten: Boenisch (1) / Boateng (2)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
