<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Zwanziger zur WM in Qatar: „Ich wünschte mir, dass sich auch der DFB einschaltet“</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Proteste am Fifa-Sitz in Zürich am Donnerstag: Solidarität mit Arbeitsmigranten in Qatar" alt="Proteste am Fifa-Sitz in Zürich am Donnerstag: Solidarität mit Arbeitsmigranten in Qatar" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604919!/image/2412290278.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2412290278.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Fifa-Vorstand Zwanziger kritisiert im Gespräch mit der Sonntagszeitung die Passivität des DFB-Präsidenten Niersbach in der Debatte um die Fußball-WM in Qatar. Eine Austragung im Sommer hält er dort für „ausgeschlossen und nicht verantwortbar“.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/sportpolitik/zwanziger-zur-wm-in-qatar-ich-wuenschte-mir-dass-sich-auch-der-dfb-einschaltet-12604916.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 16:23:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu9-7i60k</guid>
<ExtractedText>Sklaverei auf WM-Baustellen in Qatar?  
Zugleich rechnet Zwanziger nicht unbedingt damit, dass das von der Fifa angestoßene Konsultationsverfahren zur Terminfindung im Winter zum Erfolg führen wird. „Wenn der Prozess gründlich, sauber, transparent und unter Einbindung aller Betroffenen abläuft, dann wird es sicherlich ganz schwierig werden, eine Einigung auf einen Alternativtermin außerhalb des Sommers zu bekommen. Aber das Prozedere ist wiederum die einzige Chance, die WM in Qatar zu retten“, sagte er der F.A.S. Er plädiert für einen Termin im Winter. Eine Sommer-WM in Qatar hält er für „ausgeschlossen und nicht verantwortbar“.
© dpa
Theo Zwanziger ist Mitglied des Fifa-Vorstandes und früherer Präsident des DFB
Zwanziger fügte an: „Im Juni/Juli kann dort nicht gespielt werden. Das steht für mich fest. Außer, man legt Qatar unter eine Kühlhaube. Jeder, der da ohne Rücksicht auf Verluste mit dem Kopf durch die Wand will, der ist verantwortlich für jeden Todesfall, der dann dort passiert. Ich würde das nie mittragen.“
Auf die Frage, ob ein Scheitern des Konsultationsverfahrens bedeuten würde, dass das Turnier woanders gespielt werden müsste, sagte er: „Dann muss eine neue Entscheidung her.“
© afp
Zum Video
Zwanziger wies zudem darauf hin, dass die Fifa weiterhin Druck ausüben müsse auf Qatar, um die Situation der Arbeitsmigranten dort zu verbessern. Jedoch sieht er hier unterschiedliche Positionen innerhalb des Fifa-Vorstandes. „Die Menschenrechtskonvention bindet uns alle. Das habe ich auch im Fifa-Vorstand hinterlegt. Aber dort gehen die Meinungen weit auseinander. Es gibt Kollegen, die sagen, dass wir uns als Veranstalter offensiv einschalten müssen. Andere meinen, dass es die Fifa nichts anginge. Das wird sehr schwer für Sepp Blatter, diese Bandbreite am Ende nach außen zu vertreten. Wenigstens haben wir uns darauf verständigen können, das Organisationskomitee in Qatar stärker zu fordern.“
Quelle: FAZ.NET
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
