<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 19:17:29 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Rennfahrer Hülkenberg: Notfalls ohne Gehalt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Am Scheideweg: Nico Hülkenberg fährt um seine Zukunft in der Formel 1" alt="Am Scheideweg: Nico Hülkenberg fährt um seine Zukunft in der Formel 1" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604236!/image/2399559014.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2399559014.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Formel-1-Rennfahrer Nico Hülkenberg steckt vor dem Rennen in Südkorea am Sonntag wieder in einer bedrohlichen Lage im Kampf um ein freies Cockpit.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/rennfahrer-huelkenberg-notfalls-ohne-gehalt-12602353.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:48:07 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7i41d</guid>
<ExtractedText>Niki Lauda: „Wir waren getrieben vom Wahnsinn“ 
Vor ein paar Wochen noch schien Hülkenberg beste Aussichten zu haben, im Fahrerlager aufzusteigen: Bei Ferrari wurde der Deutsche als Nachfolger von Felipe Massa gehandelt, doch die Verantwortlichen entschieden sich für Kimi Räikkönen und damit für einen teuren Königstransfer. Die Entscheidung teilten die Italiener dem Manager von Hülkenberg per SMS mit. Zuletzt wurde der Deutsche auch für einen Platz bei McLaren ins Spiel gebracht, den Briten allerdings soll er mit 74 Kilogramm zu schwer sein.
Je mehr ein Fahrer wiegt, desto weniger Spielraum bleibt den Ingenieuren, um Zusatzgewichte an entscheidenden Stellen der Boliden zu plazieren, damit der Wagen besser auf dem Asphalt liegt. Das Mindestgewicht will niemand überschreiten, nicht mal um ein paar hundert Gramm. „Natürlich wäre ich gern kleiner und leichter“, sagt Hülkenberg. „Aber es lohnt sich nicht, darüber zu diskutieren. Es ist, wie es ist.“ Und es ist bereits das zweite Mal, dass ein Wechsel zu McLaren an seinen körperlichen Maßen scheitert.
Am Scheideweg
Wieder einmal steht Hülkenberg am Ende eines Jahres am Scheideweg. 2010, in seiner Debütsaison, überraschte er beim letzten Rennen in São Paulo die Experten mit einer Pole Position unter schwierigen Bedingungen. Hülkenberg und sein Williams-Team hatten die Entwicklung der feuchten Piste am besten eingeschätzt. Trotzdem musste er das Team wenige Wochen später verlassen. Die Verantwortlichen von Williams entschieden sich gegen die Qualitäten von Hülkenberg und für das Geld, das der Venezolaner Pastor Maldonado mitbrachte.
„Fahrer kommen und gehen“
Erst 2012 stieg der Deutsche bei Force India wieder ein in die Formel 1, überzeugte abermals und wechselte anschließend zu Sauber. Bei den Schweizern aber hat er seinen Vertrag schon vor Monaten wieder gekündigt, weil er sein Gehalt nicht zum vereinbarten Zeitpunkt erhalten hatte. Nun spekuliert Hülkenberg auf einen Platz bei Lotus, aber auch eine Rückkehr zu Force India scheint nicht ausgeschlossen. Längst ist Hülkenberg zum Wanderarbeiter der Szene geworden. „Fahrer kommen und gehen“, sagt Sauber-Teamchefin Monisha Kaltenborn.
© dpa
Schnell fahren allein reicht nicht: Hülkenberg fehlt die Lobby
Doch Talent ist längst nicht mehr das entscheidende Kriterium, wenn Rennställe aus dem Mittelmaß nach Männern für ihre Cockpits suchen. Es geht manchmal schlicht um den Fortbestand der Teams - und damit ums Geld. Bei Sauber wird deshalb im kommenden Jahr der erst 18 Jahre alte Russe Sergej Sirotkin am Steuer drehen. Doch noch hat ihm der Internationale Automobilverband (Fia) nicht einmal die dafür notwendige Superlizenz gegeben. Vor ein paar Tagen saß Sirotkin in seinem Heimatland zum ersten Mal überhaupt in einem Formel-1-Boliden und gab Gas.
Ein kleiner Teil der neuen Grand-Prix-Strecke in Sotschi wurde abgesperrt, Sirotkin konnte ein bisschen beschleunigen auf der Geraden, den Rennwagen drehen und wieder beschleunigen. „Niemand kann sagen, wie gut Sergej wirklich ist“, sagt Monisha Kaltenborn: „Aber er bringt einiges mit, er macht einen wirklich guten Eindruck.“ Das hängt wohl auch mit seiner Staatsbürgerschaft zusammen. 2014 macht die Formel 1 erstmals Station in Russland. Sirotkin soll zum Magneten für die Russen werden. Damit sich der ganze Aufwand in Sotschi auch bewährt.
Sponsorenhilfe für Massa
Auch Felipe Massa kann sich in diesen Tagen glücklich schätzen, einen brasilianischen Pass zu besitzen. Damit hält er auf dem Fahrermarkt womöglich einen Trumpf in der Hand. Selbst Chefvermarkter Bernie Ecclestone setzt sich dafür ein, dass der Zweiunddreißigjährige im kommenden Jahr noch mitfahren darf. Der Brite weiß ganz genau, dass es schlecht ist für das Geschäft, wenn die Brasilianer keinem ihrer Landsleute auf der Strecke zujubeln können. „Wir sprechen gerade mit einigen Teams. Aber es ist noch nicht der richtige Zeitpunkt, um über irgendetwas zu sprechen“, sagt Massa.
Einige Sponsoren in seiner Heimat wollen sich offenbar zusammentun, um den potentiellen Arbeitgeber mit einem finanziellen Zuschuss zu locken. Hülkenberg hat solche Argumente nicht zu bieten. Aber er würde sogar noch einen Schritt weiter gehen und auf sein Gehalt verzichten. „Das ist denkbar“, sagt er. „Aber es hängt vom kompletten Deal ab und davon, ob ich Fläche (auf dem Auto und der Teamkleidung) für meine persönlichen Sponsoren bekomme.“ Dann könnte er davon leben. Es geht schließlich um alles.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
