<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>2:2 gegen Hoffenheim: Mainz bäumt sich auf</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Ist es Freude, ist es Frust? Trainer Tuchel im Wechselbad der Mainzer Gefühle" alt="Ist es Freude, ist es Frust? Trainer Tuchel im Wechselbad der Mainzer Gefühle" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604992!/image/1868468207.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1868468207.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Die nächste Niederlage schien schon sicher, da schafften die Mainzer mit vereinten Kräften nach Torwart Müllers Vorlage den Ball in der Nachspielzeit doch noch über die Torlinie zum Ausgleich.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/2-2-gegen-hoffenheim-mainz-baeumt-sich-auf-12604766.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 17:43:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i5we</guid>
<ExtractedText>Mainz 05: Nur kein Aktionismus 
Erst der späte Anschlusstreffer von Maxim Choupo-Moting (82.) half den Mainzern dann zurück in die Erfolgsspur. Trotzdem droht spätestens am nächsten Spieltag nach der Länderspielpause bei Bayern München endgültig das Abrutschen in die Abstiegsregion. Trainer Tuchel dürfte also Recht behalten mit seiner Mahnung, „dass es ein langer Weg werden kann“, bis Mainz 05 wieder zu der Form wie zum Auftakt der Spielzeit zurückfindet.
© dpa
Er machte Mut: Maxim Choupo-Moting erzielte das Anschlusstor
Nur die neun Punkte aus drei Siegen zu dieser Zeit halfen dem Klub zuletzt, auch im Umfeld die Ruhe zu wahren, die an anderen Bundesligastandorten nach einer vergleichbaren Niederlagenserie arg gefährdet wäre. In Mainz unterstützten stattdessen auch die Fans ihre Mannschaft bis zum Schlusspfiff – wie von Manager Christian Heidel am Feiertag in einem Appell zum „Tag der Mainzer Einheit“ erwünscht. Ob der eine Punkt nun blühende Landschaften entstehen lässt, wird sich weisen.
Die Mainzer begannen das Spiel zwar mit einer nominell zurückhaltenden Grundordnung mit drei defensiven Mittelfeldspielern, dafür aber mit einer sehr mutigen Vorwärtsverteidigung. Zudem hatten sie Pech, als Schiedsrichter Wolfgang Stark nach einem Foul von David Abraham an Niki Zimling den fälligen Elfmeter verweigerte (9.). Statt mit einer möglichen Führung mental wenigstens etwas gestärkt in den Rest der Partie zu gehen, mussten die Mainzer nur drei Minuten später den Rückstand hinnehmen. Kevin Volland ließ sich von vier nicht allzu glücklich agierenden Mainzer Gegenspielern nicht bremsen und schoss den Ball aus 20 Metern zur Führung ein (12.). Der Ball schlug recht mittig im Tor ein, der Mainzer Schlussmann Heinz Müller hatte wegen eines Stellungsfehlers indes keine Chance, den Ball abzuwehren.
Auch beim zweiten Gegentreffer sah Müller nicht gut aus, als er sich nach feinem Schipplock-Pass nicht mit der nötigen Entschlossenheit dem alleine vor ihm auftauchenden Firmino entgegen stürzte. Der brasilianische Spielmacher der Hoffenheimer schlenzte den Ball entsprechend mühelos ins Tor (22.). Mit dem Mut der Verzweiflung mühte sich Mainz 05 anschließend um eine Wende, die Choupo-Moting (82.) nach Flanke von Johannes Geis und Noveski (90+2.) zumindest zur Hälfte schafften.
FSV Mainz 05 - 1899 Hoffenheim 2:2 (0:2)
FSV Mainz 05: Heinz Müller - Pospech, Bell, Noveski, Park - Geis, Zimling (66. Malli), Moritz (25. Choupo-Moting), Soto - Nicolai Müller, Okazaki (66. Parker)
1899 Hoffenheim: Casteels - Beck, Abraham, Vestergaard, Toljan - Polanski (77. Strobl), Rudy - Volland, Roberto Firmino, Elyounoussi (86. Süle) - Modeste (22. Schipplock)
Schiedsrichter: Stark (Ergolding)
Tore: 0:1 Volland (14.), 0:2 Roberto Firmino (22.), 1:2 Choupo-Moting (82.), 2:2 Noveski (90.+2)
Gelbe Karten: Pospech (1) / Schipplock (1), Süle (1)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
