<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Formel 1: Vettel auch in Südkorea auf der Pole</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Die Nummer eins steht auch in Südkorea ganz vorne: Sebastian Vettel" alt="Die Nummer eins steht auch in Südkorea ganz vorne: Sebastian Vettel" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604656!/image/591335710.jpg_gen/derivatives/article_teaser/591335710.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Sebastian Vettel unterstreicht in der Qualifikation in Südkorea die Machtverhältnisse in der Formel 1 und holt die Pole Position. Helfen könnten der Konkurrenz am Sonntag im Rennen lediglich höhere Mächte.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/formel-1/formel-1-qualifikation-vettel-auch-in-suedkorea-auf-der-pole-12604604.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gu4-7i5rw</guid>
<ExtractedText>Pfiffe gegen Vettel: „Das ist eine Schande“ 
„Es war eng, aber das wussten wir schon vorher“, sagte der Sechsundzwanzigjährige. Zwei Zehntelsekunden trennten ihn am Ende von Lewis Hamilton (Mercedes). Mark Webber (Red Bull) beendete den Tag zwar als Dritter, wird in der Startaufstellung aber um zehn Plätze nach hinten versetzt, weil er zuletzt in Singapur nach dem Rennen die Strecke trotz des Verbotes der Streckenposten betreten hatte.
Vettel hat auf der Strecke in Yeongam die aktuellen Machtverhältnisse in der Branche unterstrichen. Überlegen führt der Deutsche die Gesamtwertung mit 247 Punkten vor Fernando Alonso (187/Ferrari) an, der Spanier startet in Südkorea als Fünfter. „Beim Start könnten wir wieder einige Plätze gut machen“, hofft er. Die Hoffnungen von Alonso, Vettel den vierten Titel in Serie noch streitig machen, sind aber nur noch von theoretischer Natur.
  1/8  
Der erste Dank gilt dem Team: Red Bull-Pilot Sebastian Vettel nach dem Qualifying in Südkorea
  1/8  
© AP
Der erste Dank gilt dem Team: Red Bull-Pilot Sebastian Vettel nach dem Qualifying in Südkorea
Helfen könnten Ferrari in der augenblicklichen Situation lediglich höhere Mächte. Zum Beispiel der Regen, der am Sonntag erwartet wird. „Für uns ist das kein Problem“, sagte Vettel. „Wir haben Regenreifen in der Garage.“
Vor zwei Wochen, beim Rennen in Singapur , war der Deutsche zeitweise eineinhalb Sekunden schneller pro Runde – diese Dominanz ist vorerst verschwunden. „Das, was in Singapur passiert ist, war peinlich für alle anderen“, sagte Niki Lauda, der Aufsichtsratsvorsitzende von Mercedes.
© F.A.Z.
Interaktiv
Startplatz zwei für Hamilton, Startplatz vier für Nico Rosberg – das ist die Ausgangssituation für die Stuttgarter an diesem Wochenende. „Ich muss ehrlich sagen, mit dem Resultat kann Mercedes zufrieden sein“, sagte Lauda. Nur Rosberg stimmte nicht ein, er haderte mit der Abstimmung seines Silberpfeils, sieht seine Chancen aber im Rennen. „Ein Podestplatz sollte möglich sein“, sagte der Achtundzwanzigjährige.
So weit nach vorne will ein anderer Deutscher nicht schauen, auch wenn er für die Überraschung des Tages sorgte: Nico Hülkenberg (Sauber) qualifizierte sich als Achter und rückt wegen der Webber-Strafe sogar auf den siebten Rang nach vorne. Schlechter erging es Adrian Sutil (Force India), der lediglich als Vierzehnter ins Rennen gehen wird.
Grand Prix von Südkorea in Yeongam - Startaufstellung:
1. Startreihe:
1. Sebastian Vettel (Heppenheim) Red Bull 1:37,202 Min.
2. Lewis Hamilton (England) Mercedes 1:37,420
2. Startreihe:
3. Romain Grosjean (Frankreich) Lotus 1:37,531
4. Nico Rosberg (Wiesbaden) Mercedes 1:37,679
3. Startreihe:
5. Fernando Alonso (Spanien) Ferrari 1:38,038
6. Felipe Massa (Brasilien) Ferrari 1:38,223
4. Startreihe:
7. Nico Hülkenberg (Emmerich) Sauber 1:38,237
8. Esteban Gutiérrez (Mexiko) Sauber 1:38,405
5. Startreihe:
9. Kimi Räikkönen (Finnland) Lotus 1:38,822
10. Sergio Perez (Mexiko) McLaren Mercedes 1:38,362
6. Startreihe:
11. Jenson Button (England) McLaren Mercedes 1:38,365
12. Daniel Ricciardo (Australien) Toro Rosso 1:38,417
7. Startreihe:
13. Mark Webber (Australien) Red Bull 1:37,464/+ 10 Plätze/drei Verwarnungen
14. Adrian Sutil (Gräfelfing) Force India 1:38,431
8. Startreihe:
15. Paul di Resta (Schottland) Force India 1:38,718
16. Jean-Eric Vergne (Frankreich) Toro Rosso 1:38,781
9. Startreihe:
7. Valtteri Bottas (Finnland) Williams 1:39,470
18. Pastor Maldonado (Venezuela) Williams 1:39,987
10. Startreihe:
19. Charles Pic (Frankreich) Caterham 1:40,864
20. Giedo van der Garde (Niederlande) Caterham 1:40,871
11. Startreihe:
21. Max Chilton (England) Marussia 1:41,322
22. Jules Bianchi (Frankreich) Marussia 1:41,169/+ 3 Plätze/Behinderung
Quelle: FAZ.NET
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
