<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>Bayer Leverkusen: Tapferes Verfolgerlein</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Sie mögen sich wirklich: Der große Zusammenhalt ist eine der Leverkusener Stärken" alt="Sie mögen sich wirklich: Der große Zusammenhalt ist eine der Leverkusener Stärken" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2604807!/image/2730580960.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2730580960.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Bayer Leverkusen kann am Samstag (18.30 Uhr) den FC Bayern ärgern, aber nicht zur Gefahr werden. Bei allem Talent fehlt es an Konstanz. Der Blick geht im Zweifel eher nach hinten.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/bayer-leverkusen-tapferes-verfolgerlein-12603999.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 14:36:22 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i5b3</guid>
<ExtractedText>2:1 gegen San Sebastian: Leverkusener Sieg in der Nachspielzeit 
An diesem Samstag (18.30 Uhr / Live im Bundesliga-Ticker bei FAZ.NET ) versucht sich Leverkusen wieder an dem Unternehmen Goliath-Sturz. Und die Chancen scheinen auf den ersten Blick besser als vor einem Jahr.
Bayer geht nicht nur mit dem Rückenwind des Königsklassen-Erfolgs ins Bundesliga-Spitzenspiel, Bayer gelang der beste Saisonstart in seiner Geschichte. Sechs Siege und eine Niederlage stehen zu Buche, und die Bilanz bringt die Werkself in Schlagdistanz zu den Branchenführern Dortmund und München , die jeweils sechs Siege und ein Remis aufweisen.
Zu viel Wohlfühloase, zu wenig Reizklima?
Aber Zahlen drücken im Fußball nicht alles aus. Trotz der vielen Punkte wirkt Bayer nicht wie ein hoffnungsvoller Bayern-Herausforderer. Es fehlt einfach an der absoluten Klasse. Das zeigte sich gegen San Sebastián.
Nach dem Ausgleichstreffer der Spanier zerfiel jegliche Ordnung im Spiel, hätten die Spanier nur jede zweite ihrer großen Torgelegenheiten genutzt, hätten sie innerhalb von 20 Minuten zwei Treffer erzielt. Leverkusen lebt auch in dieser Saison von jugendlicher Frische, Lust am Spiel, einer guten Athletik und Leistungswillen.
© dpa
Stiller Antreiber: Trainer Sami Hyypiä hat die finnische Gelassenheit
Aber die Schwäche, die in den vergangenen (erfolgreichen) Jahren immer wieder aufblitzte, hat sich nicht grundlegend geändert: Leverkusens gesunde Basis ist bröckelig, es gibt immer wieder Spiele, in denen nichts zusammenläuft, in denen die Mannschaft mutlos und zerfahren wirkt. In dieser Saison war das beim 0:2 auf Schalke zu beobachten, beim 2:4 in der Champions League bei Manchester United und in der schon angesprochenen Phase gegen San Sebastián.
Früher kamen Experten auf die Idee, Bayer Leverkusen böte seinen Profis ein zu angenehmes Leben, zu viel Wohlfühloase, zu wenig Reizklima, um die Frage zu beantworten, warum die Mannschaft so häufig einknickt, wenn es wirklich hart auf hart geht.
Der größte Coup war wohl Bernd Leno
Heutzutage muss man ganz nüchtern festhalten, dass in Zeiten, in denen Borussia Dortmund, aber vor allem die Bayern ihre Möglichkeiten voll ausschöpfen, dem Kader von Bayer die Substanz fehlt. Spieler absoluter internationaler Klasse verließen den Klub in den vergangenen Spielzeiten - aus welchen Gründen auch immer: René Adler, Renato Augusto, Arturo Vidal, Sami Hyypiä, Michael Ballack, zuletzt Andre Schürrle und Daniel Carvajal.
Wie gewohnt, bediente sich Leverkusen auf dem Markt vor allem an hoffnungsvollen Nachwuchsspielern, die schon ihre Möglichkeiten angedeutet, aber noch nicht voll entwickelt hatten. Der größte Coup war wohl Bernd Leno. Der 21 Jahre alte Torwart hat René Adler in Rekordzeit vergessen gemacht.
© dpa
Torjäger ohne Perspektive: Stefan Kießling darf nicht in die Nationalmannschaft
Mit einer für sein Alter ungewöhnlichen Reife, Konstanz und Ausstrahlung ist der gebürtige Schwabe der große Rückhalt seiner Mannschaft, obwohl andere junge Torhüter wie ter Stegen (Gladbach) und Zieler (Hannover) häufiger im Blickpunkt stehen und näher an der Nationalmannschaft dran sind.
Auch der defensive Mittelfeldspieler Lars Bender entwickelte sich zum Leistungsträger und Führungsspieler. Aber das sind ansonsten noch die erfahrenen Stefan Kießling, Gonzalo Castro, Stefan Reinartz und Simon Rolfes.
Emre Can ist ein „ganz wunderbarer Spieler“
Die anderen Jungen sind von großem Wert, um die Bundesliga-Verfolger auf Distanz zu halten, machen immer wieder aufsehenerregende Spiele. Aber um die Bayern auf Dauer zu bedrängen, fehlt ihnen die Konstanz. Das gilt für die Innenverteidiger Ömer Toprak und Philipp Wollscheid wie für die Offensivkräfte Heung-Min Son und Sidney Sam.
Und was kommt, wenn die Talentierten mal einen schwachen Tag haben, ist auch nicht von durchschlagender Qualität. Der frühere Düsseldorfer Robbie Kruse fällt schon auf, wenn er sich vergeblich darum bemüht, den Ball zu kontrollieren.
© dpa
Über San Sebastian gab es einen späten Sieg in der Champions League
„Wenn die Bayern auswechseln, dann kommt Mario Götze ins Spiel. Sie sind deshalb so überlegen geworden, weil sie ihren Kader unglaublich verbreitert haben.“ Das sagt Emre Can, und er muss es wissen. Der 19 Jahre alte Mittelfeldspieler verließ in diesem Sommer die Bayern, weil er keine Chance mehr auf Einsatzzeiten sah.
Dabei gilt der deutsche Junioren-Nationalspieler als eine der ganz großen Begabungen, dabei preißt ihn Bayern-Präsident Uli Hoeneß als „ganz wunderbaren Spieler“. Als Zeichen der Wertschätzung darf die Tatsache interpretiert werden, dass sich die Bayern bem Transfer zu Bayer ein Rückkaufsrecht für Can sicherten.
„Es wäre dumm, das Spiel schon verloren zu geben“
Die Unterschiede im Training seien gar nicht so groß zwischen den Münchnern und den Leverkusenern: „Die Übungen ähneln sich, die Qualität ist in beiden Teams sehr hoch“, sagt Can. Aber Präsenz und Cleverness im Spiel sind bei einem Ribery, Robben oder Schweinsteiger natürlich ausgeprägter. „Wir müssen einfache Fehler unbedingt vermeiden, die werden sofort ausgenutzt“, sagt Can.
Trainer Sami Hyypiä geht mit der ganzen Ruhe und Gelassenheit in das Spitzenspiel, die einen Finnen auszeichnen. „Es wäre dumm, vorher schon das Spiel verloren zu geben, wir wollen immer gewinnen“, sagt er. Das liest sich wie eine Kampfansage, hört sich aber sanfter an, so wie es der frühere Bayer-Profi sagt.
© dpa
Beste Stimmung in Leverkusen: Bayer empfängt die Bayern
Dass die Bayern besser sind, weiß er, betonen muss er es nicht. Was bringt es, sich kleinzureden? Aber Hyypiä mag auch keine unseriösen Erwartungen wecken: „Wir werden alles geben, wir schauen, was dabei herauskommt.“ Im Fußball ist vieles möglich, das hat erst der Mittwoch gezeigt, als Einwechselspieler Jens Hegeler ganz unverhofft das 2:1 gegen San Sebastián durch einen Freistoß in der Nachspielzeit glückte.
Und erst recht das Bundesligaspiel vor einem Jahr gegen die Bayern. Die Gedanken daran machen den Leverkusenern Mut, wieder für eine Überraschung sorgen zu können. Als offizieller Bayern-Jäger sehen sie sich nicht. Kapitän Rolfes, Hegeler und Leno sagten nach dem 2:1 gegen San Sebastián unabhängig voneinander: „Ganz wichtig war das 2:0 am letzten Samstag gegen Hannover. Dadurch haben wir uns erst mal nach hinten abgesichert.“
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
