<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Sport - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
<description>Aktuelle News vom Sport. Nachrichten aus Fußball und Handball Bundesliga. Alle Spiele, Wettkämpfe und Meisterschaften auf einen Blick. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Sport - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:15:32 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/sport/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Sport - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/</link>
    </image>
<item>
    <title>4:1 gegen Augsburg: Schalke dreht spät auf</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Doppeltorschütze: Adam Szalai" alt="Doppeltorschütze: Adam Szalai" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604978!/image/1163087164.jpg_gen/derivatives/article_teaser/1163087164.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der FC Augsburg weckt den Favoriten mit Mölders früher Führung, schwächt sich durch Klavans Platzverweis aber selbst. Gegen zehn Gäste gewinnt Schalke 04 ungefährdet.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/sport/fussball/bundesliga/4-1-gegen-augsburg-schalke-dreht-spaet-auf-12604758.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 17:27:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gtn-7i5w6</guid>
<ExtractedText>1:0 in Basel: Draxler macht Schalke Spaß 
Zu Beginn erschien das Schalker Gesicht in einem eher unvorteilhaften Licht. Augsburg begann agiler, zielstrebiger und ging früh in Führung. Mölders setzte sich am Fünfmeterraum gegen Santana durch und spitzelte Ostrzoleks Flanke ins Tor. Wenig später hätte Andre Hahn den Vorsprung sogar ausbauen können; sein Distanzschuss verfehlte aber knapp das Ziel. Der Heimelf fiel es äußerst schwer, ins Spiel zu finden. Vor allem der Schwung, den Jefferson Farfan auf dem rechten Flügel zu erzeugen pflegt, fehlte den Schalkern; der Peruaner ist wegen eines Muskelfaserrisses für längere Zeit außer Gefecht gesetzt.
Als das Grummeln auf den Rängen allmählich lauter wurde, ereignete sich die Szene, die Augsburg schwächte und bei Schalke neue Lebensgeister weckte. Szalai hatte zum ersten Mal im Strafraum freie Bahn, und Klavan wusste sich als „letzter Mann“ nicht anders zu helfen, als ihn am Arm zu ziehen. Ohne zu zögern, erkannte Schiedsrichter Marco Fritz auf Elfmeter und verwies den Täter mit der Roten Karte des Feldes. Boateng nutzte den Strafstoß zum Führungstor.
© dpa
Der Prinz als Anführer: Schalkes Kevin-Prince Boateng
Was für Augsburg so gut begonnen hatte, wurde nun zu einer Herkules-Aufgabe. Auswärts fünfundsiebzig Minuten in Unterzahl zu spielen, ist auch gegen eine nicht sonderlich starke Schalker Mannschaft eine Herausforderung, die kaum zu bewältigen ist. Die Königsblauen gaben nun die Richtung vor und hatten deutlich mehr Ballbesitz als der Gegner. Ihre Produktivität hielt sich aber in Grenzen. Immerhin reichte es vor der Pause zu einem zweiten Treffer. Als Neustädters Pass aus dem Mittelfeld im Augsburger Strafraum landete, leitete Uchida die Kugel zu Szalai weiter, der dieses Mal den Vollstreckungsauftrag sorgfältig ausführte. Sonst kam Schalke einem weiteren Treffer im ersten Durchgang nur noch einmal nahe: Verteidiger Santana, der wieder den Vorzug vor Matip erhalten hatte, traf mit einem Kopfball den Pfosten.
Nach dem Seitenwechsel zeigten die Schalker sich zunächst weiter einfallslos. Ihre Angriffsversuche waren meist leicht zu durchschauen. Die nur scheinbar leichte Aufgabe, die Überzahl zu nutzen, wurde ihnen dadurch erschwert, dass ihr Anführer und Gestalter Boateng wegen einer Verletzung gegen das junge Regietalent Max Meyer ausgetauscht werden musste. So musste die große Mehrheit unter den knapp 61.000 Zuschauern bis in die Schlussphase hinein warten, bis die Partie entschieden war. Szalai nutzte Aogos Flanke zum dritten Tor für Schalke. Zuvor hatte Ostrzolek mit einem wuchtigen Distanzschuss Schalke-Torwart Hildebrand sogar gezwungen, zur Abwechslung auch einmal eine Arbeitsprobe abzugeben. Nachdem der Augsburger Widerstand gebrochen war, setzte Meyer den Schlusspunkt.
FC Schalke 04 - FC Augsburg 4:1 (2:1)
FC Schalke 04: Hildebrand - Uchida, Höwedes, Felipe Santana, Aogo - Höger, Neustädter - Clemens (84. Kolasinac), Boateng (68. Meyer), Draxler - Szalai (87. Ayhan)
FC Augsburg: Manninger - Verhaegh, Callsen-Bracker, Klavan, Ostrzolek - Baier - Hahn, Vogt, Altintop (18. Hong), Werner (73. Holzhauser) - Mölders (83. Milik)
Schiedsrichter: Fritz (Korb)
Zuschauer: 60 731
Tore: 0:1 Mölders (10.), 1:1 Boateng (16./Foulelfmeter), 2:1 Szalai (28.), 3:1 Szalai (78.), 4:1 Meyer (86.)
Gelbe Karten: Uchida (2) / Ostrzolek (4), Vogt (1), Werner (1)
Rote Karten: - / Klavan (16./Notbremse)
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
