<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 08:52:05 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Greetings aus Washington: Warnschuss der Ratingagentur Fitch</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Das Kapitol in Washington" alt="Das Kapitol in Washington" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2116490!/image/4128897719.jpg_gen/derivatives/article_teaser/4128897719.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ein Warnschuss der Ratingagentur Fitch, eine Revolte der fiskalkonservativen Tea-Party-Republikaner im Abgeordnetenhaus und noch kein weißer Rauch im Kongress – Amerika leistet sich im Haushaltsstreit eine weitere Verzögerung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/fruehaufsteher/greetings-aus-washington-warnschuss-der-ratingagentur-fitch-12619954.html</link>
    <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:24:49 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gw7-7ihma</guid>
<ExtractedText>© AP/dpa
Das Kapitol in Washington
Die Ratingagentur Fitch Ratings hat am Dienstag den Vereinigten Staaten nachbörslich mit dem Verlust des Spitzenratings gedroht. Fitch stellte den Schuldner Amerika unter Beobachtung. Damit behalten die Vereinigten Staaten vorerst wie zuvor die Spitzennote „AAA“ mit negativem Ausblick. Bis voraussichtlich spätestens März 2014 aber wird Fitch prüfen, ob Amerika herabgestuft werden muss.
Fitch nannte als Grund die politischen Querelen um die Anhebung der gesetzlichen Schuldengrenze. Zwar erwartet die Ratingagentur unverändert, dass der Kongress bald zu einen Kompromiss zur Anhebung der Schuldengrenze finden wird. Die „waghalsige Politik“ und die verringerte finanzielle Flexibilität könnten das Risiko eines Zahlungsverzugs aber erhöhen .
Weitere Artikel
Mit ähnlichen Argumente hatte Standard &amp; Poor’s im Sommer 2011 den Vereinigten Staaten das Spitzenrating entzogen, nachdem der Kongress damals mit Ach und Krach die Schuldengrenze angehoben und den Zahlungsverzug verhindert hatte.
Der Ball liegt wieder im Senat
Der Schuss vor den Bug des amerikanischen Schuldners kam nach einem Tag hektischer Geschäftigkeit im Kongress. Der republikanische Sprecher des Abgeordnetenhauses, John Boehner versuchte die zwischen Tea-Party-Anhängern und gemäßigten Republikanern gespaltene Fraktion auf einen Gesetzentwurf zur Lösung des Haushaltsnotstands zu einigen. Die fiskalkonservativen Republikaner widersetzten sich aber seiner Kompromisslinie, weil sie immer noch größere Änderungen an der Gesundheitsreform „Obamacare“ durchsetzen wollten.
Damit liegt der Ball wieder im Senat. Die dortigen Spitzenpolitiker beider Parteien, Harry Reid für die Demokraten und Mitchell McConnell für die Republikaner, nahmen noch am Abend die Gespräche wieder auf. Sie hatten sich schon am Dienstag nach eigenen Angaben weitgehend angenähert.
Wall Street reagiert enttäuscht
Die Zeit für einen Kompromiss wird knapp. Am Donnerstag stößt die Bundesregierung endgültig an den Schuldendeckel von 16,7 Billionen Dollar. Ohne eine Anhebung der Schuldengrenze erwarten Analysten spätestens bis zum 1. November, dass die Vereinigten Staaten ihren Zahlungsverpflichtungen nicht mehr zur Gänze nachkommen könnten.
Schon vor der Entscheidung von Fitch Ratings hatten die Kurse an der Wall Street nachgegeben, als die erwartete Lösung im Schuldenstreit auf sich warten ließ und im Tagesverlauf immer unwahrscheinlicher wurde. Der Dow-Jones-Index fiel 0,9 Prozent auf 15168 Punkte. Der S&amp;P-500-Index gab 0,7 Prozent nach auf 1698 Punkte. Der Nasdaq-Index rutschte 0,6 Prozent auf 3794 Punkte ab. Die Rendite von Staatsanleihen mit zehn Jahren Laufzeit stieg von 2,7 auf 2,75 Prozent. Stärker stieg die Verzinsung von sehr kurzlaufenden Staatstiteln.
Quelle: FAZ.NET
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
