<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
<description>Aktuelle Nachrichten und Hintergründe zu den Themen Technik &amp; Motor. Die Themenseite für alle Technik &amp; Motor, Computer &amp; Internet Fans. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 12:00:05 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/technik-motor/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Technik &amp; Motor - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/</link>
    </image>
<item>
    <title>Fahrtbericht Toyota Auris Hybrid</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Der doppelte Motor kann wie Sushi sein" alt="Der doppelte Motor kann wie Sushi sein" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2599740!/image/849237566.jpg_gen/derivatives/article_teaser/849237566.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Hybrid wird immer mehr Alltag, und Toyota bleibt an der Spitze der Bewegung. Diese lebt nicht zuletzt von technischer Faszination und Sparsamkeit im Verbrauch. Aber der Aufwand ist enorm.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/technik-motor/auto-verkehr/fahrtberichte/fahrtbericht-toyota-auris-hybrid-der-doppelte-motor-kann-wie-sushi-sein-12596822.html</link>
    <pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:00:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gyb-7hzrq</guid>
<ExtractedText>Der doppelte Motor kann wie Sushi sein
Von Wolfgang Peters
Hybrid wird immer mehr Alltag, und Toyota bleibt an der Spitze der Bewegung. Diese lebt nicht zuletzt von technischer Faszination und Sparsamkeit im Verbrauch. Aber der Aufwand ist enorm.
Ein Fehler ist aufgetreten. Bitte überprüfen Sie Ihre Eingaben.
E-Mail-Adresse des Empfängers
(Mehrere Adressen durch Kommas trennen)
Ihre E-Mail Adresse
Ihre Nachricht (optional)
Sicherheitscode
Um einen neuen Sicherheitscode zu erzeugen, klicken Sie bitte auf das Bild. Bitte geben Sie hier den oben gezeigten Sicherheitscode ein.
04.10.2013
Fahrtbericht Toyota Auris Hybrid Der doppelte Motor kann wie Sushi sein
Hybrid wird immer mehr Alltag, und Toyota bleibt an der Spitze der Bewegung. Diese lebt nicht zuletzt von technischer Faszination und Sparsamkeit im Verbrauch. Aber der Aufwand ist enorm. Von Wolfgang Peters 0
© Hersteller, F.A.Z.
© Hersteller
Fahrtbericht Toyota Auris Hybrid
Zu sagen, der Toyota Auris sei auch in seiner zweiten Generation ein Musterbeispiel für glühendes Understatement, wäre nicht ganz falsch, aber auch nicht völlig richtig. Der Japan-Golf glüht, weil er schon in einer Hybrid-Version seine Käufer finden darf und weil er offenbar vorbildlich zuverlässig ist. Das hat jüngst die Fachzeitschrift „auto, motor und sport“ über eine Distanz von 100.000 Kilometer aufgedeckt.
Kein Kandidat war je ähnlich zuverlässig, und das Blatt sprach von einem Kompetenzvorsprung, den Toyota nach 17 Jahren Hybridbau habe. Dem kann man sich nur anschließen. Und gleichzeitig darauf verweisen, dass der Auris von einer eigenartigen Aura der reizlosen Unauffälligkeit umgeben ist, dazu sind die grundsätzlichen Fragen nach dem Sinn der Hybridtechnik keineswegs obsolet.
Die Erneuerung der Auris-Familie Ende 2012 hat den Toyota vorangebracht. Ein rauschender Erfolg ist das viertürige Heckklappenauto auf dem deutschen Markt indes nicht. In den ersten acht Monaten 2013 fanden nur 11.688 Auris neu auf unsere Straßen. Hyundai liegt in dieser Zeitspanne mit dem i30 bei gut 19.500 Neuzulassungen, ganz ohne Hybridversion. Ein Drittel der Auris-Exemplare rollen mit der Doppelmotor-Technik zu den Kunden.
Designstrategie
Mit dem Auris Hybrid und dem kleineren Yaris Hybrid hat Toyota seine Designstrategie geändert: Hybrid-Versionen werden nicht mehr separat eingekleidet, sondern tragen den Anzug der jeweiligen Modellfamilie. Das bringt Vorteile bei den Kosten für Toyota und Nachteile beim Prestige für den Kunden.
Dieser fährt mit dem Auris Hybrid zwar Hightech im Dienste des löblichen Sparens, aber keiner klopft ihm auf die Schulter: weil kaum jemand das Synergy-Drive-Emblem entdeckt. Toyota ist es nicht gelungen, seinen Golf-Konkurrenten so zu gestalten, dass er seine inneren Werte selbstbewusst mit verbindlicher und stilbildender Eleganz nach außen tragen würde. Irgendwie stimmen die Auris-Proportionen nicht, vielleicht weil der Radstand vier Zentimeter kürzer ist als beim neuen VW Golf.
Verbrauch
Auch im Auris gibt es wie im Prius schöne Schaubilder und Grafiken zur Demonstration des hohen Regelaufwands, welche Kraft wohin fließt, wie gespart wird und wie sich die Antriebsbatterie auf Gefällstrecken und Bremsen wieder füllt. Darüber darf nicht vergessen werden: Rekuperationsenergie wird im einstelligen Prozentbereich gewonnen und gespeichert, fast jegliche Energie, die im Auris Hybrid genutzt wird, entsteht durch das Verbrennen von Benzin und Luft.
Wobei die nach dem diskussionswürdigen Normverfahren ermittelten Werte den Hybrid durchaus als sparsam ausweisen: 3,6 Liter Super werden für 100 Kilometer ausgewiesen, umgerechnet sind es 84 g/km CO2. Dem gebührt hohe Anerkennung. Doch der VW Golf Blue TDI schafft das auch, mit seinem Normverbrauch von 3,8 Liter Diesel.
Aber selbst die Toyota-Tabelle hält einen weiteren, Nachdenklichkeit anregenden Wert bereit: der hauseigene 1,4-Liter-Diesel wird mit 4,2 Liter ausgewiesen, das entspricht 109 g/km CO2. Dieser Mehrverbrauch von 0,6 Liter je 100 Kilometer bedeutet bei jährlich 10000 Kilometer Fahrleistung einen zusätzlichen Kraftstoffaufwand von 60 Liter Diesel. Im Jahr! Da erscheint die Frage nach der Berechtigung des Hybridaufwands naheliegend.
© F.A.Z.
© F.A.Z.
Toyota Auris Hybrid Executive
Wobei unser Praxisverbrauch mit einem Durchschnitt von exakt 6,03 Liter für 100 Kilometer näher an der Wirklichkeit liegt als der Normwert und eher befriedigend als prima ist. (Die Alltagswerte der Diesel liegen freilich auch höher.) Allerdings kann auch der Hybrid-Alltag schöne Momente des Knauserns bieten: Im Mittel 4,8 bis 5,0 Liter Sprit ließen wir uns vom Bordrechner signalisieren bei umsichtiger Fahrweise über Land mit einem Temposchnitt von 46 km/h.
Dabei wird der Betriebszustand „Power“ vermieden, per Taste wird „Eco“ aufgerufen, der zierliche Fahrt-Wählhebel des stufenlosen Getriebes wird auf „B“ eingeschworen. Damit ist der Auris noch ausreichend agil. Überholvorgänge sind im Aktiv-Repertoire des Fahrers aus Gründen der Sozialverträglichkeit ohnehin schon gestrichen.
In diesem B-Betriebszustand wird die Bremsenergie des Motors unter kräftigem Brummen und mit hässlichen Schleifgeräuschen intensiver aktiviert und zum Laden der Fahrbatterie eingesetzt. Rein elektrisches Fahren (EV für Electric Vehicle) ist sehr begrenzt möglich, nur ein wirklich zärtlich tätiger Gasfuß kann den Auris Hybrid mit ausschließlich elektrischer Energie und einem Hauch von Rückenwind auf 60 km/h bringen, aber nach unserer Erfahrung nur für etwa acht Kilometer in der Ebene. Dann springt automatisch der Benziner wieder an, weil der Akku einen kritischen Ladezustand erreicht hat.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
