<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 07:37:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:39:18 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/snowden-brasilien-befragung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/snowden-brasilien-befragung</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>NSA: Brasiliens Polizei will Snowden befragen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/snowden-brasilien-befragung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/snowden/snowden-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Brasilien will mehr wissen über die Ausspähung des Landes durch die NSA. Auch ein Untersuchungsausschuss des Parlaments möchte deshalb den Whistleblower Snowden anhören.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:36:37 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>NSA : Brasiliens Polizei will Snowden befragen
NSA : Brasiliens Polizei will Snowden befragen
Brasilien will mehr wissen über die Ausspähung des Landes durch die NSA. Auch ein Untersuchungsausschuss des Parlaments möchte deshalb den Whistleblower Snowden anhören.
16. Oktober 2013  08:35 Uhr  2 Kommentare
Edward Snowden in Moskau in einem Video, das von WikiLeaks im Oktober veröffentlicht wurde  |  © AP
Die brasilianische Bundespolizei und ein parlamentarischer  Untersuchungsausschuss des Landes wollen den ehemaligen  US-Geheimdienstmitarbeiter Edward Snowden befragen. Dabei soll es  um die Spähprogramme des amerikanischen Geheimdienstes NSA gehen, bei  denen Brasilien als größtes Land in Lateinamerika eines der Hauptziele  gewesen sein soll.
"Für unsere Untersuchung hat eine Befragung Snowdens  höchste Priorität", sagte José Alberto Freitas, Leiter der  Geheimdienstabteilung der brasilianischen Bundespolizei, vor dem Untersuchungsausschuss des Parlaments. "Er könnte uns technische Details  mitteilen, die unsere Ermittlungen voranbringen." 
Anzeige
Auch der Leiter  des Ausschusses, Ricardo Ferraco, erklärte, er werde am Donnerstag bei  der russischen Regierung um die Erlaubnis bitten, mit Snowden via Videokonferenz zu sprechen. Snowden,  der im August Asyl in Russland erhalten hatte, sei die  Hauptinformationsquelle. Sollten die russischen Behörden keine Erlaubnis  für ein Gespräch erteilen, befürchtet Ferraco, dass die Untersuchungen  nicht fortschreiten werden.
Brasiliens Regierung hatte ungehalten auf die Enthüllungen reagiert. Staatschefin Dilma Rousseff hatte als Konsequenz im September eine Reise nach Washington abgesagt . Die NSA-Spähaffäre sei bisher nur unzureichend aufgeklärt worden, sagte Rousseff damals zur Begründung in der Hauptstadt Brasília.   
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
