<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-sondierung-ergebnis</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-sondierung-ergebnis</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Sondierungen: Schwarz-Grün ist gescheitert</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-union-sondierung-ergebnis"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/gruene-8/gruene-8-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Grünen-Spitze entscheidet sich für den Gang in die Opposition. Sie will nicht weiter mit der Union verhandeln.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 15 Oct 2013 22:52:49 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Sondierungen: Schwarz-Grün ist gescheitert
Sondierungen: Schwarz-Grün ist gescheitert
Die Grünen-Spitze entscheidet sich für den Gang in die Opposition. Sie will nicht weiter mit der Union verhandeln.
16. Oktober 2013  02:06 Uhr  40 Kommentare
Die scheidende Vorsitzende von Bündnis 90/Die Grünen, Claudia Roth, und der frühere Grünen-Fraktionsvorsitzende Jürgen Trittin in der Parlamentarischen Gesellschaft in Berlin  |  © Rainer Jensen/dpa
Die Sondierungsgespräche von Union und den Grünen über eine gemeinsame Koalition sind  gescheitert. Das teilte CDU-Generalsekretär Hermann Gröhe am frühen Mittwoch nach  rund siebenstündigen Gesprächen der Parteispitzen in der  Parlamentarischen Gesellschaft in Berlin mit. Die Grünen wollten keine weiteren Verhandlungen mit der  Union. Gröhe kündigte an, dass die Union nun auf die SPD zugehen werde, um die Sondierungen an diesem Donnerstag fortzusetzen.  
Beide Seiten lobten die konstruktive Gesprächsatmosphäre. Grünen-Chefin Claudia Roth sagte im Anschluss allerdings, inhaltlich sei eine "belastbare Grundlage" nicht gegeben. Kochef Cem Özdemir sagte, die "Brücken" zur Union seien noch nicht so stabil, dass sie sicher vier Jahre halten würden.
Anzeige
CDU-Generalsekretär Gröhe betonte, die zweite Verhandlungsrunde habe in "großem gegenseitigem Respekt" stattgefunden. Sein CSU-Amtskollege Alexander Dobrindt zeigte sich "überrascht über die Tiefe der Gespräche." Er habe darin ein "anderes Verständnis" für die Grünen entwickelt. Dobrindt galt vorab als schärfster Kritiker eines schwarz-grünen Bündnisses.
Dobrindt und Gröhe betonten, die inhaltlichen Differenzen zu den Grünen seien aus der Sicht der Union "nicht unüberbrückbar" gewesen. Die Union sei "ergebnisoffen" in die Gespräche gegangen und habe sich bei der Flüchtlings- und Integrationspolitik "kompromissbereit" gezeigt.
Bei den Grünen hieß es allerdings, in den Gesprächen zu insgesamt elf Themengebieten habe es in den meisten Punkten nur wenig Annäherung gegeben. Strittig blieb beispielsweise ein gesetzlicher, flächendeckender Mindestlohn von 8,50 Euro, den die Grünen wie auch die Sozialdemokraten fordern.
Bereits vor Beginn der Gespräche in Berlin hatten sich die Grünen skeptisch zu den Aussichten für ein schwarz-grünes Bündnis geäußert. Auf beiden Seiten war im Laufe des Abends dennoch von guten und sachlichen Gesprächen berichtet worden. Große Differenzen hätten sich allerdings in den Bereichen Argrar und Verkehr gezeigt – vor allem zum Thema PKW-Maut . 
Die Grünen hatten sich vor der Verkündung ihrer Entscheidung vor Mitternacht nach sechsstündigen Gesprächen mit der Union zu einer knapp eineinhalbstündigen  internen Beratung zurückgezogen.
Die Union habe zur Kenntnis nehmen müssen, dass die Grünen sich  außerstande gesehen hätten, ihren Gremien eine Aufnahme von  Koalitionsverhandlungen vorzuschlagen, sagte Gröhe.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
