<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/iran-atom-zentrifugen</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/iran-atom-zentrifugen</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Atomgespräche: Iran will Atomprogramm angeblich zurückfahren</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/iran-atom-zentrifugen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/iran-uran-2/iran-uran-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Der Iran ist bei den Verhandlungen in Genf nach eigenen Angaben zu Zugeständnissen bereit. Eine unangekündigte Besichtigung der Uran-Anlagen will das Land nicht dulden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:12:34 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Atomgespräche: Iran will Atomprogramm angeblich zurückfahren
Atomgespräche: Iran will Atomprogramm angeblich zurückfahren
Der Iran ist bei den Verhandlungen in Genf nach eigenen Angaben zu Zugeständnissen bereit. Eine unangekündigte Besichtigung der Uran-Anlagen will das Land nicht dulden.
16. Oktober 2013  08:11 Uhr  1 Kommentar
Ein iranischer Techniker arbeitet im Jahre 2007 in der Uran-Anreicherungsanlage Isfahan (Archivbild).  |  © Behrouz Mehri/AFP/Getty Images
Der Iran ist offenbar zu deutlichen Abstrichen bei seinem Atomprogramm bereit. Der iranische Außenminister Dschawad Sarif habe angeboten, sowohl die  Uran-Anreicherung als auch die Zahl der Zentrifugen dafür zu verringern, zwei zentrale Forderungen der sechs anderen  Teilnehmerstaaten. Das verlautete am Rande der Gespräche mit den fünf UN-Vetomächten und Deutschland in Genf aus Teilnehmerkreisen. Sie sollen heute fortgesetzt werden.
Am Abend trafen die US-Staatssekretärin Wendy Sherman und der iranische  Verhandlungsführer, Vizeaußenminister Abbas Aragschi, zu einem äußerst  seltenen bilateralen Treffen am Rande der Plenumssitzung zusammen.
Anzeige
Allerdings stellte Aragschi auf Nachfrage von iranischen Journalisten  klar, dass sein Land weiterhin keine unangekündigten Besuche von  internationalen Atom-Inspekteuren in seinen Anlagen dulden werde. Ein  solcher Schritt, wie ihn unter anderem US-Außenminister John Kerry  gefordert hatte, sei "nicht Teil des Plans", sagte Aragschi laut  iranischen Nachrichtenagenturen.
Offiziell wurde bislang nichts bekannt. Der Sprecher der EU-Außenbeauftragten Catherine Ashton, Michael Mann, sagte, es habe einige positive Signale aus Teheran gegeben. Sarif hatte am Dienstag einen rund einstündigen Vortrag mit einer Powerpoint-Präsentation gehalten. Der Titel lautete: Ein Ende der unnötigen Krise und ein Anfang für neue Horizonte.
"Wir glauben, unser Vorschlag hat das Potenzial für einen Durchbruch", sagte der stellvertretende Außenminister Aragschi und fügte hinzu: "Wir wollen nicht länger im Dunkeln tappen und in Unsicherheit leben und an der Zukunft zweifeln."
Teheran hofft, mit Zugeständnissen die Aufhebung der internationalen Sanktionen zu erreichen, die die Wirtschaft des Landes schwer in Mitleidenschaft gezogen haben.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
