<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 07:37:45 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:39:18 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/brasilien-proteste-rio-lehrer</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/brasilien-proteste-rio-lehrer</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Brasilien: Hunderte Maskierte randalieren in Rio und São Paulo</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/ausland/2013-10/brasilien-proteste-rio-lehrer"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/gesellschaft/2013-10/proteste-brasilien/proteste-brasilien-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Erst haben Lehrer und Studenten friedlich protestiert, dann flogen Steine und Flaschen. Die Polizei setzte Tränengasgranaten und Schlagstöcke gegen die Demonstranten ein.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:40:44 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Brasilien: Hunderte Maskierte randalieren in Rio und São Paulo
Brasilien: Hunderte Maskierte randalieren in Rio und São Paulo
Erst haben Lehrer und Studenten friedlich protestiert, dann flogen Steine und Flaschen. Die Polizei reagiert hart, rund 100 Demonstranten wurden festgenommen.
16. Oktober 2013  08:39 Uhr  1 Kommentar
Nach Protesten am "Tag des Lehrers" gab es Zusammenstöße von Demonstranten und Polizei.   |  © Christophe Simon/AFP/Getty Images
In Rio de Janeiro sind friedliche Proteste von Lehrern und Studenten in der Nacht eskaliert. Hunderte  maskierte Randalierer lieferten sich im Zentrum der  brasilianischen Metropole Straßenschlachten mit  der Polizei.
Ein Polizeiauto wurde in Brand gesetzt. Die Polizei war mit  einem massiven Aufgebot im Einsatz und setzte Tränengasgranaten,  Gummigeschosse und Schlagstöcke ein. Über Verletzte wurde zunächst  nichts bekannt.
Anzeige
Auch in São Paulo kam es zu  Konfrontationen zwischen Polizei und gewaltbereiten Demonstranten.  Mehrere Omnibusse, einige Autos und sieben Bankfilialen wurden zerstört.  Nach Medienangaben nahm die Polizei in beiden Städten insgesamt rund  100 Demonstranten fest. Kleinere Proteste wurden aus Brasília und Belo  Horizonte gemeldet.
Die Lehrer in Rio sind seit Wochen im Streik und protestieren gegen ein neues Gesetz, durch das sie sich benachteiligt fühlen. Am Dienstag war in Brasilien landesweit der "Tag des Lehrers".
Im Juni hatten in Hunderttausende friedlich gegen Korruption , Misswirtschaft und die hohen Kosten für die WM 2014 protestiert. Auch dabei war es in vielen Städten zu Krawallen gekommen.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
