<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
<description>Aktuelle Politik-Nachrichten, Hintergründe, Kommentare und Reportagen aus Deutschland und internationale Politik. Aktuelle Informationen und News von ZEIT ONLINE und DIE ZEIT.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:22 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:08:46 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/politik/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Politik</title>
      <link>http://www.zeit.de/politik/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/parteispenden-bmw-quandt-cdu-gruene-spd</link>
      <guid>http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/parteispenden-bmw-quandt-cdu-gruene-spd</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Quandt-Großspende: SPD und Grüne wollen Parteispenden deckeln</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/parteispenden-bmw-quandt-cdu-gruene-spd"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/deutschland/2013-10/volker-beck/volker-beck-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Großspende der BMW-Hauptaktionäre an die CDU befeuert die Debatte über die Parteienfinanzierung. Bei 100.000 Euro im Jahr sollte Schluss sein, finden SPD und Grüne. </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:05:38 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Quandt-Großspende: SPD und Grüne wollen Parteispenden deckeln
Quandt-Großspende: SPD und Grüne wollen Parteispenden deckeln
Die Großspende der BMW-Hauptaktionäre an die CDU befeuert die Debatte über die Parteienfinanzierung. Bei 100.000 Euro im Jahr sollte Schluss sein, finden SPD und Grüne.
16. Oktober 2013  08:03 Uhr  18 Kommentare
Der Grünen-Abgeordnete Volker Beck fordert eine Begrenzung der Parteispenden.   |  © Maurizio Gambarini/dpa
Der Ruf nach neuen Regeln für die Parteienfinanzierung wird lauter. Die Grünen verlangen, die Parteispenden zu begrenzen. "Wir wollen sie  deckeln pro Person und Jahr auf 100.000 Euro", sagte der  Grünen-Bundestagsabgeordnete Volker Beck der Frankfurter Rundschau. Außerdem müssten Unternehmensspenden abgeschafft werden, um den  Einfluss durch Großspenden abzumildern. 
SPD-Vizefraktionschef  Ulrich Kelber forderte die CDU in der Zeitung Die Welt auf, die  Großspende nicht anzunehmen. Auch er plädierte für eine Grenze für  Einzelspenden von 100.000 Euro pro Person und Jahr.
Anzeige
Am Dienstag war bekannt geworden, dass bei der CDU am 9. Oktober – also zwei Wochen nach der Bundestagswahl – 690.000 Euro von der Unternehmerin Johanna Quandt und ihren Kindern Stefan Quandt und Susanne Klatten eingegangen waren. SPD, Linke und Grüne verwiesen auf einen zeitlichen Zusammenhang mit dem Eintreten der Bundesregierung gegen strengere CO2-Vorgaben für Autos in der EU .
Die CDU und die Familie Quandt wiesen die Vorwürfe zurück. Die drei Familienmitglieder sind zusammen mit 46,7 Prozent an BMW beteiligt.
Linke-Parteichef Bernd Riexinger sieht  die Staatsanwaltschaft am Zug. "Der Zeitpunkt der Spende zeigt, hier  wurde nicht einfach eine Partei gekauft, sondern ein Gesetz. Der  Verdacht der Bestechung steht im Raum, die Staatsanwaltschaft muss  Ermittlungen aufnehmen", sagte er der Passauer Neuen Presse.
Die Antikorruptionsorganisation Transparency International Deutschland hatte zuvor gefordert, Bundespräsident Joachim Gauck solle die Initiative ergreifen. Er könne nach dem geltenden Recht eine Kommission einberufen, wenn er den Eindruck habe, dass bei der Parteienfinanzierung etwas schieflaufe, sagte die Verbandsvorsitzende Edda Müller ZEIT ONLINE .
Auch Müller plädierte dafür, die Höhe der Parteispenden auf 50.000 Euro pro Jahr und Konzern zu begrenzen. Zuvor hatte bereits die Organisation LobbyControl eine Obergrenze für Parteispenden von 50.000 Euro je Person und Jahr gefordert.
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
