<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Teenager in Marokko wegen Kussbildes auf Facebook hinter Gittern</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Bitte nicht küssen: In Marokko wurde ein Teenager-Pärchen wegen eines Kuss-Bildes verhaftet." alt="Bitte nicht küssen: In Marokko wurde ein Teenager-Pärchen wegen eines Kuss-Bildes verhaftet." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604880!/image/186557527.jpg_gen/derivatives/article_teaser/186557527.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Weil sie ein Bild auf Facebook posteten, auf dem sie sich küssen, musste ein Teenager-Pärchen in Marokko ins Gefängnis. Menschenrechtler protestieren gegen die Verhaftung.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/marokko-teenager-wegen-kussbildes-auf-facebook-hinter-gittern-12604878.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 13:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gum-7i5zi</guid>
<ExtractedText>Bitte nicht küssen: In Marokko wurde ein Teenager-Pärchen wegen eines Kuss-Bildes verhaftet.
© dpa
Bitte nicht küssen: In Marokko wurde ein Teenager-Pärchen wegen eines Kuss-Bildes verhaftet.
Zwei Teenager sind in Marokko ins Gefängnis gekommen, weil sie auf dem Online-Netzwerk Facebook ein Foto gepostet hatten, das die beiden bei einem Kuss zeigt. Der 15 Jahre alte Schüler und seine 14 Jahre alte Freundin seien bereits am Donnerstag wegen „Erregung öffentlichen Ärgernisses“ festgenommen worden, berichteten das Portal Lakome und andere marokkanische Medien am Freitagabend unter Berufung auf Menschenrechtler und die Justiz. Auch der 15 Jahre alte Freund des Pärchens, der das Foto vor der Schule in der nordöstlichen Küstenstadt Nador aufgenommen hatte, sei verhaftet worden.
Meschenrechtsorganisation fordert Freilassung
Die drei Teenager würden in Jugendgefängnissen in Nador und Fez festgehalten und sich am Freitag nächster Woche vor Gericht verantworten müssen, sagte Rechtsanwalt Mbarek Buirik der spanischen Nachrichtenagentur efe. Der Vertreter der Marokkanischen Vereinigung für Menschenrechte (AMDH) wird nach eigenen Angaben die Verteidigung der drei Jugendlichen übernehmen.
Vor der Anstalt für männliche Jugendliche in Nador hätten mehrere Dutzend Menschen am Samstag einen Sitzprotest veranstaltet und die Freilassung gefordert, sagte unterdessen Sprecher der Menschenrechtsorganisation RIF. Jugendliche hätten außerdem mit der Veröffentlichung weiterer Kussfotos auf Facebook gegen die Festnahme protestiert, berichteten Medien.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
