<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Prinz Harry verzaubert Australiens Damenwelt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Lächeln für die Fans: Prinz Harry vertritt die britische Königin Elisabeth II. bei der Flottenparade in Sydney." alt="Lächeln für die Fans: Prinz Harry vertritt die britische Königin Elisabeth II. bei der Flottenparade in Sydney." src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.2604816!/image/706284654.jpg_gen/derivatives/article_teaser/706284654.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Zum ersten Mal hat Prinz Harry Königin Elizabeth II. bei einem offiziellen Besuch vertreten. Und wie immer, wenn der unverheiratete Prinz irgendwo auftaucht, strömten die Frauen in Scharen herbei. Eine Verehrerin wurde sogar von der Polizei gestoppt.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/menschen/harry-in-sydney-prinz-harry-verzaubert-australiens-damenwelt-12604812.html</link>
    <pubDate>Sat, 05 Oct 2013 11:29:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gun-7i5xo</guid>
<ExtractedText>Menschen
Harry in Sydney Prinz Harry verzaubert Australiens Damenwelt
05.10.2013 ·  Zum ersten Mal hat Prinz Harry Königin Elizabeth II. bei einem offiziellen Besuch vertreten. Und wie immer, wenn der unverheiratete Prinz irgendwo auftaucht, strömten die Frauen in Scharen herbei. Eine Verehrerin wurde sogar von der Polizei gestoppt.
© AFP
Lächeln für die Fans: Prinz Harry vertritt die britische Königin Elisabeth II. bei der Flottenparade in Sydney.
© AFP
Lächeln für die Fans: Prinz Harry vertritt die britische Königin Elisabeth II. bei der Flottenparade in Sydney.
Bei seinem ersten offiziellen Besuch in Australien ist Prinz Harry wie ein Rockstar gefeiert worden. Der 29-Jährige nahm ein Bad in der Menge und wie überall, wo Prinz Harry auftaucht, schwärmten die Frauen in Scharen herbei. Der Prinz nahm es gelassen und posierte lächelnd für Fotos mit seinen Fans. Der Spross der britischen Königsfamilie vertrat erstmals seine Großmutter Königin Elisabeth II. als Staatsoberhaupt.
© AFP
Begehrter Junggeselle: Prinz Harry nimmt ein Bad in der Menge.
© AFP
Begehrter Junggeselle: Prinz Harry nimmt ein Bad in der Menge.
In einer weißen Tropenuniform nahm Harry am Samstag zunächst an einer Flottenparade im Hafen von Sydney teil. An Bord der australischen „HMAS Leeuwin“ beobachtete er die pompöse Präsentation von Kriegsschiffen aus zahlreichen Ländern gemeinsam mit dem australischen Premier Tony Abbott und der Vertreterin der Queen in Australien, Generalgouverneurin Quentin Bryce. Anlass war das hundertjährige Bestehen des Landes als Staat mit eigener Seestreitmacht. Rund 40 Kriegsschiffe und zehn Großsegler kamen unter anderem aus den Vereinigten Staaten, China, Großbritannien, Frankreich, Indien, Japan, Spanien und Thailand.
Stunning day on Sydney Harbour. Honoured to be part of #IFR2013 and to welcome Prince Harry to Australia pic.twitter.com/fNnAFOf79M
— Tony Abbott (@TonyAbbottMHR) October 5, 2013
Liebeserklärung der besonderen Art
An Land und auf rund 5000 kleineren Booten waren zehntausende Schaulustige bei der Parade dabei - die sich aber nicht nur für die Kriegsschiffe interessierten, sondern auch für den 29 Jahre alten, unverheirateten Prinzen. „Seine Uniform ist echt cool, und es war
super, wie er salutiert hat“, schwärmte die 19-jährige Ayesha Sweeney. „Er ist total süß, ich glaube, alle sind in ihn verknallt.“
Eine Liebeserklärung der besonderen Art machte die 20 Jahre alte Victoria McRae dem Prinzen. In einem Kajak paddelte sie Harrys Boot entgegen und hielt ein handgeschriebenes Schild hoch, auf dem sie ihm ihr Liebe gestand und ihre Telefonnummer gab. „Er ist ein begehrter Junggeselle“, sagte Rae der australischen Nachrichtenagentur AAP hinterher. „Ich dachte, ich hätte eine Chance.“ Doch Sicherheitskräfte unterbrachen ihre Aktion. Prinz Harry gilt als einer der begehrtesten Junggesellen der Welt und ist als Partygänger bekannt.
Die australische Presse warnte Premierminister Abbott vor einem geplanten Treffen mit dem Prinzen, an dem auch Abbotts Töchter Bridget (20) und Frances (22) teilnehmen sollten: „Schließ Deine Töchter weg, Tony Abbott, Prinz Harry kommt nach Australien, um Party zu machen“, schrieb der „Sydney Daily Telegraph“.
© AFP
Feuerwerk zum Flottenjubiläum: Auf das Opernhaus in Sydney wird die Geschichte der australischen Navy projiziert.
© AFP
Feuerwerk zum Flottenjubiläum: Auf das Opernhaus in Sydney wird die Geschichte der australischen Navy projiziert.
Harry war bereits vor zehn Jahren privat in Australien. Er hatte 2003 nach seinem Schulabschluss und vor Beginn seiner Militärausbildung einige Zeit auf einer Ranch im Busch verbracht. Am Sonntag setzt Harry seine Reise in Richtung Dubai fort.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
