<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:03:47 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Verhaltenskodex: Versicherer verschärfen Selbstkontrolle</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Vorbild Handelskammer: An der „Versammlung Eines Ehrbaren Kaufmanns zu Hamburg“ orientiert sich der GDV-Kodex" alt="Vorbild Handelskammer: An der „Versammlung Eines Ehrbaren Kaufmanns zu Hamburg“ orientiert sich der GDV-Kodex" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607985!/image/122352117.jpg_gen/derivatives/article_teaser/122352117.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Ihr erster Verhaltenskodex war eine Sammlung hehrer Ziele. Jetzt greifen Wirtschaftsprüfer ein. Doch selbst das reicht einigen noch nicht.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/meine-finanzen/versichern-und-schuetzen/nachrichten/verhaltenskodex-versicherer-verschaerfen-selbstkontrolle-12607848.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 18:35:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-ht4-7i8a0</guid>
<ExtractedText>Vorbild Handelskammer: An der „Versammlung Eines Ehrbaren Kaufmanns zu Hamburg“ orientiert sich der GDV-Kodex
© IMAGO
Vorbild Handelskammer: An der „Versammlung Eines Ehrbaren Kaufmanns zu Hamburg“ orientiert sich der GDV-Kodex
In der Versicherungswirtschaft wird man kaum einen Manager finden, der den Verhaltenskodex der Branche nicht lobt. Das Instrument hatte der Versichererverband GDV 2010 eingeführt, kurz bevor ganz Deutschland über Provisionsexzesse diskutierte. Auslöser der Debatte war eine Belohnungsreise von Ergo-Vertretern nach Budapest mit Prostitution auf Firmenrechnung. Die Idee des Kodex dagegen war schon geboren, bevor das Ereignis bekannt wurde. Ein Großteil der Branche trat dem selbst gesetzten Regelwerk bei – auch um scharfe gesetzliche Eingriffe in den Vertrieb zu verhindern.
Im Juli trat nun ein reformierter Kodex in Kraft. Er verpflichtet Unternehmen und Vermittler dazu, das Kundeninteresse in den Vordergrund zu rücken. Dazu werden Pflichten zur Dokumentation und zur Beratung nach dem Vertragsabschluss beschrieben. Auch ein Weiterbildungsgebot und der Hinweis, dass der Kunde bei Abwerbungen auf Nachteile hinzuweisen ist, sind enthalten. Wichtigste Änderung gegenüber dem Vorgängerkodex ist der neue Punkt 11: Versicherer, die dem Regelwerk freiwillig beitreten, müssen sich alle zwei Jahre von Wirtschaftsprüfern testieren lassen.
Für ein besseres Bild in der Öffentlichkeit
Getrennt von der Bilanzprüfung werden also nun Wirtschaftsprüfer die Compliance-Systeme der Versicherer prüfen. Die Unternehmen müssen etwa nachweisen, wie sie sicherstellen, nur noch mit gut ausgebildeten Vermittlern zusammenzuarbeiten. „Die Kontrolle der Prüfer führt zu einer deutlich größeren Verbindlichkeit“, sagt Hans-Georg Jenssen, geschäftsführender Vorstand des Maklerverbands VDVM. Dies hätte Exzesse wie Budapest oder jene des halbseidenen Maklerhauses MEG zwar nicht verhindern können; der Kodex aber helfe der Branche, sich in der kritischer werdenden Öffentlichkeit besser zu positionieren.
„Der Blick der Geschäftsleitung geht auf den Vertrieb statt nur auf die Finanzen und die Risiken – allein das ist schon positiv“, sagt ein Wirtschaftsprüfer, der mit vielen Häusern über die Umsetzung diskutiert. Zwar enthalte der Kodex viele unbestimmte Rechtsbegriffe. Ein zahnloser Tiger sei er aber keineswegs. Prüfer würden schwarze Schafe nicht als erste erkennen. Schwerer werde es für diese aber allemal. Vermittlerverbände wie der VDVM und der Vertreterverband BVK haben eigene Erklärungen entworfen, um ihre Mitglieder auf die Kodexziele zu verpflichten. Der Votum-Verband, der größere Finanzvertriebe vertritt, will an diesem Donnerstag ein entsprechendes Papier beschließen. „Uns dient das als Orientierungshilfe für unsere Vermittler, sollten sie bestimmte Qualitätsanforderungen noch nicht umgesetzt haben“, sagt Lüder Mehren, der Vorstandsvorsitzende von Votum. Ein gemeinsamer Marktstandard könne helfen, die Qualität der Beratung und Vermittlung zu verbessern.
Mehrzahl der Unternehmen bevorzugt einfachere Prüfung
Inzwischen sind nach Angaben des Versichererverbands GDV 147 Mitglieder dem Kodex beigetreten. Sie repräsentieren zwei Drittel der Marktprämien. Wer noch nicht dabei ist wie etwa HDI, will sobald wie möglich nachziehen, wenn die organisatorischen Voraussetzungen geschaffen sind. „Wir erwarten, dass die Einführung des GDV-Kodex der Diskussion um die Qualität des Geschäfts, die Beratung und den Umgang miteinander einen noch größeren Stellenwert einräumt“, sagt Olaf Bläser, für Vertrieb zuständiger Ergo-Vorstand.
Die Mehrzahl der Unternehmen wird nach Informationen aus Prüferkreisen aber zunächst die einfachere Prüfung wählen: Statt die Wirksamkeit des eigenen Regelwerks zu testen, wollen sie nur die Angemessenheit prüfen lassen. „Wenn der Versicherungsnehmer nach Beruhigung sucht, dass es im Vertrieb sauber zugeht, müsste man Angemessenheit und Wirksamkeit untersuchen“, sagt ein Wirtschaftsprüfer. Die Gothaer etwa erhofft sich von dem verbindlicheren Kodex, dass der Qualitätsvertrieb gestärkt wird und sich das Branchenimage bessert. Auch sie macht vorerst nur den ersten Schritt und lässt die Angemessenheit prüfen. „So können wir auch sehen, ob wir in unserem Kodex die richtigen Schwerpunkte gesetzt haben“, sagt Vertriebsvorstand Hartmut Nickel-Waninger.
Weitere Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
