<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:03:47 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Geldanlage. Gewinneraktien vor laufenden Verlusten schützen</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Traders are pictured at their desks in front of the DAX board at the Frankfurt stock exchange" alt="Traders are pictured at their desks in front of the DAX board at the Frankfurt stock exchange" src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2607061!/image/2398156394.jpg_gen/derivatives/article_teaser/2398156394.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Wer ab 2009 mit Verkäufen von Wertpapieren Verluste erzielt hat, muss aufpassen. Die depotführende Bank zieht diesen Verlusttopf sogleich zur Verrechnung mit  Veräußerungsgewinnen heran. Dies lässt sich nur durch eine Depotübertragung an eine andere Bank verhindern.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/geldanlage-gewinneraktien-vor-laufenden-verlusten-schuetzen-12603841.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 10:30:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7i56p</guid>
<ExtractedText>Aktien
Geldanlage Gewinneraktien vor laufenden Verlusten schützen
07.10.2013 ·  Wer ab 2009 mit Verkäufen von Wertpapieren Verluste erzielt hat, muss aufpassen. Die depotführende Bank zieht diesen Verlusttopf sogleich zur Verrechnung mit  Veräußerungsgewinnen heran. Dies lässt sich nur durch eine Depotübertragung an eine andere Bank verhindern.
Artikel Bilder (2) Lesermeinungen (0)
© REUTERS
Wir kommen unserem Ziel näher, vor dem Wegfall von Verrechnungsmöglichkeiten zum Jahresende noch unsere alten Spekulationsverluste zu nutzen. Dafür haben wir die größten Gewinneraktien in unserem Wertpapierdepot mit den ab 2009 gekauften Aktien identifiziert und prüfen nun ihren steuerlich motivierten Verkauf. Doch eine Klippe müssen wir noch überwinden:
Unsere Depot führende Sparkasse ist vom Gesetzgeber angewiesen, einen Veräußerungsgewinn mit seit 2009 erworbenen Aktien automatisch mit seit 2009 angefallenen Verlusten aus Wertpapiertransaktionen zu verrechnen. Weil dann die Verrechnung mit Altverlusten nicht mehr funktioniert, gilt es, die Verrechnung mit laufenden Verlusten in diesem Jahr zu unterbinden, und wir zeigen im Selbstversuch, mit welchem Kniff das möglich ist.
Bewusstsein muss geschärft werden
Doch zunächst muss das Bewusstsein für steuerlich relevante Verluste geschärft werden: Manche Anleger ahnen vielleicht gar nicht, dass sich in ihren Verlusttöpfen bei der Bank überhaupt etwas angesammelt hat. Als etwa griechische Staatsanleihen im März 2012 im Nennwert gekürzt und umgetauscht wurden, zählte dieser Schuldenschnitt als Verkauf. Der Veräußerungsverlust ist dann steuerlich relevant, wenn die griechischen Staatsanleihen nach 2008 gekauft wurden. Dieser Verlust steckt - sofern es zwischenzeitlich keine Gewinne zum Gegenrechnen gab - noch im Verrechnungstopf „Sonstige“ und kann unser Ziel erschweren.
Dies liegt an der zum Jahresbeginn 2009 in Deutschland eingeführten Abgeltungsteuer. Zuvor waren Wertpapierverkäufe steuerlich irrelevant, sobald etwa bei Aktien und Anleihen ein Jahr nach dem Kauf verstrichen war. Seither aber wird auf den Veräußerungsgewinn aller Wertpapiere, die ab 2009 erworben wurden, von der Bank 25 Prozent Abgeltungsteuer plus Solidaritätszuschlag und eventuell Kirchensteuer abgeführt. Das ist aber noch nicht alles: Die Banken sind seit 2009 vom Gesetzgeber angewiesen, für jeden Kunden auch über Depotgrenzen hinweg mehrere Verlustverrechnungstöpfe zu führen. Das heißt: Die Depotteilung bei derselben Bank reicht nicht aus, um die Verrechnung der Verlusttöpfe mit Veräußerungsgewinnen zu verhindern.
© F.A.Z.
Wie Verrechnungstöpfe die Abgeltungssteuer reduzieren
Vor allem zwei Verrechnungstöpfe sind wichtig (siehe Grafik). Im Verrechnungstopf Aktien stecken die Verluste aus Veräußerungsgeschäften mit seit 2009 gekauften Aktien. Die Veräußerungsverluste mit diesen Aktien können nur verbraucht werden durch Veräußerungsgewinne mit ab 2009 gekauften Aktien. Gewinne mit Aktien aber werden auch mit anderen Verlusten verrechnet, etwa mit Verlusten im Verrechnungstopf Sonstige. Dieser wird zusätzlich auch gefüllt durch Dividenden und Zinsen und wird verringert durch Veräußerungsverluste mit ab 2009 gekauften Wertpapieren (außer Aktien). Verluste am Jahresende verfallen nicht, sondern werden ins Folgejahr vorgetragen. Nur wenn der Anleger bis 15. Dezember einen Antrag stellt, erhält er eine sogenannte Verlustbescheinigung, die er dann beim Finanzamt einreichen kann und muss. Damit wird aber auf Bankebene der Verlustvortrag aufgebraucht. Dies ist nur sinnvoll, wenn der Steuerpflichtige Veräußerungsgewinne bei anderen Banken hat, die er über seine Steuererklärung verrechnen möchte.
Depot teilen
2013 aber wollen Anleger mit Altverlusten zunächst diese nutzen und werden daher in der Regel auf das Ausstellen einer Verlustbescheinigung verzichten wollen. Denn diese vom Fiskus - und nicht von der Bank - in den Jahren vor der Abgeltungsteuer in Steuerbescheiden festgestellten Altverluste mit Wertpapieren und Immobilien können Anleger nur noch in diesem Jahr mit Gewinnen aus Wertpapieren verrechnen. Dafür müssten Aktien, Fonds und sonstige Wertpapiere, die ab 2009 gekauft wurden, bis Jahresende 2013 mit Gewinn verkauft werden.
Damit nicht Aktien verkauft werden, die vor 2009 gekauft wurden, sollten Anleger ihr Depot teilen. Im alten Depot bleiben die ab 2009 neu gekauften Aktien, denn nur deren Verkauf ist steuerlich relevant. Diese Depottrennung ist vor allem dann wichtig, wenn Aktien desselben Unternehmens in mehreren Schritten erworben wurden und nun nur teilweise verkauft werden. Wie man hier den Durchblick bewahrt (durchschnittliche Anschaffungskosten, Dividende bei Telekom und Post, Vorsicht vor Verkauf mit Osram) haben wir in früheren Beiträgen gezeigt. Grundsätzlich ermittelt die Bank den steuerlich relevanten Veräußerungsgewinn als Differenz aus Verkaufspreis und Originalanschaffungskosten.
Doch bevor wir nun steuerlich motiviert Aktien mit Gewinn verkaufen - wie lässt sich verhindern, dass der dabei erzielte Veräußerungsgewinn zunächst mit Verlusten in den von unserer Bank geführten Töpfen verrechnet wird? Wie schaffen wir es, dass unsere Bank trotz seit 2009 aufgelaufener Verluste mit Aktien, Anleihen oder sonstigen Wertpapieren zunächst auf unsere jetzt erzielten Veräußerungsgewinne mit Aktien Abgeltungsteuer abführt, die wir uns dann über die Steuererklärung 2013 zurückholen? „Dafür hilft nur der Wechsel zu einer anderen Bank, aber nicht mit allen Wertpapieren“, sagt Bernd Schmitt, Partner der Wirtschaftsprüfungsgesellschaft Ernst &amp; Young.
Weitere Artikel
Tagesgeldzinsen auf Rekordtief 
Steuerberater Schmitt rät: „Anleger könnten die ab 2009 gekauften Aktien, in denen die größten Kursgewinne aufgelaufen sind, an eine andere Bank übertragen und dann verkaufen. Dabei sollten diejenigen, die noch alte Spekulationsverluste nutzen wollen, darauf achten, dass ihre bisherige Bank die Verlustverrechnungstöpfe nicht mit überführt.“ Damit wäre sichergestellt, dass die neue Bank den vollen Veräußerungsgewinn der Abgeltungsteuer unterwirft. Doch wie geht es dann weiter? „Im Frühjahr 2014 bekommt der Anleger auch für dieses neue Depot eine Steuerbescheinigung für das Jahr 2013“, blickt Schmitt voraus. „Darin stehen dann die Veräußerungsgewinne und die einbehaltene Abgeltungsteuer. Diese Veräußerungsgewinne kann der Anleger dann in seiner Steuererklärung 2013 in der Anlage KAP mit den vom Fiskus in der Zeit vor der Abgeltungsteuer festgestellten Altverlusten verrechnen und erhält anschließend Abgeltungssteuer zurück“, sagt Schmitt. „Laufende Zinsen und Dividenden werden in separaten Positionen ausgewiesen und können nicht mit Altverlusten verrechnet werden.“
Information ist alles
Doch wie einfach ist es, bestimmte Aktien aus dem Depot zu verlagern? Der erste telefonische Kontakt mit der zufällig ausgewählten Direktbank Comdirect ist vielversprechend. Wir landen nicht in einer Warteschleife, sondern sprechen sofort mit einer kompetenten Dame. Nach Depoteröffnung brauche sie die Aktien mit Wertpapierkennnummer und Stückzahl, die wir übertragen möchten. Dafür gebe es im Internet ein Formular, das ihr ausgefüllt zugeschickt werden sollte. „Wir ziehen dann die Aktien von Ihrer Sparkasse ein“, verspricht sie. Jede deutsche Bank sei verpflichtet, beim Depotübertrag die Anschaffungskosten mit zu übertragen. Wie lange das dauere? „Zwischen einer Woche für deutsche Aktien und sechs Wochen für ausländische und eingetragene Namenspapiere“, antwortet sie und verweist darauf, dass für den Übertrag von Namenspapieren und ausländischen Aktien oft Gebühren der Wertpapierverwahrstelle anfallen. Auch auf die Frage nach Verlusttöpfen ist sie vorbereitet: „Die Verlusttöpfe bleiben bei Ihrer Bank. Sie starten bei uns ganz neu.“ Dies gilt allerdings nur, wenn einzelne Aktien und nicht das ganze Depot übertragen werden.
Auch wenn in unserem Fall der Depotübertrag jetzt nicht nötig ist, weil die Sparkasse auch auf Nachfrage keine seit 2009 aufgelaufenen Verluste in irgendwelchen Töpfen führt, hat der Wechsel zu einer anderen Bank für uns an Schrecken verloren. Wir könnten jetzt schon mit den steuerlich motivierten Aktienverkäufen loslegen. Vorher aber werfen wir noch einen Blick in unseren richtigen Verlustfeststellungsbescheid (Paragraph 23 Einkommensteuergesetz).
Damit erinnern wir uns, wie hoch in den Jahren 2009 und früher die vom Fiskus festgestellten Altverluste tatsächlich sind, die wir mit neuen Veräußerungsgewinnen von Wertpapieren verrechnen können. Haben wir überhaupt genug Gewinne, die wir mit den Altverlusten verrechnen können? Im nächsten Beitrag wollen wir zeigen, wie wir in diesem Jahr noch garantiert steuerlich relevante Gewinne machen. Und wir zeigen, dass der gemeinsame Freistellungsauftrag von Eheleuten Schwierigkeiten bei der Verlustverrechnung machen kann. Somit haben nur Ledige ihre sich hoffentlich bald einstellenden Veräußerungsgewinne mit Aktien vor der Verlustverrechnung durch die Bank bewahrt, indem sie die Gewinneraktien ohne Verlusttopf an eine andere Bank übertragen. Eheleute müssen womöglich noch den Freistellungsauftrag ändern.
Der erste Teil „Jetzt das Polster aus Altverlusten nutzen“ wurde am 3. September veröffentlicht, der zweite Beitrag „Mit zwei Aktiendepots Steuern sparen“ erschien am 14. September, und der dritte Serienbeitrag „überraschender Steuereffekt beim Verkauf von Aktien“ am 24. September.
Quelle: F.A.Z.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
