<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Finanzen - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
<description>Finanzen, Börse, Aktien:  Aktuelle Nachrichten über Märkte und deren Entwicklung. News über Fonds, Anleihen und Zinsen aus der Finanzwelt.</description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Finanzen - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 20:03:47 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/finanzen/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Finanzen - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/</link>
    </image>
<item>
    <title>Marktbericht: Amerikas Haushaltsstreit belastet deutsche Aktien</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Dax Tendenz Minus" alt="Dax Tendenz Minus" src="http://media0.faz.net/polopoly_fs/1.169748!/image/451210927.jpg_gen/derivatives/article_teaser/451210927.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Der deutsche Leitindex ist am Montag mit Verlusten aus dem Handel gegangen. Versorgeraktien legten besonders zu, vor allem die Titel von Eon und RWE.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/finanzen/aktien/marktbericht-amerikas-haushaltsstreit-belastet-deutsche-aktien-12607673.html</link>
    <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 18:28:28 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gv7-7i855</guid>
<ExtractedText>Aktien
Marktbericht Amerikas Haushaltsstreit belastet deutsche Aktien
07.10.2013 ·  Der deutsche Leitindex ist am Montag mit Verlusten aus dem Handel gegangen. Versorgeraktien legten besonders zu, vor allem die Titel von Eon und RWE.
Artikel Bilder (1) Lesermeinungen (0)
© F.A.Z.
Der amerikanische Haushaltsstreit hat den deutschen Aktienmarkt am Montag ins Minus gedrückt. Bis zum Handelsschluss dämmte der Dax seine zunächst deutlicheren Verluste jedoch auf 0,4 Prozent bei 8591,6 Punkten ein. In der Spitze war der deutsche Leitindex um rund 1,3 Prozent gesunken, nachdem es am Wochenende keine Bewegung bei den Etatverhandlungen in den Vereinigten Staaten gegeben hatte. Am Nachmittag habe dann aber die Hoffnung auf eine Lösung die Stimmung etwas aufgehellt, sagte ein Händler. Für den M-Dax ging es zum Wochenauftakt um 0,1 Prozent auf 15.109,6 Punkte nach unten, und der Tec-Dax fiel um 0,5 Prozent auf 1089,1 Punkte.
„Der amerikanische Haushaltsstreit mit seinen Kollateralschäden im amerikanischen Export belastet die Börsen“, sagte Marktstratege Robert Halver von der Baader Bank. Insgeheim werde allerdings mit einer rechtzeitigen Lösung gerechnet. „Selbst wenn es dann nur ein Kuhhandel wird, dürfte das schon helfen und dem Dax wieder Auftrieb geben.“
Versorger im Plus
Auf Unternehmensseite standen die Versorgertitel RWE und Eon im Fokus. Der „Frankfurter Allgemeinen Zeitung“ zufolge stellt die EU-Kommission die EEG-Förderpraxis infrage. Änderungen des Erneuerbare-Energien-Gesetzes (EEG) wären positiv für den Sektor, kommentierte ein Händler. Für zusätzlichen Auftrieb sorgten positive Analystenkommentare. Die Eon-Papiere verteuerten sich daraufhin um 4,1 Prozent, die Aktien von RWE zogen an der Dax-Spitze sogar um 5,2 Prozent an. Schlusslicht im deutschen Leitindex waren die Anteilsscheine des Software-Konzerns SAP mit minus 2,2 Prozent. Eine Analystenstudie habe vor den Zahlen für das dritte Quartal für Skepsis gesorgt, hieß es am Markt.
Positiver sah es für die Aktien des Luft- und Raumfahrtkonzerns EADS aus. Nach einem Großauftrag aus Japan und konkretisieren Absatzzielen der Konzerntochter Airbus schlossen die Titel als Spitzenreiter im Index der mittelgroßen Werte mit plus 2,52 Prozent auf 50,41 Euro so hoch wie noch nie. Am M-Dax-Ende sackten hingegen die Anteilsscheine von TAG Immobilien um 4,2 Prozent ab. Händler verwiesen auf einen negativen Artikel der „Welt am Sonntag“ über den Vorstandschef Rolf Elgeti.
Auch die anderen großen europäischen Indizes gaben nach. Der Euro Stoxx 50 fiel um 0,2 Prozent auf 2923,04 Punkte. Der Londoner FTSE 100 sank ebenfalls moderat, während der Cac 40 in Paris sogar den Sprung in die Gewinnzone schaffte. Am Rentenmarkt fiel die Umlaufrendite börsennotierter Bundeswertpapiere von 1,49 Prozent am Freitag auf 1,48 Prozent. Der Rentenindex Rex stieg um 0,01 Prozent auf 133,41 Punkte. Der Bund Future stieg um 0,31 Prozent auf 140,32 Punkte. Der Kurs des Euro erholte sich etwas auf 1,3579 Dollar. Die Europäische Zentralbank (EZB) hatte den Referenzkurs auf 1,3572 (Freitag: 1,3593) Dollar festgesetzt. Der Dollar kostete damit 0,7368 (0,7357) Euro.
Amerikas Haushaltsstreit drückt auf die Stimmung
Die festgefahrenen Fronten im Haushaltsstreit des Kongresses haben den amerikanischen Aktienmarkt am Montag belastet. Der Dow Jones Industrial fiel um 0,5 Prozent auf 14.987,9 Punkte. Damit erholte er sich jedoch von deutlicheren Verlusten kurz nach Handelsbeginn, als der Leitindex um rund ein Prozent abgesackt war. Für den marktbreiten S&amp;P-500-Index ging es zuletzt um 0,5 Prozent auf 1682,8 Punkte nach unten, und der Technologiewerte-Index Nasdaq 100 büßte 0,3 Prozent auf 3231,7 Punkte ein.
Im amerikanischen Streit um Haushalt und Schuldenlimit sind die Fronten härter denn je. Sowohl die Regierung von Präsident Barack Obama als auch die oppositionellen Republikaner machten zum Wochenbeginn klar, dass sie nicht an ein Einlenken denken. Damit rückt das Schreckgespenst einer Zahlungsunfähigkeit der größten Volkswirtschaft der Welt immer näher. Voraussichtlich am 17. Oktober werden die öffentlichen Kassen in den Vereinigten Staaten das gesetzte Schuldenlimit von 16,7 Billionen Dollar erreichen - steht bis dahin keine Einigung, droht in der größten Volkswirtschaft der Welt der Zahlungsausfall einiger Staatsanleihen. Der amerikanische Präsident Barack Obama sei aber immer noch nicht daran interessiert, den Republikanern Zugeständnisse zu machen, sagte Marktanalyst Craig Erlam vom Broker Alpari. Allerdings ist er überzeugt, dass sich die Kontrahenten in der kommenden Woche aufeinander zubewegen werden. Vermutlich würden die Demokraten ihr Prestigeprojekt einer Gesundheitsreform behalten - die Republikaner bekämen dafür Einschnitte bei anderen Staatsausgaben.
Weitere Artikel
Übernahmemarkt: Private Equity erobert sich seinen Platz zurück  
Finanzwerte litten besonders unter der Haushaltskrise. JP Morgan, Citigroup, Wells Fargo, Bank of America und Goldman Sachs verloren jeweils rund ein Prozent. Die Aktien von Boeing fielen um 0,5 Prozent auf 116,6 Dollar und gaben damit in etwa so deutlich nach wie der Gesamtmarkt. Rivale Airbus hatte einen bedeutenden Erfolg auf Terrain erzielt, das eigentlich als Domäne des amerikanischen Flugzeugbauers gilt: Japan Airlines (JAL) orderte Maschinen der EADS-Tochter im Wert von Milliarden. Der bisherige Stammkunde von Boeing bestellte 31 Exemplare des neuen Langstreckenjets A350. Laut Preisliste haben sie einen Gesamtwert von 9,5 Milliarden Dollar (7,0 Milliarden Euro). Zusätzlich sicherten sich die Japaner die Option auf 25 weitere Maschinen der Serie.
Für IBM ging es um 0,5 Prozent nach unten. Händler verwiesen auf eine negative Studie der britischen Investmentbank Barclays zum weltgrößten Anbieter von Computerdienstleistungen. Die Analysten des Instituts hatten demnach ihre Kaufempfehlung gestrichen. Die Titel von Blackberry schließlich zogen um 3,5 Prozent an. Börsianer begründeten dies mit anhaltenden Spekulationen um das Interesse von Schnäppchenjägern an dem angeschlagenen Smartphone-Pionier. Blackberry ist laut Medienberichten im Fokus von Investoren, die sich auf den Kauf von Unternehmen spezialisiert haben, die in Schieflage geratenen sind. Analyst James Moorman von S&amp;P Capital IQ meinte, es könnte für einige Unternehmen durchaus Sinn machen, einen näheren Blick auf Blackberry zu werfen.
Quelle: FAZ.net mit dpa-AFX, Reuters
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
