<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/wm-qualifikation-deutschland-irland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/wm-qualifikation-deutschland-irland</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Fußball: Deutschland sichert sich WM-Qualifikation</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/wm-qualifikation-deutschland-irland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/deutschland-irland/deutschland-irland-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die deutsche Nationalelf hat sich mit einem 3:0 gegen Irland zur WM in Brasilien qualifiziert. Khedira, Schürrle und Özil schossen die Tore.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 21:38:54 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Fußball: Deutschland sichert sich WM-Qualifikation
Fußball: Deutschland sichert sich WM-Qualifikation
Die deutsche Nationalelf hat sich mit einem 3:0 gegen Irland zur WM in Brasilien qualifiziert. Khedira, Schürrle und Özil schossen die Tore.
11. Oktober 2013  23:38 Uhr  24 Kommentare
Philipp Lahm (l.) und Torschütze Sami Khedira jubeln über das 1:0.  |  © Marius Becker/dpa
Deutschland - Irland 3:0 (1:0)
Mit viel Geduld haben sich Philipp Lahm und seine Mannschaft mit einem 3:0 (1:0) gegen Irland vorzeitig für die WM in Brasilien qualifiziert. Sami Khedira (12.), André Schürrle (58.) und Mesut Özil (90.+1) ebneten der deutschen Fußball-Nationalmannschaft mit ihren Toren in Köln den Weg zur nächsten Weltmeisterschaft. Durch den achten Sieg im neunten Spiel ist der Auswahl von Bundestrainer Joachim Löw mit 25 Punkten der erste Platz in der Europa-Gruppe C vor dem letzten Spiel in Schweden nicht mehr zu nehmen.
Vor 46.237 Zuschauern im ausverkauften Kölner Stadion suchte die deutsche Mannschaft im Strafraum der Iren, die auf Platz 59 der Weltrangliste liegen, lange eine Lücke. Dabei glänzte Khedira im Mittelfeld und auch Lahm, der seit Wochen in guter Form ist, gehörte zu den Besten im deutschen Team.
Anzeige
Acht verletzungsbedingte Absagen, insbesondere der Ausfall der Stürmer Miroslav Klose und Mario Gomez, zwangen Löw zu einigen Umbaumaßnahmen. Der Bundestrainer setzte daher Özil im Sturmzentrum als sogenannte falsche Neun ein. Der Neu-Londoner konnte sich im 50. Länderspiel seiner Karriere mit der Rolle aber nicht so recht anfreunden. Das lag auch daran, dass sich die schwachen Iren teilweise mit neun Mann im eigenen Strafraum verschanzten. Ein 1:6 wie vor einem Jahr im Hinspiel sollte sich nicht wiederholen.
Bastian Schweinsteiger gab im Mittelfeld nach einem halben Jahr Auszeit sein Comeback und spielte neben dem starken Toni Kroos offensiv. In seinem 99. DFB-Auftritt war er jedoch nicht die zentrale Figur. Marcell Jansen musste fast drei Jahre auf einen Pflichtspiel-Einsatz für Deutschland warten. Nach dem Ausfall von Linksverteidiger Marcel Schmelzer bildete er nun zusammen mit Lahm, Jérôme Boateng und Per Mertesacker die Vierer-Abwehrkette. Zu Beginn konnte Jansen sich aktiv zeigen, dann verlagerte sich das Spiel auf die rechte Seite zu Lahm.
Der Münchner war es auch, der den Führungstreffer von Khedira einleitete. Beim 20-Meter-Schuss des Mittelfeldspielers von Real Madrid fälschte Ciaran Clark den Ball dabei unhaltbar für Torhüter David Forde ab. Die Iren gaben ihre Defensivtaktik auch danach nicht auf und trotz deutlicher Überlegenheit hatte die DFB-Elf nur selten große Chancen, wie etwa beim Kopfball von André Schürrle, den Forde parierte (35.). Der Schlussmann war es auch, der einen Schuss von Thomas Müller entschärfte (37.).
Nach dem Abgang von Maestro Giovanni Trapattoni wurden die Iren von Noel King betreut und mussten zudem den Ausfall ihres Anführers Robbie Keane verkraften. Ihre Taktik wäre kurz vor der Pause trotzdem beinahe aufgegangen, als  Kevin Doyle den Ball nach einer Flanke von Glenn Whelan an die Latte (45.+2) köpfte. Zu Beginn der zweiten Halbzeit schoss Anthony Stokes auf das Tor von Manuel Neuer (46.). Dann sorgte der unterbeschäftigte Keeper auch noch mit einem Lapsus für eine Schrecksekunde, Doyle konnte daraus aber nichts gewinnen (52.).
Danach ging es wieder zum Tor der Iren. Zunächst verfehlte Schürrle knapp das Tor (56.),  zwei Minuten machte der Ex-Leverkusener es aber besser. Nach einem Zuspiel von Kroos machte Schürrle sein achtes Länderspiel-Tor. Schweinsteiger (60.) und Boateng (83.) hätten den Sieg noch höher gestalten können, schossen aber an den Pfosten. Neuer zeichnete sich dagegen noch zweimal im Spiel gegen Stokes und Seamus Coleman aus (73.). In der Schlussphase kamen auch Max Kruse und Mario Götze zum Einsatz, ehe Özil den Schlusspunkt setzte.
Spielverlauf und Statistik
Deutschland: Neuer (Bayern  München/27 Jahre/42 Länderspiele) - Lahm (Bayern München/29/102),  Mertesacker (FC Arsenal/29/94), Boateng (Bayern München/25/33), Jansen  (Hamburger SV/27/41) - Khedira (Real Madrid/26/43 - 82. Kruse/Bor.  Mönchengladbach/25/4) - Schweinsteiger (Bayern München/29/99), Kroos  (Bayern München/23/38) - Müller (Bayern München/24/45 - 88.  Sam/Bayer Leverkusen/25/4), Özil (FC Arsenal/24/50) - Schürrle (FC  Chelsea/22/27 - 86. Götze/Bayern München/21/23)
Irland: Forde  (FC Millwall/33/13) - Coleman (FC Everton/25/18), Delaney (Crystal  Palace/32/8), Clark (Aston Villa/24/9), Kelly (FC Reading/30/37) -  Gibson (FC Everton/25/20), Wilson (Stoke City/26/11) - Whelan (Stoke  City/29/52), Doyle (Wolverhampton Wanderers/30/54), McCarthy (FC  Everton/22/19) - Stokes (Celtic Glasgow/25/5)
Schiedsrichter: Gumienny (Belgien)
Zuschauer: 46.237 (ausverkauft)
Tore: 1:0 Khedira (12.), 2:0 Schürrle (58.), 3:0 Özil (90.+1)     Gelbe Karten: Khedira / Stokes    Beste Spieler: Lahm, Kroos / Clark,  Forde
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
