<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/wm-qualifikationsspiel-nationalelf-irland</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/wm-qualifikationsspiel-nationalelf-irland</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Nationalelf gegen Irland: Löw lässt sich keine Aufstellung aufschwatzen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/wm-qualifikationsspiel-nationalelf-irland"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/thomas-mueller-philipp-lahm/thomas-mueller-philipp-lahm-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Müller? Kruse? Wieso nicht Kießling? Vor dem Spiel gegen Irland muss Joachim Löw mit dem Missverständnis aufräumen, er stelle sein Team nach dem Belobigungsprinzip auf.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Sven Goldmann</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 22:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Nationalelf gegen Irland: Löw lässt sich keine Aufstellung aufschwatzen
Nationalelf gegen Irland: Löw lässt sich keine Aufstellung aufschwatzen
Müller? Kruse? Wieso nicht Kießling? Vor dem Spiel gegen Irland muss Joachim Löw mit dem Missverständnis aufräumen, er stelle sein Team nach dem Belobigungsprinzip auf. von Sven Goldmann
11. Oktober 2013  12:50 Uhr  20 Kommentare
Philipp Lahm, Thomas Müller und Toni Kroos vor dem Spiel gegen Irland.  |  © Patrik Stollarz/AFP/Getty Images
Endlich mal eine andere Frage als die zuletzt übliche nach Gomez oder Klose oder Kießling. Wurde ja auch ein bisschen langweilig, weil Joachim Löw diese Frage zwar durchaus alternierend beantwortet hat, als Alternativen immer nur die beiden ersten Namen zur Verfügung standen und der dritte allenfalls an Stammtischen favorisiert wurde.
Es geht bei dieser Frage auch um das grundsätzliche Missverständnis, nach dem ein Bundestrainer seine Mannschaft nach dem Belobigungsprinzip für verdiente Leistungen zusammenstellt. Die Nationalmannschaft aber ist kein Allstarteam. Der Bundestrainer wird dafür bezahlt, dass er eine Fußballphilosophie entwickelt und sich dafür das geeignete Personal aussucht. Joachim Löw hat sich bei der Besetzung der Planstellen im Angriff für Mario Gomez und Miroslav Klose entschieden. Ihre Spielweise entspricht seinen Vorstellungen, auch wenn sie zuletzt zusammen nicht so viele Tore geschossen haben wie Stefan Kießling ganz allein. Diese Entscheidung ist allein Löws Sache. Angela Merkel lässt sich ja auch nicht einen Sportminister Franz Beckenbauer aufschwatzen, obwohl das durchaus wählerkompatibel klingt.
Anzeige
Am Freitag nun spielt die deutsche Fußball-Nationalmannschaft in Köln gegen Irland (20.45 Uhr, live bei ARD) um die vorzeitige Qualifikation für die Weltmeisterschaft 2014 in Brasilien, und auf einmal ist doch Bewegung gekommen die Diskussion. Klose ist verletzt, Gomez auch und Kießling darf sich wie gewohnt auf Bayer Leverkusen konzentrieren. In Köln lautet die Frage: Kruse oder Müller?
Stürmer, die keine sind
Schwer zu beantworten, findet Bastian Schweinsteiger und versucht es trotzdem. Also: "Der Thomas Müller kann ja auf vielen Positionen spielen, und er stellt sie alle auf, nun ja, ganz besondere Weise dar ..." Schweinsteiger unterdrückt ein Glucksen, er kennt Müller und dessen unorthodoxen Stil aus dem Alltag beim FC Bayern, wo sie sich längst schon nicht mehr wundern über das, was der schlaksige Bursche mit seinen langen Haxen so alles anstellt. Aber er nagelt die Bälle so zuverlässig in die Kiste, dass ihn zuletzt auch der Fußballheilige Pep Guardiola in den Angriff gestellt hat.
Was nun den Mönchengladbacher Max Kruse betrifft: "Bei dem läuft es eher über das Spielerische." Glaubt jedenfalls Bastian Schweinsteiger, aber so ganz genau kann er das nicht sagen, denn er kennt Kruse nur aus dem Fernsehen und von zwei, drei Bundesligaspielen, "wir haben noch nie zusammengespielt".
Schweinsteiger ist in der Nationalmannschaft für das schnelle Umschaltspiel zuständig, für das Einleiten der Angriffe, die der Mann ganz vorn im Optimalfall mit Toren krönen soll. Das über Jahre gewachsene Verständnis mit dem Kollegen Müller würde eher für ihn als Stürmer sprechen. Der Konkurrent Kruse sieht sich selbst eher als eine Nummer zehn denn als klassischer Stürmer, er könnte sich auch anfreunden mit einer Beschäftigung als falsche Neun. So heißen im neudeutschen Taktik-Idiom die Stürmer, die eigentlich keine sind, weil sie sich zum Ärger der Gewohnheitstiere aus der gegnerischen Innenverteidigung gern zurückfallen lassen und aus der Etappe anschleichen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
