<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/zilcher-interview-ironman</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/zilcher-interview-ironman</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Ironman-Teilnehmer: "Fitnessstudios sind nichts für mich"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/zilcher-interview-ironman"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/training-zilcher-ironman-2/training-zilcher-ironman-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Oliver Zilcher ist am Samstag erstmals beim Ironman auf Hawaii am Start. Er hofft, vor Sonnenuntergang anzukommen, und will sich danach mit fettigem Essen belohnen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Victoria Reith</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 09:24:59 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Ironman-Teilnehmer: "Fitnessstudios sind nichts für mich"
Ironman-Teilnehmer: "Fitnessstudios sind nichts für mich"
Oliver Zilcher ist am Samstag erstmals beim Ironman auf Hawaii am Start. Er hofft, vor Sonnenuntergang anzukommen, und will sich danach mit fettigem Essen belohnen. von  Victoria Reith
11. Oktober 2013  11:23 Uhr  10 Kommentare
Oliver Zilcher beim Training auf Hawaii  |  © Privat
ZEIT ONLINE: Herr Zilcher, Sie sind extra nach Hawaii geflogen, um am Samstag beim Ironman vier Kilometer zu schwimmen, 180 Kilometer Fahrrad zu fahren und zum Schluss noch einen Marathon zu laufen. Warum machen Sie das?
Oliver Zilcher: Ich bin bewegungssüchtig. Ich sitze den ganzen Tag im Büro, da tut es danach gut, draußen zu sein. Ich mag es, die Elemente zu spüren, gerne auch Wärme und Kälte. Fitnessstudios sind nichts für mich. Bewegung ist mein Ausgleich, dabei kann ich ein paar Dinge durchdenken.
Anzeige
ZEIT ONLINE: Wie haben Sie sich vorbereitet?
Zilcher: Ich mache seit 2008 Triathlon. Speziell für den Ironman trainiere ich seit sechs Monaten. Ich habe mit acht bis zwölf Stunden Training in der Woche angefangen. In den letzten drei Monaten vor dem Wettkampf sind es in der Spitze bis zu 16 Stunden gewesen.
ZEIT ONLINE: Sie sind Leiter der Unternehmenskommunikation. Wie schaffen Sie es rein logistisch, neben Ihrem Job so viel Sport zu machen?
Zilcher: Wenn ich Früheinheiten mache, stehe ich um 5.45 Uhr auf, dann bin ich eine Stunde später im Schwimmbad, schwimme eine Stunde bis acht und bin gegen halb neun im Büro. Das verlasse ich am Abend nach Möglichkeit so, dass ich noch eine Stunde laufen gehen kann. Ich gehe früh ins Bett. Andere schauen zwei Stunden fern am Abend. Das mache ich nicht. Und am Wochenende habe ich Zeit, auch mal vier Stunden am Block zu trainieren. Man muss die Woche schon durch takten, um das zu schaffen und meine Partnerin unterstützt mich. Ohne ihre Hilfe und die meiner Freunde würde ich es auch nicht schaffen.
ZEIT ONLINE: Was ist mit Freizeit?
Oliver Zilcher
© Privat
Der 41-Jährige wohnt in Düsseldorf. In Zürich absolvierte er 2013 seinen ersten Ironman und qualifizierte sich für die Weltmeisterschaft auf Hawaii. Er arbeitete nach dem Studium als Regieassistent und ist heute Leiter der Unternehmenskommunikation einer großen Bank.
Zilcher: Man muss Abstriche machen. Bei Hobbys und auch beim ein oder anderen Abend mit Freunden. Um mich nicht ganz zu isolieren, halte ich mindestens einen Abend pro Woche für ein Treffen frei und einen Abend für Museumsbesuch, Theaterbesuch oder Opernbesuch, um sozial und kulturell nicht vollkommen zu verarmen. Wobei ich auch mit anderen Leuten trainiere, aber alle haben wenig Zeit und es lässt sich nicht immer leicht koordinieren. Fürs Schwimmen um 6.45 Uhr kann man leider die wenigsten begeistern.
ZEIT ONLINE: Welche Rolle spielt Selbstoptimierung?
Zilcher: Man sollte nicht das ökonomische Prinzip auf den Sport übertragen und nur noch Leistungsoptimierung betreiben. Dann verliert das Ganze seinen Reiz und man hat keinen Spaß mehr. Es ist ein guter Test, in die Gesichter der Sportler zu schauen und zu gucken: Lächeln sie oder sind sie total verbissen?
ZEIT ONLINE: Und? Haben Sie beim Training immer gelächelt?
Zilcher: Nein. Und es war manchmal eine echte Überwindung, rauszugehen und zu trainieren. Man motiviert sich mit den Bildern vom Ziel, die man im Kopf hat. Es ist wie bei allem anderen. Es gibt gute und schlechte Tage. Wichtig ist nur, dass man insgesamt nicht verbissen wird. Sonst läuft man in den Burnout.
ZEIT ONLINE: Wie verhindern Sie diesen Kollaps?
Zilcher: Das gesunde Maß zu finden, ist auch ein Trial-and-Error-Prozess. Wenn der Körper nein sagt, muss man aufhören. Ich mache das schon sehr lange und habe relativ viel zu den Themen gelesen. Es ist eine Mischung zwischen Training und Erholung. Der Körper sendet Signale. Und es gibt auch Apps, auf denen man sehen kann, in welcher körperlichen Verfassung man ist.
ZEIT ONLINE: Apps?
Zilcher: Ja, die messen den Erholungspuls und nutzen weitere Daten. Mit Hilfe eines Algorithmus wird die körperliche Verfassung beurteilt. Man gibt ein paar Informationen ein, zum Beispiel wie viel man geschlafen hat und wie viel Stress man gerade im Beruf hat. Dann kann man leichter einschätzen, ob die Trainingseinheit Sinn macht. Und wenn eben nicht, muss man die Gelassenheit haben, auszusetzen.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
