<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fussball-lahm-schweinsteiger-loew-6er</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fussball-lahm-schweinsteiger-loew-6er</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Serie Taktisch klug: Was Löw von Guardiola abschauen kann</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/fussball-lahm-schweinsteiger-loew-6er"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/fritsch-6/fritsch-6-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Er braucht einen Radar im Kopf, um sich im Mittelfeld zurechtzufinden. In unserer Video-Serie erklären wir die Aufgaben des 6er und warum sich Philipp Lahm dafür eignet.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Oliver Fritsch</dc:creator>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2013 13:13:43 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>1. Eine kleine Kritik:
Wenn man von 6ern, 8ern und 10ern spricht und diese Positionen nur zusammenfasst als 6er, dann kann man schlicht auch das Mittelfeld in seiner gesamten Vielfalt skizzieren und das ohne den modischen 6er Begriff. Kein Spitzenteam der Welt kann es sich leisten, im Mittelfeld einen Schöngeist auflaufen zu lassen, der nicht mit defensiv arbeitet. Anders gefragt. Was ist dann eigentlich ein 8er? Was ein 10er? Was macht der 5er? Etc.
Am Ende ist und bleibt der 6er, so wie er häufig eingesetzt wird nichts weiter, als ein defensiver Mittelfeldspieler, der sich stark am Spielaufbau beteiligt. Einen Gündogan sehe ich zum Beispiel eher als Spielmacher und 10er, dessen Backup dann quasi Bender als 6er ist.
Lahm in der Nationalmannschaft im Mittelfeld würde die Frage aufwerfen, ob es Sinn macht, bei dem defensiven Mittelfeld mit Kedhira (gesetzt bei Real), und Schweinsteiger (unumstritten) auf einen Außenverteidger mit der Qualität Lahms zu verzichten. Er mag geeignet sein für die 6, aber am Ende wäre es eine Verschwendung, zumal im fitten Zustand noch Gündogan und die Benders im defensiven Mittelfeld einsetzbar sind. Man könnte auch von einem kleinen Überangebot sprechen.
Falls man Lahm wirklich ins Mittelfeld ziehen sollte, so könnte jedoch dann Boateng wieder auf die Außen gehen (wenn er nach vorne ochst, dann ist das wirklich beeindruckend) und Mertesacker mit Hummels, oder Höwedes die Innenverteidigung bilden.
Eigentlich gibt es so viele Möglichkeiten,
2 Leserempfehlungen
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
