<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
<description>Autoren der ZEIT und von ZEIT ONLINE kommentieren aktuelle Ereignisse aus Politik, Wirtschaft, Gesellschaft und Medien.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:33:50 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/meinung/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Meinung</title>
      <link>http://www.zeit.de/meinung/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/42/atomkonflikt-iran-usa-nahost</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/42/atomkonflikt-iran-usa-nahost</guid>
      <category>Politik</category>
      <title>Atom-Verhandlungen: Pakt mit dem Satan</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/42/atomkonflikt-iran-usa-nahost"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/politik/ausland/2013-10/Hassan-Ruhani/Hassan-Ruhani-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Zwischen dem Iran und Amerika bahnt sich eine epochale Wende an. Doch ob Teheran sich wirklich öffnen will, werden erst die Dienstag beginnenden Atomverhandlungen zeigen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Politik - Matthias Naß</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Atomkonflikt: Pakt mit dem Satan
Atomkonflikt: Pakt mit dem Satan
In der zerrütteten Beziehung zwischen dem Iran und Amerika bahnt sich eine epochale Wende an. von  Matthias Naß
14. Oktober 2013  15:12 Uhr  28 Kommentare
Irans Präsident Hassan Ruhani bei der UN in New York, 26. September 2013   |  © Andrew Burton/Getty Images
Barack Obama verabschiedete sich auf Farsi. Khodahafez, "Gott schütze Sie" – mit diesen Worten wünschte der amerikanische Präsident seinem iranischen Kollegen Hassan Ruhani eine gute Reise, als dieser in New York aufbrach, um von der UN-Vollversammlung nach Teheran zurückzufliegen.
Gott schütze Sie – was ist in den "Großen Satan" Amerika gefahren? Vieles gerät in diesen Tagen durcheinander, die alten Weltbilder und Feindbilder stimmen plötzlich nicht mehr. Seit Irans neuer Präsident sein Amt angetreten hat, verbreitet er sanftmütigen persischen Charme. Und die Welt atmet auf, dass sie nicht länger den Hassausbrüchen des wilden Antisemiten Mahmud Ahmadinedschad lauschen muss.
Anzeige
Nur 15 Minuten dauerte das Telefonat zwischen Obama und Ruhani , als der Iraner schon im Auto zum Flughafen saß. Doch diese 15 Minuten beendeten 34 Jahre der Sprachlosigkeit zwischen Teheran und Washington.
Ist das nun der viel beschworene "Nixon-in-China-Moment" ? Ein diplomatischer Durchbruch vom Range des Besuchs des damaligen US-Präsidenten 1972 bei Mao Zedong?
Das Land aus der Isolation zu führen, so lautet Ruhanis Versprechen
Es gibt Gründe, skeptisch zu sein. Obama ist nicht nach Teheran gereist. Er hat auch nicht den obersten geistlichen Führer des Irans, Ajatollah Ali Chamenei, besucht, der in allen wichtigen Fragen der Islamischen Republik das letzte Wort hat und der bisher noch jede amerikanisch-iranische Annäherung torpedierte .
Aber mehr Gründe gibt es zur Zuversicht. Der Kurswechsel in Teheran ist nicht allein der Klugheit des neuen Präsidenten zu verdanken. Das Land ächzt unter den Sanktionen , mit denen der Iran zum Einlenken im Atomstreit gezwungen werden soll. Die Ölproduktion ist innerhalb eines Jahres um mehr als die Hälfte gesunken; die Inflationsrate liegt bei 60 Prozent.
Die Iraner wollen heraus aus ihrer Isolation. Hier gibt es tatsächlich Parallelen zwischen Peking 1972 und Teheran 2013. China war nach dem Furor der Kulturrevolution außenpolitisch isoliert, wirtschaftlich ruiniert und geistig bankrott. Eine der großen Zivilisationen hatte das Tor zur Außenwelt zugeschlagen und hielt sich in einer manischen Aufwallung von Heilsgewissheit und Gesinnungsterror selbst gefangen.
Es gibt aber keine permanente Revolution. Kein Volk hält das durch. Wie China damals muss der Iran heute einen Ausweg finden aus dem selbst verschuldeten Niedergang. Dieses Versprechen hat Ruhani den Iranern gegeben, dafür haben sie ihn gewählt.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
