<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
<channel>
<title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
<link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
<description>News aus der Gesellschaft. Interessante und bewegende Themen: Promis und Justiz aber auch Reportagen über Schicksalsschläge und Katastrophen. </description>
<copyright>Copyright 2001-2013 Frankfurter Allgemeine Zeitung GmbH. Alle Rechte vorbehalten.</copyright>
<category>Gesellschaft - FAZ.NET</category>
<language>de-de</language>
<docs>http://www.faz.net/hilfe/services-newsletter-widgets-rss-feeds-mehr/</docs>
<generator>FAZ.NET</generator>
<ttl>5</ttl>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 17:54:48 +0200</lastBuildDate>
<atom:link href="http://www.faz.net/rss/aktuell/gesellschaft/" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<image>
        <title>Gesellschaft - FAZ.NET</title>
        <url>http://www.faz.net/img/fazlogo_ressort.gif</url>
        <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/</link>
    </image>
<item>
    <title>Oklahoma: Sechs Vermisste nach Jahrzehnten tot in See entdeckt</title>
    <description>&lt;img width="190" height="107" border="0" title="Am Grund des Foss Lake in Oklahoma entdeckte die Polizei diese beiden Chevrolets." alt="Am Grund des Foss Lake in Oklahoma entdeckte die Polizei diese beiden Chevrolets." src="http://media1.faz.net/polopoly_fs/1.2580755!/image/3215046761.jpg_gen/derivatives/article_teaser/3215046761.jpg"/&gt;&lt;p&gt;Rein zufällig hat die amerikanische Polizei in einem See in Oklahoma zwei verrostete Autowracks entdeckt. In ihnen waren die Überreste von sechs Leichen. Damit können mehrere ungelöste Vermisstenfälle aufgeklärt werden.&lt;/p&gt;</description>
    <link>http://www.faz.net/aktuell/gesellschaft/kriminalitaet/oklahoma-sechs-vermisste-nach-jahrzehnten-tot-in-see-entdeckt-12580858.html</link>
    <pubDate>Thu, 19 Sep 2013 10:18:00 +0200</pubDate>
    <guid isPermaLink="true">http://www.faz.net/-gus-7hnga</guid>
<ExtractedText>Am Grund des Foss Lake in Oklahoma entdeckte die Polizei diese beiden Chevrolets.
© dpa
Am Grund des Foss Lake in Oklahoma entdeckte die Polizei diese beiden Chevrolets.
Bei einer Übung mit Unterwasserschallmessgeräten sind Polizisten in einem See im amerikanischen Oklahoma auf zwei Autowracks mit menschlichen Knochen und Schädeln gestoßen. Nach ersten Ermittlungen stammen die sterblichen Überreste in einem Wagen von einem Sechzehnjährigen und zwei Freunden, die im Jahr 1970 unter rätselhaften Umständen verschwanden. Der Schüler Jimmy Williams war damals wenige Monate zuvor mit seinen Eltern in die Kleinstadt Sayre in der Nähe des Foss-Sees gezogen. Am Abend des 20. November 1970 kehrten Williams und seine Freunde Michael Rios und Leah Johnson nach dem Besuch eines Football-Spiels nicht nach Hause zurück.
Bis vor wenigen Jahren gedachten die Bewohner in Sayre jedes Jahr der Verschwundenen. „Jeder ging von einem Verbrechen aus. Jetzt hoffen alle auf Aufklärung, um das Kapitel abschließen zu können“, sagte Dayva Spitzer, die Herausgeberin der Zeitung „The Sayre Record“. Die Knochen in dem zweiten Auto, das etwa zehn Meter von Williams’ Wagen entdeckt wurde, stammen vermutlich von dem Rodeo-Reiter John Albert Porter und zwei Beifahrern. Der Neunundsechzigjährige war im April 1969 vermisst gemeldet worden, als er mit seinem Bruder Alrie Porter und der gemeinsamen Bekannten Nora Marie Duncan nicht von einer Ausfahrt nach Hause kam.
„Seine Bankkonten wurden nicht angetastet, sein Haus war verschlossen, das Licht brannte. Wir haben mehr als 40 Jahre gegrübelt“, sagte Tim Porter, ein Enkel des Vermissten, der Zeitung „Sun Herald“. Der Name des Rodeo-Reiters war damals in die Datenbank für Vermisste und unidentifizierte Personen (Namus) des amerikanischen Justizministeriums aufgenommen worden. Bei der Identifizierung der Toten soll nun die DNA der Angehörigen helfen.
Durch die Untersuchungen der Gerichtsmedizin in Custer County etwa 160 Kilometer westlich von Oklahoma City erwartet Sheriff Bruce Peoples in den kommenden Monaten zudem Hinweise auf die Todesursache der sechs Vermissten. In den vergangenen vier Jahrzehnten war immer wieder über Gewalttaten spekuliert worden. „Es ist noch zu früh für eindeutige Ergebnisse. Bis wir mit Sicherheit sagen können, dass es sich um einfache Autounfälle handelte, ermitteln wir aber wie bei Verbrechen“, teilte Sheriff Peoples mit.
Quelle: DPA
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
