<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.34</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Junge Wissenschaftler: Wo ist hier der Notausgang?</title>
      <link>http://www.zeit.de/2015/49/junge-wissenschaftler-karriere-wissenschaft-professur-arbeitsbedingungen</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2015/49/junge-wissenschaftler-karriere-wissenschaft-professur-arbeitsbedingungen"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/studium/2015-12/junge-wissenschaftler-arbeitsbedingungen-umfrage/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; "Wie geht's euch?", fragten ZEIT ONLINE und ZEIT junge Forscher an Unis. Das Ergebnis: Die Stimmung ist mies, vier von fünf Nachwuchswissenschaftlern wollen weg.</description>
      <category>Hochschule</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Hochschule - Leonie Seifert</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2015 08:17:47 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2015/49/junge-wissenschaftler-karriere-wissenschaft-professur-arbeitsbedingungen</guid>
    <ExtractedText>Seite 2 — Potenzial geht verloren
Wer sich für eine Laufbahn in der Wissenschaft entscheidet, muss mutig       sein und optimistisch. Der Wettbewerb ist groß, die Zukunftsaussichten sind mies , die Arbeitsverhältnisse oft prekär . Alle paar Monate bekommt man einen neuen Vertrag, oft ist       damit ein Umzug verbunden. Und über allem schwebt die große Sorge des Absturzes: Wer mit Mitte       40 feststellt, keine Dauerprofessur zu bekommen, steht auf der Straße. Langfristig planen?       Unmöglich. Eine Familie gründen? Schwierig. Die Stimmung? Schlecht.
Spielen Sie mit dem Gedanken, aus der Wissenschaft auszusteigen?
   
Von den wissenschaftlichen Hilfskräften, Doktoranden, Postdocs und Juniorprofessoren überlegen vier von fünf, sich einen anderen Job zu suchen. Unter den     Juniorprofessoren ist es jeder zweite.
"Die Rahmenbedingungen für den wissenschaftlichen Nachwuchs haben sich in den vergangenen       Jahren verschlechtert", sagt Manfred Prenzel , der Vorsitzende des Wissenschaftsrats, des       wichtigsten wissenschaftspolitischen Beratungsgremiums für Bund und Länder. Die Zahl der       Studenten stieg immens, die Zahl der festen Stellen für Wissenschaftler wuchs nicht mit. "Ich       habe die große Sorge, dass die besten wegen der schlechten Zukunftsaussichten nicht mehr in       der Wissenschaft bleiben", sagt Prenzel.
Wie groß die Zahl der Frustrierten ist, darüber herrscht in Hochschulen und in der       Wissenschaftspolitik Unklarheit. Auch zur Arbeitsbelastung finden sich kaum valide Zahlen.       Deshalb baten         ZEIT         und         ZEIT ONLINE         im September ihre Leser , an einer großen       Umfrage zur Situation des wissenschaftlichen Nachwuchses an deutschen Hochschulen       teilzunehmen. Gefragt wurden wissenschaftliche Hilfskräfte, Doktoranden, Stipendiaten,       Postdocs und Juniorprofessoren.
Hinter der Geschichte
Leitfrage: Wie geht es den jungen Wissenschaftlern in Deutschland?
Dauer der Recherche: Vor drei Monaten riefen wir Doktoranden, Postdocs und         Juniorprofessoren dazu auf, an der Umfrage auf       ZEIT ONLINE teilzunehmen. Wir         bekamen 6.999 Antworten.
Herausforderung: Die Geschichten hinter den Daten zu finden. Sascha Venohr, Datenjournalist         von       ZEIT ONLINE, und die Hospitantin Ellena Nachbar werteten die Datenmengen aus.         Chancen-Redakteurin Leonie Seifert sichtete die teils sehr umfänglichen freien Antworten der         Teilnehmer.
Die Resonanz war enorm: Fast 7.000 von ihnen haben sich an der Online-Umfrage beteiligt. Das       sogenannte Crowdsourcing ist keine repräsentative Methode, durch die große Zahl an       Rückmeldungen sind die Ergebnisse aber sehr aufschlussreich. Viele junge Wissenschaftler       berichteten von Resignation, von Überstunden, von schlaflosen Nächten – und auch von Burn-out .       "Ich kann nicht mehr" oder "Keine Ahnung, wie es weitergeht", schrieben viele. Und wer doch       eine positive Geschichte erzählte, von guter Betreuung und genug Zeit für die eigene       Forschung, der erwähnte stets: "Ich weiß, ich bin die Ausnahme."
Eine Zahl ist besonders schockierend: 81 Prozent des wissenschaftlichen Nachwuchses spielen       mit dem Gedanken auszusteigen. Das heißt: Vier von fünf jungen Wissenschaftlern, die Jahre       damit verbringen, zu recherchieren, zu forschen und zu schreiben, sagen: "Ich will hier raus!"       Sicher, darunter fallen auch Doktoranden, die vielleicht nie eine Hochschullaufbahn       einschlagen wollten, sondern als promovierte Chemiker in die Industrie oder als Ärzte in ein       Krankenhaus wechseln wollten. Doch selbst von den Juniorprofessoren , die schon fest verwurzelt       in der Wissenschaft sind, denken mehr als die Hälfte an den Ausstieg.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 49 vom 03.12.2015. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Man kann daher die Ausstiegsgedanken angesichts der geringen Jobchancen in der Wissenschaft       "rational und vernünftig" finden, wie der Chef der Hochschulrektorenkonferenz, Horst Hippler.       Man kann die Zahl "bedenklich" nennen, wie Bundesbildungsministerin Johanna Wanka . Man kann feststellen, dass "der Beruf des Professors unattraktiver       wird", wie Bernhard Kempen, der Präsident der Professorenvereinigung Deutscher       Hochschulverband. Oder man kann die Systemfrage stellen, wie Wissenschaftsratschef Prenzel:       "Wenn Zweifel so dramatisch werden, dass sie die jungen Wissenschaftler lähmen, wird es für       ein ganzes System schwierig. Wir brauchen uns doch nicht zu wundern, wenn die Besten       abwandern!"
Sicher ist: Als Indiz für die Stimmung an den Hochschulen und in den Zukunftslaboren unseres       Landes ist die große Ausstiegsneigung verheerend. Wissenschaft lebt vom Wettbewerb. Doch       Wettbewerb funktioniert nur gut, wenn auch die Besten die Herausforderung annehmen – und nicht       durch zu schlechte Bedingungen abgeschreckt werden.
Viele der Teilnehmer unserer Umfrage haben uns ihre Kontaktdaten hinterlassen, einige von       ihnen haben wir gefragt, was sie zum Ausstieg bewegt. Fast alle, mit denen wir sprachen,       suchen auf Jobportalen nach Alternativen zur Wissenschaft.
Wie viele Stunden pro Woche arbeiten Sie für Ihre eigene Forschung?
Außerdem investiert der Doktorand eines Kollegs drei Stunden in die Lehre und fünf Stunden in Arbeiten für den Promotionsbetreuer. Doktoranden, die am Lehrstuhl arbeiten, stecken sieben Stunden in die Lehre und arbeiten acht Stunden für ihren Chef.
Da ist zum Beispiel der Wirtschaftsinformatiker Andreas Drechsler, der als Postdoc an der       Universität Duisburg-Essen arbeitet. Drechsler ist 34 Jahre alt und hat eine volle Stelle. Die       Hälfte der Zeit forscht und lehrt er. In der übrigen Zeit kümmert er sich um die Verwaltung       des Lehrstuhls. So sieht es sein Vertrag vor, auch wenn Drechsler nicht immer Lust auf       Verwaltung hat. Man könnte meinen: Immerhin hat er einen Job. Drechsler sieht das anders. Er       sagt: "Ich habe nicht genug Zeit, mich mit meiner Forschung zu profilieren, da ziehen andere       an mir vorbei." Dieses Jahr hat er sich deshalb auf 30 Stellen beworben – zwei Bewerbungen für       Juniorprofessuren schickte er an deutsche Unis. Der Rest ging an Unis im Ausland. Mitte       nächsten Jahres zieht er nach Neuseeland. Dort tritt er an einer großen Uni eine unbefristete       Stelle an. "Da kann ich forschen – was mir wichtig ist – und bin nicht auf Drittmittel       angewiesen", sagt er. Drechsler verlässt das deutsche Hochschulsystem, weil er hier nicht       geboten bekommt , wonach er sucht. Potenzial geht verloren.
Warum würden Sie eine Stelle in der freien Wirtschaft annehmen?
"Klarere Zukunftsaussichten" nannten in dem Crowdsourcing-Projekt 34 Prozent als wichtigsten       Wunsch. Dahinter kommen bessere Bezahlung und eine bessere Vereinbarkeit von Beruf und       Familie. Das überrascht nicht: Rund 90 Prozent der wissenschaftlichen Mitarbeiter haben       befristete Jobs, die Mehrheit der Verträge läuft nicht länger als ein Jahr. Wir fragten unsere       Leser deshalb, wie viele Verträge sie in ihrer Laufbahn bereits unterschrieben haben. Unter       den Doktoranden, die am Lehrstuhl arbeiten, hatte jeder Dritte schon mehr als vier Verträge.       Erwartungsgemäß haben Stipendiaten, externe Doktoranden oder solche, die am Graduiertenkolleg       promovieren, weniger Verträge geschlossen. Und auch unter den Postdocs und Juniorprofessoren,       die von den Befragten am längsten in der Wissenschaft sind, hat jeder Dritte bislang vier bis       sechs Verträge unterzeichnet. 14 Prozent hatten jedoch sogar schon zehn oder mehr       Arbeitsverhältnisse.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
