<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
<link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
<description>Studieren, Arbeiten und Leben - Aktuelle Informationen und Hintergründe zum Thema Studium und das neue Hochschulranking.</description>
<language>de-de</language>
<copyright>Copyright © 2015, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/studium/index" type="application/rss+xml"/>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>zeit.web 2.34</generator>
<managingEditor>online-cr.zeit.de (Chefredaktion ZEIT ONLINE)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Technik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>Studium – Hochschulen und Universitäten</title>
      <link>http://newsfeed.zeit.de/</link>
    </image>
<item>
      <title>Mediziner: Ich operier' dann morgen weiter</title>
      <link>http://www.zeit.de/2015/47/mediziner-nachwuchs-generation-y-arbeit-leben</link>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2015/47/mediziner-nachwuchs-generation-y-arbeit-leben"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://www.zeit.de/karriere/beruf/2015-11/operation/wide__148x84"&gt;&lt;/a&gt; Die Nachwuchsmediziner haben andere Vorstellungen vom Leben und Arbeiten als ihre Chefs. Sie wollen reguläre Arbeitszeiten und nicht Chefarzt werden. Kann das gut gehen?</description>
      <category>Beruf</category>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE: Beruf - Christian Heinrich</dc:creator>
      <pubDate>Sat, 05 Dec 2015 18:12:14 -0000</pubDate>
      <guid isPermaLink="false">http://www.zeit.de/2015/47/mediziner-nachwuchs-generation-y-arbeit-leben</guid>
    <ExtractedText>Seite 2 — Familienfreundlichere Strukturen in Kliniken
Zum Eklat kam es kürzlich in einem Operationssaal in Norddeutschland. Auf       dem Tisch unter grünen Tüchern: Ein 58-Jähriger Patient, dem der Blinddarm entfernt wird. Ein       Student im Praktischen Jahr hält mit Haken die Bauchdecke auf, während der Chefarzt operiert.
Da sagt der Student: "In einer Viertelstunde muss ich gehen, ich habe seit fünf Minuten       Feierabend." Der Chefarzt traut seinen Ohren nicht. "Wenn Sie das hier nicht interessiert,       dann können Sie direkt gehen", raunzt er verärgert. "Gut, dann schaue ich mir die Operation       auf YouTube an, dort bekomme ich wenigstens auch etwas erklärt. Tschüss", sagt der Student,       übergibt die Haken an einen Assistenzarzt und verlässt den Saal.
"Das war ein sehr ausgeprägter Vertreter seiner Generation", sagt Andreas Kirschniak. Doch in       seiner Rolle als Vorsitzender der Arbeitsgemeinschaft Junge Chirurgen hat er in letzter Zeit       häufiger von Fällen wie diesem gehört. "Vor 20 Jahren wäre so etwas undenkbar gewesen", sagt       Kirschniak.
Heute hingegen sind solche Auseinandersetzungen keine Seltenheit mehr. Wenn man so will, sind       die Kliniken zum Schauplatz eines Kampfes zwischen zwei Generationen geworden. Bei der Visite,       im Operationssaal, bei Fortbildungen, überall prallen Ärzte aufeinander, die völlig       unterschiedliche Lebens- und Arbeitsauffassungen haben.
Da sind diejenigen, die in den 1980er und 1990er Jahren als "Arzt im Praktikum" anfingen und       in 36-Stunden-Schichten in der Klinik für ein halbes Gehalt schufteten. Nur wer sich       aufopferte, hatte eine Chance, im gesättigten Ärztemarkt eine Stelle zu finden.       "Existenzsorgen, dass man womöglich als Taxifahrer endete, Schikanen vom Chef im OP, die man       schweigend mit gebeugtem Kopf hinnahm, waren normal", erinnert sich Martin Kreis, Direktor der       Klinik für Allgemein-, Viszeral- und Gefäßchirurgie an der Charité Berlin.
Dieser Artikel stammt aus der ZEIT Nr. 47 vom 19.11.2015. Die aktuelle ZEIT können Sie am Kiosk oder hier erwerben.
Doch in diesen Alltag ordneten sich die damals jungen Ärzte bereitwillig ein. Für sie war der       berufliche Erfolg, das Erklimmen der Karriereleiter, oberstes Ziel. Dass dabei die Medizin       wenig Platz für das übrige Leben ließ, entsprach ihrem Selbstverständnis. Und das sieht bei       vielen noch immer so aus, auch heute, wo die Fleißigsten ganz oben angekommen sind. Als       Chefärzte, Klinikdirektoren, leitende Mediziner.
Diejenigen aber, die heute ganz unten stehen, können mit diesen Vorstellungen ihrer Chefs       nicht viel anfangen. Kaum einer der jungen Assistenzärzte ist bereit, sich für die Klinik       aufzuopfern; der Beruf nimmt in ihrem Leben einfach keinen so hohen Stellenwert mehr ein. Die       jungen Ärzte wollen eine "gute Work-Life-Balance", ganz oben in Umfragen stehen auch       "Anerkennung für gute Arbeit" und das "Eingehen auf private Sorgen durch die Vorgesetzten".       Anders als ihre Vorgänger sind sie keine Bittsteller: In drei Vierteln aller Krankenhäuser       fehlen für offene Arztstellen die Bewerber, junge Mediziner können sich das Fachgebiet und den       Arbeitsplatz gewissermaßen aussuchen. So kommt die Generation Y , wie Soziologen alle nach 1980       geborenen Akademiker nennen, mit einem neuen Selbstbewusstsein in den Kliniken an. Der       Konflikt ist programmiert. Dabei geht es nicht nur darum, dass der Nachwuchs wegen der       Arbeitsmarktsituation eine bessere Verhandlungsposition hat. Was sich hier abspielt, ist ein       Kampf der Mentalitäten.
Wie sag ich’s meinem Chef?
Generation Y haben Soziologen die nach 1980 geborenen Akademiker getauft: gut ausgebildete         Jahrgänge, die nicht mehr alles dem Beruf unterordnen wollen, sondern die Balance von Job         und Freizeit fordern , die Vereinbarkeit von Karriere und Familie. Sinn ist ihnen wichtiger         als Prestige. Mit Hierarchien fremdeln sie. Um die Zusammenarbeit zwischen der alten         Ärztegeneration und der neuen zu verbessern, bieten Kliniken Seminare für eine         hierarchieübergreifende Kommunikation an, etwa die Hamburger Asklepios-Klinik Altona. In         diesen Seminaren sollen Assistenzärzte lernen, sich mit ihren Chefs offen auszutauschen und         Wünsche oder Kritik so vorzubringen, dass sie nicht gleich auf komplette Ablehnung stoßen.         Und die Chefärzte sollen lernen, angemessen auf Kritik zu reagieren.
"Der Patient ist 24 Stunden krank." Dieses Mantra bekam Constantin Landes, der seit Kurzem       die Klinik für Mund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie am Klinikum Offenbach leitet, während       seiner Facharztausbildung immer wieder von seinem damaligen Chef zu hören. Damit wurden alle       Anfragen nach freier Zeit oder auch nur Zeit für Fortbildungen abgewiegelt. 20 Überstunden       oder mehr in der Woche waren normal.
Natürlich sind auch heute noch Überstunden keine Seltenheit, aber das Ausmaß ist geringer als       noch vor 30 Jahren. Und die jungen Mediziner sorgen dafür, dass mehr als eine Handvoll       Überstunden in der Woche langsam von der Regel zur Ausnahme werden. Denn wie viele       Nachtdienste man im Monat machen muss und welche Teilzeitmodelle es gibt, ist bei vielen       Bewerbern inzwischen ausschlaggebend dafür, für welches Krankenhaus sie sich entscheiden. Die       Folge: Wenn die Chefs neue Ärzte haben wollen, müssen sie von ihrer Allzeit-bereit-Mentalität       abrücken. Und sogar noch etwas bieten.
Seitennavigation
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
