<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 08:44:23 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 5 Oct 2013 18:35:11 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/zeit-wissen/2013/05/hightech-forensik-institut-niederlande</link>
      <guid>http://www.zeit.de/zeit-wissen/2013/05/hightech-forensik-institut-niederlande</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Forensik: Die Wissenschaft des Todes</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/zeit-wissen/2013/05/hightech-forensik-institut-niederlande"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/forensik-hightech/forensik-hightech-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Forensiker dürfen keine schwachen Nerven haben – und müssen mit Hightechgeräten umgehen können. In den Niederlanden lernen angehende Ermittler die neusten Methoden.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen - Carola Mensch</dc:creator>
      <pubDate>Tue, 13 Aug 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Geschichte
Forensik: So viel Leben nach dem Tod
Forensiker dürfen keine schwachen Nerven haben – und müssen heute mit Hightechgeräten umgehen können. An zwei Polizeiakademien in den Niederlanden sind angehende Ermittler mit neuesten Methoden dem (simulierten) Verbrechen auf der Spur. Von Carola Mensch
3. Oktober 2013  17:48 Uhr  5 Kommentare
Dieser Hightechanzug erfasst jede einzelne Bewegung der Polizeischülerin. Aus den Daten wird am Computer eine 3-D-Animation des Verbrechens erstellt.  |  © Jeroen Hofman
Gibt es den perfekten Mord? Natürlich, möchte man antworten, etwa jedes zweite Tötungsdelikt bleibt doch unentdeckt. Und auch Jack the Ripper oder der Adelaide-Serienmörder bekamen zwar von den Medien plakative Namen, konnten aber nie identifiziert werden – wie sicher auch so mancher andere Mörder.
Doch Kriminalisten haben ihre eigene Sicht auf den perfekten Mord: "Jeder hinterlässt Spuren, die gefunden werden können", sagt etwa der Rechtshistoriker Miloš Vec : "Das sind stumme Zeugen eines Verbrechens, die nicht lügen können."
Anzeige
Die Methoden der Ermittler, diese aufzuspüren, sind im Laufe der Zeit immer raffinierter geworden. Vor dem 19. Jahrhundert konnten Polizisten nur mit Skizzen und Aufzeichnungen festhalten, was sie am Tatort gefunden hatten. Irgendwann jedoch kam die Technik ins Spiel, die Ermittler nutzten zum Beispiel die ersten Fotokameras. "Sie rückten mit großen Apparaten und riesigen Stativen am Tatort an", sagt Vec, Professor für europäische Rechts- und Verfassungsgeschichte an der Universität Wien.
Jetzt am Kiosk! Das neue ZEIT Wissen 05/2013
In den neunziger Jahren des 19. Jahrhunderts gab es dann einen weiteren Innovationsschub: das Sichern von Fingerabdrücken. Und mit dem 20. Jahrhundert kamen DNA-Analysen, 3-D-Scanner und Hightechkameras hinzu. Auf einmal konnte man Spuren am Tatort sichtbar machen, die früher unentdeckt geblieben wären.
Hätte es zu Zeiten von Jack the Ripper den genetischen Fingerabdruck schon gegeben, "hätte man ihn möglicherweise fassen können", sagt der Kriminalhistoriker Peter Becker von der Universität Wien. Denn ein Mörder könne sich zwar komplett verhüllen und Gummihandschuhe anziehen, doch er lasse meist trotzdem biologische Spuren wie Haare, Speichel oder Blut am Tatort zurück. "Innerhalb von 90 Minuten ist heute eine erste DNA-Analyse direkt vor Ort möglich", sagt Bertus Postema , Ausbildungsleiter für forensische Kriminaltechnik an der Polizeiakademie im niederländischen Apeldoorn. Die DNA-Proben von den Tatorten können die Ermittler heute mit Datenbanken abgleichen. "Oft haben Ermittler dann schon Namen von Verdächtigen." Sollte der Ripper in keiner Datenbank verzeichnet sein, müsse die Gruppe Verdächtiger erweitert werden. Dann kämen Massenspeichelproben ganzer Bevölkerungsgruppen ins Spiel – und damit weitere DNA-Proben.
Fotostrecke: Forensik
Klicken Sie auf das Bild, um zur Fotostrecke zu gelangen.  |  © Jeroen Hofman
Die moderne Technik habe aber auch Grenzen. "Die DNA eines Haares deutet nicht unbedingt auf den Täter hin. Es könnte zum Beispiel an einem Pullover gehangen haben und dadurch an den Tatort gelangt sein", sagt Postema, der jedes Jahr etwa 150 Polizeischülern den Umgang mit Hightech beibringt.
Auch eine detailgenaue 3-D-Aufnahme des Tatorts, erfasst durch einen speziellen Scanner, könne in die Irre führen. "Aus den Bildern lassen sich kleine Animationen erstellen", sagt er, "das Problem: Für das menschliche Gehirn ist es dann schwer, sich ein anderes Szenario vorzustellen. Die Ermittler müssen sich darüber im Klaren sein, dass sie nur ihre Rekonstruktion sehen und nicht die Wirklichkeit." Eine große Rolle spiele deshalb die Fähigkeit der Ermittler, Spuren korrekt zu kombinieren und ihnen die richtige Bedeutung beizumessen. Nur so sei es möglich, herauszufinden, was wirklich am Tatort passiert sei.
Auch die modernsten Methoden nutzen aber nichts, wenn nicht eines ganz am Anfang steht: Es müssen überhaupt erst einmal Ermittlungen eingeleitet werden. Weil das oft gar nicht passiere, bleibe etwa die Hälfte der Morde unentdeckt. "Das liegt in vielen Fällen daran, dass der Hausarzt auf dem Totenschein ein Herzversagen angibt, statt 'Todesursache: unbekannt' anzukreuzen", sagt Historiker Vec. Zum einen seien Hausärzte nicht dafür ausgebildet, Tötungsdelikte zu erkennen. Zum anderen würden sie oft davor zurückschrecken, einen Skandal auszulösen, obwohl sie einen Mordverdacht hätten. Wenn ein Tötungsdelikt untersucht wird, ist der Erfolg der Polizei aber hoch : Fast 96 Prozent dieser Verbrechen werden aufgeklärt – und der Forensiker Bertus  Postema ist überzeugt: "Mit genügend Zeit, Geld und Ressourcen könnten wir jeden Fall lösen."
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
