<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 18:03:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:04:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/serie/psychisch-krank</link>
      <guid>http://www.zeit.de/serie/psychisch-krank</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Serie: Psychisch krank</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2013-08/serie-link-psychisch-krank"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/gesundheit/2013-08/traurige-frau/traurige-frau-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Depression, Sucht, Angststörung: Millionen Deutsche leiden selbst oder als Angehörige an den Folgen psychischer Erkrankungen. ZEIT ONLINE widmet dem Thema eine Serie.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
    <ExtractedText>MagersuchtZu perfekt, um gesund zu sein
27.09.2013, ZEIT ONLINE, Julia Völker
Disziplin, Fleiß und Selbstkontrolle sind Tugenden, die unsere Gesellschaft mit Anerkennung und Erfolg belohnt. Im Extremfall führen sie in die Magersucht.
Serie Psychisch krankDas Leid der anderen
17.09.2013, ZEIT ONLINE, Julia Völker
Die starke Schulter, der Fels in der Brandung: Von Angehörigen psychisch Kranker wird erwartet, dass sie stark sind und helfen. Dabei bräuchten sie selbst dringend Hilfe.
SelbsttötungEin Suizid eines Patienten lässt mich so schnell nicht los
09.09.2013, DIE ZEIT, Michael Kammer-Spohn
Wenn ein psychisch kranker Mensch Suizid begeht, leiden nicht nur die Angehörigen. Auch sein Psychiater fragt sich, was er wohl falsch gemacht hat. Ein Arzt erzählt.
Serie Psychisch krankSüchtig nach einer anderen Realität
04.09.2013, ZEIT ONLINE, Julia Völker
Vier Millionen Deutsche sind abhängig. Ob Alkohol, Drogen oder Arzneien: Sucht ist eine Flucht aus dem Leben und kann es zerstören. Warum es so schwer ist, loszukommen.
Serie Psychisch krankWenn das Ich sich selbst attackiert
27.08.2013, ZEIT ONLINE, Julia Völker
Für Menschen, die an Schizophrenie erkranken, verschwimmen Realität und Fiktion. Alltägliches wird zur Verschwörung gegen das Ich. Das kann lebensgefährlich werden.
DepressionOhnmächtig im Strudel negativer Gedanken
22.08.2013, ZEIT ONLINE, Julia Völker
Keine psychische Erkrankung ist so häufig wie die Depression. Innere Leere, Antriebslosigkeit, Schlafstörungen: Wer Anzeichen früh erkennt, kann das Leiden beherrschen.
Serie psychisch krankDeutschlands kranke Seele
22.08.2013, ZEIT ONLINE, Dagny Lüdemann
Ob psychische Erkrankungen häufiger werden, ist schwer zu messen. Fest steht, dass mehr Menschen sie erkennen und Hilfe suchen. ZEIT ONLINE widmet dem Thema eine Serie.
Seite 1/1
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
