<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 18:03:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:04:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2013-10/nobelpreis-physiologie-medizin-live</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2013-10/nobelpreis-physiologie-medizin-live</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Physiologie und Medizin: Nobelpreis für Erforschung des Transports in Zellen</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/gesundheit/2013-10/nobelpreis-physiologie-medizin-live"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2011-09/nobelpreis-symbol-medaille/nobelpreis-symbol-medaille-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Dank J. Rothman, R. Schekman und T. Südhof weiß man, wie Zellen Stoffe austauschen. Jetzt sind sie Nobelpreisträger. Eine Videozusammenfassung nach der Liveübertragung</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 08:30:58 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Geschichte
Physiologie und Medizin: Nobelpreis für Erforschung des Transports in Zellen
Dank J. Rothman, R. Schekman und T. Südhof weiß man, wie Zellen Stoffe austauschen. Jetzt sind sie Nobelpreisträger. Eine Videozusammenfassung nach der Liveübertragung
7. Oktober 2013  10:29 Uhr  3 Kommentare
Es ist die höchste Auszeichnung, die eine Forscherin oder ein Forscher im Leben erhalten kann: der Nobelpreis. Und es ist eine Ehrung, die der Öffentlichkeit sagt: Was hier geleistet wurde, geht uns alle an.
Den Anfang der Nobelpreiswoche 2013 machte das Gremium des Nobelpreises für Physiologie und Medizin am Karolinska-Institut im schwedischen Stockholm . Seine Mitglieder haben die diesjährigen Preisträger bekanntgegeben: Die US-Forscher James Rothman und Randy Schekman sowie der aus Deutschland stammende Thomas Südhof erhalten den Nobelpreis . Sie erforschten, wie  Zellen Stoffe transportieren.
Anzeige
Im vergangenen Jahr haben die Zellforscher John Gurdon aus Großbritannien und der Japaner Shinya Yamanaka die begehrte Auszeichnung erhalten. Sie hatten erwachsene Körperzellen in einen Zustand zurückprogrammiert , in dem diese sich wie embryonale Stammzellen zu allen möglichen Gewebearten entwickeln können.
Jedes  Jahr bekommen die Jurymitglieder zwischen 200 und 300 Kandidatenvorschläge   in den einzelnen Kategorien Medizin,     Physik, Chemie, Frieden, Literatur und Wirtschaft. Selbst vorschlagen darf sich niemand. In die Auswahl kommt nur, wer von einem früheren Preisträger, einem  Lehrstuhlinhaber aus dem  jeweiligen Fachgebiet in   Skandinavien oder  einem Akademiker, den das  Nobelkomitee für würdig   befunden wird.
Die Nobelpreise
Klicken Sie auf das Bild für Berichte rund um den Nobelpreis.  |  © Berit Roald/AFP/Getty Images
Mit der Stiftung der Nobelpreise wollte der schwedische Forscher und Großindustrielle Alfred Nobel (1833-1896) einen Konflikt lösen, der sein Leben bestimmte: Der Erfinder des Dynamits konnte nicht verwinden, dass seine Entdeckung für den Krieg genutzt wurde.
Der engagierte Pazifist vermachte sein Vermögen schließlich einer Stiftung. Die Zinsen daraus sollten Preise für jene finanzieren, die " im vorhergehenden Jahr der Menschheit den größten Nutzen erwiesen haben ".
Die Nobelpreisjurys sind hingegen dazu übergegangen, Jahre, wenn nicht Jahrzehnte abzuwarten, die Preise zu verleihen. Begründet wird dies damit, dass oft nicht  so rasch klar ist, ob eine Leistung tatsächlich von derart großer  Bedeutung ist, um sie mit einem Nobelpreis zu ehren.
Dotierung und Verleihung
Ihr Weg zur Medaille
Erfahren Sie mit einem Klick auf das Bild, was Sie tun müssen, um einen Nobelpreis zu gewinnen  |  © Sabine Hecher
Die Preise werden seit 1901 vergeben. Die Dotierung  stieg von anfangs 150.800 schwedischen Kronen in den vergangenen Jahren  auf zehn Millionen Kronen (rund eine Million Euro). Ab 2012 reduzierte sich die Summe allerdings um 20 Prozent, um auch künftig die Aufgaben der Stiftung finanzieren zu können. Damit ist der Preis nun mit acht Millionen Kronen dotiert, umgerechnet rund 940.000 Euro.
Bis zu drei Menschen können sich einen wissenschaftlichen Preis teilen. Der Friedensnobelpreis wird auch an Organisationen verliehen.
Am Todestag Alfred Nobels, dem 10. Dezember, werden die Preise    feierlich verliehen. Die Geehrten erhalten eine Urkunde und die goldene Medaille mit dem Konterfei des Stifters. Zusätzlich füllen sich die    Konten der Ausgezeichneten mit dem Preisgeld, das versteuert werden muss.    Gibt es mehrere Preisträger in einer Kategorie, wird es aufgeteilt.
Preisregen
Neben den eigentlichen Nobelpreisen wird seit 1969 eine Ehrung für Wirtschaftswissenschaften im Gedenken an Alfred Nobel verliehen. Sie wurde 1968 von der Schwedischen Reichsbank gestiftet.
Seit 1980 vergibt die "Stiftung zur Auszeichnung richtiger Lebensführung" (Right Livelihood Award Foundation) die Right Livelihood Awards, die oft als Alternative Nobelpreise bezeichnet werden.
Die Preisträger für Physik und Chemie werden immer von der Königlich-Schwedischen Akademie der Wissenschaften, die der Medizin vom Karolinska-Institut in Stockholm und die Literaturpreisträger von der Königlich-Schwedischen Akademie der Künste ausgewählt.
Die Friedenspreisträger bestimmt ein Ausschuss des norwegischen Parlaments in Oslo.
Bekanntgabe 2013
Traditionell werden jedes Jahr im Oktober zunächst  die Geehrten in der Kategorie Medizin/Physiologie bekanntgegeben, gefolgt von  Physik, Chemie, Literatur, Frieden und den Preisträgern der Auszeichnung  der Schwedischen Reichsbank zu Ehren Alfred Nobels.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
