<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
<description>Nachrichten und Analysen zu Wissenschaft, Forschung, Gesundheit, Umwelt und Geschichte. Lesen Sie aktuelle Informationen aus dem Ressort Wissen.</description>
<pubDate>Mon, 07 Oct 2013 18:03:55 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Mon, 7 Oct 2013 21:04:42 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/wissen/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr aus Forschung und Wissenschaft</title>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/medizin-nobelpreis-2013-meldung</link>
      <guid>http://www.zeit.de/wissen/2013-10/medizin-nobelpreis-2013-meldung</guid>
      <category>Wissen</category>
      <title>Physiologie-Nobelpreis: Thomas Südhof aus Deutschland und zwei US-Forscher erhalten Nobelpreis</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/wissen/2013-10/medizin-nobelpreis-2013-meldung"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/wissen/2013-10/nobelpreise-medizin-2/nobelpreise-medizin-2-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Amerikaner James Rothman und Randy Schekman sowie der gebürtige Deutsche Thomas Südhof teilen sich den Nobelpreis. Sie erforschten, wie Zellen Stoffe transportieren.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Wissen</dc:creator>
      <pubDate>Mon, 07 Oct 2013 09:45:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Geschichte
Physiologie-Nobelpreise: Thomas Südhof aus Deutschland und zwei US-Forscher erhalten Nobelpreis
Die Amerikaner James Rothman und Randy Schekman sowie der gebürtige Deutsche Thomas Südhof teilen sich den Nobelpreis. Sie erforschten, wie Zellen Stoffe transportieren.
7. Oktober 2013  11:52 Uhr  43 Kommentare
Der Nobelpreis für Medizin oder Physiologie geht in diesem Jahr an James Rothman, Randy  Schekman und den in Deutschland geborenen Thomas Südhof. Das teilte das Karolinska-Institut in Stockholm mit.  
Den drei Forschern gelang es, zu verstehen, wie das Transportsystem in der menschlichen Zelle abläuft. Damit etwa das Abwehrsystem des Körpers funktionieren kann, müssen Zellen Stoffe transportieren. Dahinter stecken komplexe physiologische Abläufe. Diese zu erklären, ist den drei Biochemikern gelungen.
Anzeige
Zellen sind wie kleine Fabriken, die ständig Moleküle produzieren und transportieren. So wird zum Beispiel Insulin, ein wichtiges Hormon, das den Blutzuckerhaushalt im Körper reguliert, in Zellen gebildet und ins Blut befördert. Neurotransmitter – Botenstoffe, die von einer Nervenzelle zur anderen übertragen werden – sorgen dafür, dass durch unser Gehirn Informationen fließen. Die Moleküle stecken auf ihrem Weg in kleinen Päckchen, den sogenannten Vesikeln.
Wie schaffen es die Zellen, diese Päckchen zu packen und im richtigen Moment an den richtigen Ort zu bringen? Genau das weiß man heute dank der Arbeit von Rothman, Schekman und Südhof, sagte das Nobelkomitee in Stockholm zur Begründung der Ehrung.
Die drei Wissenschaftler erhalten die höchste Auszeichnung ihrer Zunft also für Grundlagenforschung auf dem Gebiet der Zellphysiologie. Ihre Erkenntnisse sind aber auch entscheidend dafür, bestimmte Erkrankungen, wie etwa Diabetes oder Autoimmunerkrankungen, zu verstehen. 
Südhof verstand das Timing
Thomas Südhof
Der deutsche Biochemiker Thomas Südhof  |  © Mary Altaffer/AP Photo
Unter den drei Geehrten ist ein gebürtiger Deutscher, der seit vielen Jahren in den USA forscht. Thomas Südhof, der in Göttingen und an der Harvard-Universität studierte, ist auf Synapsen im Gehirn und deren Signalübertragung spezialisiert. 
Südhof leitet eine Forschungsgruppe an der renommierten Stanford-Universität in Kalifornien. Er interessiert sich vor allem dafür, wie es die Zellen im Gehirn des Menschen schaffen, binnen kürzester Zeit Tausende Signale zu übertragen und zu verarbeiten.
Neuronen kommunizieren über chemische oder elektrische Signale. Bei der chemischen Übertragung wandern Stoffe regelrecht von einer Zelle zur anderen. Doch was genau löst diesen Stoffwechsel aus? Genau das hat Südhof herausgefunden. Er entdeckte, dass Kalzium dabei eine entscheidende Rolle spielt. 
Randy Scheckman, zuständig für die Gene
Randy Schekman
Randy Schekman, 1948 in Minnesota geboren, erforschte, welche Gene beim Zelltransport eine Rolle spielen.  |  © UC Berkeley
Randy Schekman ist Professor für Zellbiologie an der Berkeley-Universität. Er fand heraus, welche Gene beim Transport von Stoffen zwischen Zellen entscheidend sind. Schekman arbeitete unter anderem mit Hefezellen, die er genetisch manipulierte. So konnte er zeigen, welche Mutationen verhindern, dass die Molekülpäckchen richtig ankommen. Auf der Basis seiner Forschung wurden bereits Medikamente weiterentwickelt.
James Rothman erforschte Proteine
Harvard, Stanford, Massachusetts Institute of Technology (MIT), Princeton und Yale: Der 1950 in Massachusetts geborene James Rothman war an so ziemlich jeder der weltweiten Elite-Universitäten. Inzwischen ist er in Yale Chemie-Professor .
Proteinforscher James Rothman
Proteinforscher James Rothman verstand, wie die Eiweiße auf den Zellen ineinandergreifen.  |  © Knut Falch/Kavli Prize
Er erhält ein Drittel des diesjährigen Nobelpreises in Medizin  beziehungsweise Physiologie, weil er in den achtziger und neunziger  Jahren einen entscheidenden Augenblick der Stoffübertragung an Zellen  entdeckte: In dem Moment, in dem die Päckchen mit ihren Botenstoffen an  der Zielzellmembran ankommen, docken Eiweiße, die auf den Vesikeln  sitzen, an passende Proteine der angesteuerten Zelle an. Nur wenn das  passt, wird das Paket übergeben.
Den Preis selbst werden Rothman, Schekman und Südhof erst Mitte Dezember im Rahmen der Nobelwoche erhalten. Am 10. Dezember, dem Todestag des Stifters Alfred Nobel, werden den Geehrten die Medaillen überreicht. Traditionell übernimmt diese Aufgabe der schwedische König persönlich. Dann stehen die Wissenschaftler offiziell in einer Reihe mit Größen wie Robert Koch oder Alexander Fleming, dem Entdecker des Penizillins.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
