<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/2013/42/snowboarder-nicolas-mueller</link>
      <guid>http://www.zeit.de/2013/42/snowboarder-nicolas-mueller</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Snowboarder Nicolas Müller: "Sie würden sterben"</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/2013/42/snowboarder-nicolas-mueller"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/symbol-snowboard/symbol-snowboard-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Nicolas Müller ist einer der besten Boarder der Welt. Er lässt sich von Helikoptern auf Berge fliegen, will dem Sport die Freiheit zurückgeben – und isst keinen Weizen.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Matthias Daum</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 06:00:00 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Snowboarder Nicolas Müller: "Es muss aussehen, als würdest du noch schlafen"
Snowboarder Nicolas Müller: "Es muss aussehen, als würdest du noch schlafen"
Nicolas Müller ist einer der besten Snowboarder der Welt. Doch Wettkämpfe bestreitet er seit Jahren keine mehr. Er sucht nach dem perfekten Style. Matthias Daum sprach mit ihm über Ehrgeiz, Angst und das Gefühl für den eigenen Körper. von  Matthias Daum
14. Oktober 2013  18:14 Uhr  25 Kommentare
DIE ZEIT: Herr Müller, Sie sind einer der weltweit besten Snowboarder, aber in der Schweiz kennen nur         Eingeweihte Ihren Namen. Ist das nicht frustrierend?
Nicolas Müller: Nein. Es würde mir nicht viel bringen, wenn mich in der Schweiz jeder kennen würde. Das         wäre eher mühsam. Eine globale Anhängerschaft ist mir wichtiger – so kann ich mit Sponsoren         meinen Lebensunterhalt verdienen.
Anzeige
Nicolas Müller
Der 31-jährige       Snowboardprofi       wuchs in Aarau auf. 1999 gewann er den         ersten Wettkampf. Schnell zählte er zur Weltspitze und gehörte zu den Großverdienern. Seine         Sprünge sind auf       Magazincovern       und in       Filmen       zu bewundern.         Darunter The Art of Flight, Resonance und Never Not. 2013 wird Müller zum Rider of the         Year gewählt. Er wohnt mit seiner Katze in Laax.
ZEIT: Trotzdem: Sie sind nun seit über zehn Jahren an der Weltspitze. Aber nie berichtete das         Schweizer Fernsehen über Sie, und es gibt kaum längere Artikel über Sie.
Müller: Ich wurde letzten März von den beiden wichtigsten Snowboard-Magazinen der Welt zum "Rider         Of The Year" gewählt. Das ist eine der größten Auszeichnungen für einen Fahrer. Da werden         alle Aspekte des Snowboarders betrachtet. Nicht nur, wer Olympia gewann. Darauf habe ich dem Tages-Anzeiger eine Mail geschrieben ...
ZEIT: ... und?
Müller: Ich habe nicht einmal eine Antwort erhalten. Eigentlich bin ich der Roger Federer des         Snowboardens, aber es weiß einfach niemand. (lacht)
ZEIT: Snowboarden ist seit einigen Jahren olympisch. Sie aber haben nie an den Spielen         teilgenommen. Warum?
Müller: Da geht es nur noch um den Wettkampf. Das Snowboarden wird immer mehr zu einem         Akrobatiksport: mehr Drehungen, mehr Salti. Das unterscheidet sich nicht mehr vom         Turmspringen oder Kunstturnen. Mich interessierte diese Akrobatik auch einmal sehr. Ich         wollte an den Events die neuesten, krassesten Tricks zeigen, um vorne dabei zu sein. Aber         irgendwann sagte mir das nichts mehr.
ZEIT: Was war passiert?
Müller: Das Jahr 2005 war ein Highlight für mich. Da war ich bei allen großen Events vorne mit         dabei. Ich gewann den Nissan X-Trail Jam im Tokyo Dome vor 45.000 Zuschauern, den Toyota Big         Air in Sapporo und den Air &amp; Style in München. Die Leute und ein Teil von mir         erwarteten, dass ich im nächsten Jahr auch wieder vorne dabei bin. Aber dafür hätte ich im         Sommer in die Schnitzelgrube springen müssen. Doch darum geht es mir nicht beim Snowboarden.
ZEIT: Um was geht es dann?
Müller: Es geht um ein Feeling. Und das Feeling habe ich, wenn ich in der Vorsaison hier in Laax         auf dem Crap Sogn Gion sitze, es gibt nur ein bisschen Schnee, ich schnalle mein Board an         und ziehe einen einfachen Schwung oder springe einen kleinen Ollie. Snowboarden ist für mich         Sport auf dem nächsten Level: Es gibt kein Feld, keine 90 Minuten, kein Resultat. Nur mich         und den Berg, den gottgeschaffenen Spielplatz.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
