<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/contra-lahm-sechser-aussenverteidiger</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/contra-lahm-sechser-aussenverteidiger</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Contra Lahm als Sechser: Lahm ist als Außenverteidiger wichtiger</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/contra-lahm-sechser-aussenverteidiger"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/lahm-faeroer/lahm-faeroer-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Es kommt nicht darauf an, wo Philipp Lahm am besten spielt. Sondern wo die Nationalmannschaft ihn braucht – das ist anders als beim FC Bayern in der Außenverteidigung.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Christian Spiller</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 10:30:52 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Contra Lahm als Sechser: Lahm ist als Außenverteidiger wichtiger
Contra Lahm als Sechser: Lahm ist als Außenverteidiger wichtiger
Es kommt nicht darauf an, wo Philipp Lahm am besten spielt. Sondern wo die Nationalmannschaft ihn braucht – das ist anders als beim FC Bayern in der Außenverteidigung. von  Christian Spiller
10. Oktober 2013  12:29 Uhr  9 Kommentare
Das Problem mit Philipp Lahm: Er ist zu gut. Er ist vielleicht der einzige Spieler auf dem Platz, der überall spielen kann, sagte Joachim Löw am Mittwoch. Weil Lahm schnell ist und schlau und fast nie etwas falsch macht. Eine Mannschaft mit elf Lahms hätte gute Chancen auf einen WM-Titel, selbst ein Torwartproblem gäbe es nicht, weil der Gegner nie den Ball bekäme.   
Leider gibt es Lahm nur einmal. Und Löw möchte ihn weiter als Außenverteidiger. Das ist die richtige Entscheidung, obwohl Lahm in den vergangenen Wochen gezeigt hat, dass er wahrscheinlich der beste Sechser der Nation ist.  
Anzeige
Das klingt widersprüchlich, ist es aber nicht. Fußball ist ein Mannschaftssport. Ab einem gewissen Niveau ist jedes Team nur noch so gut wie sein schwächster Spieler. Das Ziel jedes Trainers sollte es sein, den schwächsten Punkt seiner Mannschaft so stark wie möglich zu machen. Es kommt daher nicht darauf an, wo Lahm am Besten spielt, sondern wo Lahm spielen muss, damit die Mannschaft am Besten spielt.
Christian Spiller
© ZEIT ONLINE
Christian Spiller ist Redakteur im Ressort Sport bei ZEIT ONLINE. Seine Profilseite finden Sie hier .
In den vergangenen Jahren haperte es traditionell auf der Außenverteidigerposition. Immer auf der Seite, auf der Lahm gerade nicht verteidigte. Würde Löw Lahm nun in die Mitte rücken, würde er das Problem verdoppeln. Er müsste sich gleich zwei Außenverteidiger aus dem Häuflein Schmelzer, Jansen, Aogo, Großkreutz oder den umgeschulten Innenverteidigern Boateng oder Höwedes suchen. 
Der FC Bayern hat dieses Problem nicht, weil der Klub mit dem Österreicher Alaba und dem Brasilianer Rafinha  zwei Außenverteidiger hat, die Lahm anständig ersetzen. In der DFB-Elf  wäre mit Lahm auf der Sechs weniger gewonnen, als ohne ihn als  Außenverteidiger verloren wäre. 
Das liegt auch an Lahms begabten Mittelfeld-Kollegen in der Nationalelf. Einen formidablen Sechser können auch Gündogan, Khedira, Schweinsteiger, Kroos und die Bender-Zwillinge geben. Sieben Kandidaten für höchstens zwei Plätze: Schon ohne Lahm geht auf diesem Posten viel Potenzial verloren.
Lahm hat kaum Schwächen. Er ist ein sehr ballsicherer und vor allem zuverlässiger Spieler. Im Vergleich mit den anderen deutschen Mittelfeldspielern fällt jedoch auf, dass bei Lahm zwei Fähigkeiten weniger ausgeprägt sind, die im deutschen Mittelfeld künftig noch nötiger sein könnten: Wucht und Genialität. Mal kraftvoll durch das gegnerische Mittelfeld pflügen wie es Sami Khedira tut, oder Gegner links und rechts an sich abprallen lassen wie Bastian Schweinsteiger, das kann Lahm aufgrund seiner Physis nicht. Gegen große und starke Gegner etwa aus Italien, bräuchte die DFB-Elf das. Ebenso fehlt Lahm die Begabung für den Märchen-Pass in die Tiefe, den Ilkay Gündogan oder Toni Kroos im Repertoire haben, ein gutes Mittel gegen spanisches Gegenpressing.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
