<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
<description>Alles rund um den Sport: Informationen, News und Reportagen zu den Themen Fußball, Formel 1, Tennis, Radsport und Handball sowie Live-Ticker zur Fußball-Bundesliga.</description>
<pubDate>Tue, 15 Oct 2013 18:20:41 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:03:17 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/sport/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Sport</title>
      <link>http://www.zeit.de/sport/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fett-wie-ein-turnschuh-tuvia-kommentare-leser-strassensport</link>
      <guid>http://www.zeit.de/sport/2013-10/fett-wie-ein-turnschuh-tuvia-kommentare-leser-strassensport</guid>
      <category>Sport</category>
      <title>Kolumne Fett wie ein Turnschuh: Ein Kilo mehr hat noch keine Frau umgebracht</title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/sport/2013-10/fett-wie-ein-turnschuh-tuvia-kommentare-leser-strassensport"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/sport/2013-10/tuvia-strand-training/tuvia-strand-training-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Unser Kolumnist will nicht nur von Fett erzählen und nicht in Israel ertrinken, wie einige Leser fordern. Er will auf der Straße trainieren und die Redaktion beglücken.</description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Sport - Tuvia Tenenbom</dc:creator>
      <pubDate>Thu, 10 Oct 2013 16:34:45 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Kolumne Fett wie ein Turnschuh: Ein Kilo mehr hat noch keine Frau umgebracht
Kolumne Fett wie ein Turnschuh: Ein Kilo mehr hat noch keine Frau umgebracht
Unser Kolumnist will nicht nur von Fett erzählen und nicht in Israel ertrinken, wie einige Leser fordern. Er will auf der Straße trainieren und die Redaktion beglücken. von Tuvia Tenenbom
10. Oktober 2013  17:54 Uhr  44 Kommentare
Tuvia Tenenbom trainiert seinen Körper in Israel am Strand.  |  © Isi Tenenbom
Ich weiß nicht, ob Sie in der vergangenen Zeit die Kommentare zu dieser Kolumne gelesen haben. Einige davon wurden entfernt, andere sind noch da. Einige dieser Kommentare von – selbsternannten – gerechten Beobachtern fairer Medien wurden von Menschen geschrieben, deren größter Wunsch im Leben darin besteht, mich ertrinken, abstürzen oder ganz einfach von der Erdoberfläche verschwinden zu sehen, egal wie. Diese Menschen sind überzeugt, dass meine Wenigkeit ein Gift versprühender Jude ist, der nur darauf aus ist, den Nichtjuden schreckliche Lügen zu erzählen.
Unter uns, ich nehme solche Kommentare nicht besonders ernst. Die Anzahl der Kommentatoren ist in der Regel nur ein Bruchteil eines  Zehntel Prozents der Gesamtzahl aller Leser. Aber verraten Sie niemandem, dass Sie das von mir haben, denn ich habe vergangene Woche mit dem ZEIT-ONLINE-Redakteur, der meine Kolumne betreut, gesprochen. Er sagte, es gibt Menschen, die finden, dass Tuvia zu viel über Politik und zu wenig über Sport schreibt. Sollen wir seine Fett wie ein Turnschuh-Kolumne in den Politikteil verschieben? Sollen wir Tuvia auf den Mond schicken?
Anzeige
Bitte verraten Sie dem Redakteur nicht, dass ich das mit dem Mond erfunden habe. Ich weiß, dass ich dem Redakteur nachzukommen habe. Er hat es mir ja gesagt. Und das ist, ehrlich gesagt, eine Methode, um anderen einen fremden Willen aufzuzwängen.
Natürlich gibt es auch Menschen, die mich wegen meiner hoch bezahlten Stellung als Kolumnist dieser Seiten beneiden. Auch wenn ich hier nicht verraten darf, wie viel ich für diese Kolumne bekomme, so viel kann ich sagen: Jeder Artikel bringt mir ein Essen in einem überdurchschnittlichen Restaurant ein, inklusive eines Glases Diet Coke. Und natürlich Leitungswasser.
Tuvia Tenenbom
© Norbert Wassmund
ist Autor, Essayist und Dramatiker. Er ist Artistic Director des Jewish Theater in New York und Autor des Buches Allein unter Deutschen: Eine Entdeckungsreise . Für ZEIT ONLINE schreibt er seit Dezember 2011 die Fitnesskolumne "Fett wie ein Turnschuh" .
(Ich kann schon den Kommentar von "truthseeker88" vor mir sehen: Herr Tenenbom missbraucht seine Kolumne zu Werbezwecken!)
Andere Menschen regen sich auf, wenn ich von Israel berichte, ohne den Lesern von den schrecklichen, grauenhaften, mörderischen, barbarischen israelischen Soldaten zu erzählen. Um zu beweisen, dass ich ein gemeiner jüdischer Propagandist bin, zitieren sie die verlässlichsten Internetquellen, die ausdrücklich und Schwarz auf Weiß erklären, dass Juden riesige Hörner auf ihren hässlichen Köpfen haben.
Um ehrlich zu sein, diese Leute tun mir leid. Die meisten Leser dieser Kolumne und dieser Rubrik gehören zur jüngeren Generation. Sie sind nicht unter Hitler zur Schule gegangen, man hat ihnen nicht den Hass eingetrichtert, und sie genießen die Freiheit, die Wahrheit zu suchen, wo auch immer man sie finden kann.
Bloß wollen sie das nicht, wenn ich berichte, was ich sehe. Für sie findet man die Wahrheit auf dem iPad und nicht auf dem Planeten Erde, bei Google und nicht in der Realität, oder in dem bizarren Bericht einer Organisation, die Menschen mit brauner oder schwarzer Haut aus ihrem Leitungsgremium ausschließt und witzigerweise Vereinte Nationen genannt wird.
Was die Sache mit dem Redakteur angeht:
Der Sport ist, zumindest sehe ich das so, kein abgetrennter Bereich. Kein menschlicher Muskel funktioniert außerhalb des Menschen. Ich will in dieser Kolumne nicht einfach von Fett und Muskeln erzählen, von Schweiß und Gewichten. Nein. Mein Ziel ist es, Sport als Teil des Spirituellen zu zeigen, und das Spirituelle als Teil des Sports. Die Person, die trainiert, ist dieselbe, die denkt. Die Person, die Gewichte stemmt, ist dieselbe, die Emotionen empfindet, und die Person, die auf dem Laufband rennt, ist zugleich die Person, die durch die Welt der Gefühle, Bilder und Träume fliegt.
Übersicht zu diesem Artikel
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
