<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Auftritt in Washington: Ex-CIA-Chef fabuliert über Mord an Snowden</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/us-regierung-ex-nsa-chef-scherzt-ueber-mord-an-snowden-a-926038.html#ref=rss</link>
<description>US-General Michael Hayden leitete die Geheimdienste CIA und NSA, nun machte er vor Abgeordneten Witze über einen möglichen Mord an Edward Snowden. Das Publikum bei einer Podiumsdiskussion in Washington reagierte amüsiert.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 10:26:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/us-regierung-ex-nsa-chef-scherzt-ueber-mord-an-snowden-a-926038.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-527622-thumbsmall-pntk.jpg" hspace="5" align="left" >US-General Michael Hayden leitete die Geheimdienste CIA und NSA, nun machte er vor Abgeordneten Witze über einen möglichen Mord an Edward Snowden. Das Publikum bei einer Podiumsdiskussion in Washington reagierte amüsiert.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-527622-thumbsmall-pntk.jpg"/>
<ExtractedText>Die fragen sich, woher der Anti-Amerikanismus kommt? Kein Freihandelsabkommen mit einem imperialistischen Schurkenstaat!
Die fragen sich, woher der Anti-Amerikanismus kommt? Kein Freihandelsabkommen mit einem imperialistischen Schurkenstaat!
3. Würde eine Person aus einem
Palisander gestern, 10:42 Uhr
Land ausserhalb der amerikanischen Grenen einen solchen "Witz" machen würde es in den vereinigten Staaten sofort einen Aufschrei geben und man würde Terror unterstellen. Es ist schon so, Amerika gefällt sich nur in der [...]
Land ausserhalb der amerikanischen Grenen einen solchen "Witz" machen würde es in den vereinigten Staaten sofort einen Aufschrei geben und man würde Terror unterstellen. Es ist schon so, Amerika gefällt sich nur in der Rolle des Gewinners, auf der anderen Seite sind sie nicht schlechter und nicht besser als der Rest der Welt auch. Der angeschlagene Adler zeigt immer mehr sein wahres Gesicht. Der Gutmensch hat wohl ausgedient. Vorbei die Zeit als USA mit Schokolade und Cola geködert hat. Für mich ein Land das schrecklich schön ist und leider in selbst gemachten Problemen erstickt. Habt acht.
4. ein weiterer deutscher exportschlager
hm.... gestern, 10:42 Uhr
nicht nur raketentechnik und deutsche ingenieurskunst. nein auch methoden von GESTAPO und STASI wurden in der "freien welt" gerne aufgenommen und weiterentwickelt. denke der beitrag fällt unter objektive [...]
nicht nur raketentechnik und deutsche ingenieurskunst. nein auch methoden von GESTAPO und STASI wurden in der "freien welt" gerne aufgenommen und weiterentwickelt. denke der beitrag fällt unter objektive meinungsfreiheit, oder nicht?
Emil Peisker gestern, 10:50 Uhr
Diese Wünsche gründen auf der Scham, mit der Hand in der Kasse erwischt worden zu sein.  Snowden hat der Geheimdienstszene die Kleider ausgezogen. Die nackte Wahrheit kommt weltweit nicht gut an.  Aus Scham wurden schon ganz [...]
Zitat von sysop US-General Michael Hayden leitete CIA und NSA, nun fabulierte er vor Abgeordneten über einen Mord an Edward Snowden. Das Publikum bei einer Podiumsdiskussion in Washington reagierte amüsiert.  US-Regierung: Ex-NSA-Chef scherzt über Mord an Snowden - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/us-regierung-ex-nsa-chef-scherzt-ueber-mord-an-snowden-a-926038.html)
Diese Wünsche gründen auf der Scham, mit der Hand in der Kasse erwischt worden zu sein.  Snowden hat der Geheimdienstszene die Kleider ausgezogen. Die nackte Wahrheit kommt weltweit nicht gut an.  Aus Scham wurden schon ganz andere Verbrechen begangen. Da ist eine weitere "Tötung" nur logisch.:-((
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
