<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Operation Payback: Staatsanwälte klagen 13 US-Mitglieder von Anonymous an</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/anonymous-staatsanwaelte-klagen-13-us-mitglieder-an-a-926022.html#ref=rss</link>
<description>Anonymous bekommt neuen Ärger: In den USA müssen 13 Mitglieder des Hacker-Kollektivs wegen ihrer Teilnahme an der sogenannten Operation Payback vor Gericht. Das Web-Kollektiv hatte die Websites von PayPal, Mastercard und Visa lahmgelegt. </description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 08:03:45 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/netzpolitik/anonymous-staatsanwaelte-klagen-13-us-mitglieder-an-a-926022.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-346172-thumbsmall-fdji.jpg" hspace="5" align="left" >Anonymous bekommt neuen Ärger: In den USA müssen 13 Mitglieder des Hacker-Kollektivs wegen ihrer Teilnahme an der sogenannten Operation Payback vor Gericht. Das Web-Kollektiv hatte die Websites von PayPal, Mastercard und Visa lahmgelegt. ]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-346172-thumbsmall-fdji.jpg"/>
<ExtractedText>1. Hacker ???
Kay2342 gestern, 08:25 Uhr
Lieber Spon-Hacker..... Erst schlau machen, dann Propaganda schreiben. Das waren weder Hacker noch Angriffe. Es ist das virtuelle Recht auf Zivilen Ungehorsam.
Lieber Spon-Hacker..... Erst schlau machen, dann Propaganda schreiben. Das waren weder Hacker noch Angriffe. Es ist das virtuelle Recht auf Zivilen Ungehorsam.
2. Ein Angriff, ist ein Angriff,
mibigan@web.de gestern, 09:49 Uhr
ist ein Angriff, unbenommen der guten Motive. Und ein DDOS ist definitiv ein Angriff von Außen. Ein Hacker ist jemand, der Sicherheitslücken im System ausfindig macht, diese aber nicht schadbringend ausnutzt. Daher haben Sie [...]
ist ein Angriff, unbenommen der guten Motive. Und ein DDOS ist definitiv ein Angriff von Außen. Ein Hacker ist jemand, der Sicherheitslücken im System ausfindig macht, diese aber nicht schadbringend ausnutzt. Daher haben Sie recht, es handelt sich nicht um Hacker, sondern um Cracker.
3.
JuppSchmitzKoeln gestern, 10:02 Uhr
Naja, wenn es sich um "das virtuelle Recht auf Zivilen Ungehorsam" handelt, ist mit der Aburteilung der Hacktivisten ja alles in Ihrem Sinne abgelaufen.  Wenn, dann würde ich es eher für "das Recht auf zivilen [...]
Zitat von Kay2342 Lieber Spon-Hacker..... Erst schlau machen, dann Propaganda schreiben. Das waren weder Hacker noch Angriffe. Es ist das virtuelle Recht auf Zivilen Ungehorsam.
Naja, wenn es sich um "das virtuelle Recht auf Zivilen Ungehorsam" handelt, ist mit der Aburteilung der Hacktivisten ja alles in Ihrem Sinne abgelaufen.  Wenn, dann würde ich es eher für "das Recht auf zivilen Ungehorsam in der virtuellen Sphäre halten"
4. wie lang wird es eigentlich noch dauern bis die medien das auf die Reihe bekommen?
kaynchill gestern, 10:11 Uhr
Man kann kein Mitglied von Anonymous sein, sondern sich nur der Bewegung zurechnen. Das waren keine Hacks sondern DDOS-Attacken. Die Aktivisteb wollen auch nicht das Urheberrecht abschaffen, sondern es lockern und [...]
Man kann kein Mitglied von Anonymous sein, sondern sich nur der Bewegung zurechnen. Das waren keine Hacks sondern DDOS-Attacken. Die Aktivisteb wollen auch nicht das Urheberrecht abschaffen, sondern es lockern und dezentralisieren.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
