<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>US-Datenhändler Rapleaf: Jeder kann NSA</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/datenhaendler-rapleaf-nsa-software-fuer-jedermann-a-925611.html#ref=rss</link>
<description>Haushaltseinkommen, Familienstand, Hobbys: Der US-Datenhändler Rapleaf liefert für Cent-Beträge umfassende Personenprofile zu einer E-Mail-Adresse - für jedermann. Der Test zeigt: Der Datenabgleich ist inzwischen so simpel, dass selbst technisch Unbedarfte NSA spielen können.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 09:52:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/datenhaendler-rapleaf-nsa-software-fuer-jedermann-a-925611.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Haushaltseinkommen, Familienstand, Hobbys: Der US-Datenhändler Rapleaf liefert für Cent-Beträge umfassende Personenprofile zu einer E-Mail-Adresse - für jedermann. Der Test zeigt: Der Datenabgleich ist inzwischen so simpel, dass selbst technisch Unbedarfte NSA spielen können.]]></content:encoded>
<ExtractedText>1. in welchen Grauzonen
felisconcolor gestern, 10:06 Uhr
arbeiten deutsche Datenkraken und Scoring Unternehmen? Allein die Tatsache das gewisse Geschäfte NUR mit Einwilligung einer Schufa Auskunft getätigt werden können halte ich für sehr bedenklich. Die Freiheit seiner Daten ist doch [...]
arbeiten deutsche Datenkraken und Scoring Unternehmen? Allein die Tatsache das gewisse Geschäfte NUR mit Einwilligung einer Schufa Auskunft getätigt werden können halte ich für sehr bedenklich. Die Freiheit seiner Daten ist doch in Deutschland schon nicht gegeben, wie soll es dann wo anders aussehen. Und da jeder mit jedem handelt ist es für den Bürger nicht mehr nach zu vollziehen wo seine Daten überall sind. Und das war schon vor FB und anderen sozialen Netzen so.
2. optional
Gott gestern, 10:19 Uhr
Naja rapleaf automatisiert einfach einen Prozess, den jeder auch von Hand durchführen kann falls er weiß wie man google benutzt... So beeindruckend find ich das jetzt nicht.
Naja rapleaf automatisiert einfach einen Prozess, den jeder auch von Hand durchführen kann falls er weiß wie man google benutzt... So beeindruckend find ich das jetzt nicht.
3. stimmen die daten?
axelst gestern, 10:24 Uhr
die grosse Gefahr sehe ich in dem vertrauen er meisten Bürger in die Korrektheit dieser Daten. wie will denn ein datenkaeufer ueberpruefen, ob alles stimmt? der alte Film DAS NETZ zeigt zwar reißerisch aber doch plausibel wozu es [...]
die grosse Gefahr sehe ich in dem vertrauen er meisten Bürger in die Korrektheit dieser Daten. wie will denn ein datenkaeufer ueberpruefen, ob alles stimmt? der alte Film DAS NETZ zeigt zwar reißerisch aber doch plausibel wozu es führt wenn man blind den Informationen im Internet glaubt. die Gefahr ist also nicht nur dass unsere Daten im Netz sind, sondern auch, dass dort Falschinformation stehen kann und die Leute es glauben.
4.
mwroer gestern, 10:32 Uhr
Warum? Wie anders soll ich mich als Unternehmer denn zumindest der grundlegenden Bonität meiner Kunden versichern? Ich halte es eher für bedenklich die Arbeitsplätze meiner Angestellten zu riskieren in dem ich mir Kunden [...]
Zitat von felisconcolor arbeiten deutsche Datenkraken und Scoring Unternehmen? Allein die Tatsache das gewisse Geschäfte NUR mit Einwilligung einer Schufa Auskunft getätigt werden können halte ich für sehr bedenklich.
Warum? Wie anders soll ich mich als Unternehmer denn zumindest der grundlegenden Bonität meiner Kunden versichern? Ich halte es eher für bedenklich die Arbeitsplätze meiner Angestellten zu riskieren in dem ich mir Kunden einfange die entweder nicht zahlen können oder einfach eine miese Zahlungsmoral haben und erst nach der dritten Mahnung,  Dafür gibt es die Schufa und Kreditreform und und und.  Wenn Sie nicht wollen dass diese Daten an Dritte gegeben werden: Gehen Sie zu Firmen die keine Schufa-Auskunft verlangen. Die gibt es.      Was meinen Sie mit 'Freiheit seiner Daten' und warum sollte die gegeben sein?
5. the American way...
incognito@spon gestern, 10:38 Uhr
Aktuell diskutieren wir mit amerikanischen Kollegen ein Projekt zum Kundenmanagement. Dabei kommt heraus, daß Amerikaner eine komplett unterschiedliche Mentalität im Umgang mit Kundendaten haben. Offensichtlich ist es wohl selbst [...]
Aktuell diskutieren wir mit amerikanischen Kollegen ein Projekt zum Kundenmanagement. Dabei kommt heraus, daß Amerikaner eine komplett unterschiedliche Mentalität im Umgang mit Kundendaten haben. Offensichtlich ist es wohl selbst den Kunden egal, daß ein Verkäufer die Kreditlinie eines Kunden kennt und diese fleißig ausschöpft. Dagegen sind sie äußerst sensibel, wenn man das Geschlecht eines Kunden mit "sex" beschreibt und nicht mit "gender".   Zudem scheint es, daß erst einmal alles erlaubt ist, bis man auf die Finger geklopft bekommt. So hat wohl eine Kundin in Kalifornien vor Gericht erwirkt, daß Kundendaten erst nach einem Verkauf abgefragt werden. Gesetzgebung findet hier offensichtlich durch eine Rechtsanwaltsindustrie statt, welche absurde Vorschriften erwirkt, wie etwa den Hinweis, daß man keine lebenden Tiere in eine Mikrowelle stecken soll oder daß auf einem Pappbecher mit Kaffee darin den Hinweis "Vorsicht heiß" anbringen soll.   Verbraucherschutz ist nicht in größeren Maßen zu erwarten, vielmehr ist im Gegensatz zu uns das Interesse der Wirtschaft, Umsätze zu maximieren. Basiert doch Amerikas Vormachtstellung auf wirtschaftlicher Stärke.  Datenerhebung wird in Amerika nur dann kritisch gesehen, wenn sie mit dem Kommunismus in Verbindung gebracht wird. Also, wenn persönliche Daten in die Hände von Russen oder Chinesen geraten. Wenn die selben Daten in die Hände von Data Minern oder der NSA gelangen, ist dies für einen Amerikaner unverfänglich. So absurd dies klingt, dient dies doch der Erhaltung der "Freiheit" und der "Sicherheit".
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
