<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>Silk Road: So jagte das FBI den Online-Drogenboss</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/silk-road-so-jagte-das-fbi-den-online-drogenboss-a-926091.html#ref=rss</link>
<description>Sie verkauften ihm Kokain und ließen sich für Auftragsmorde anheuern: Verdeckte FBI-Ermittler haben dem mutmaßlichen Chef der Internet-Drogenplattform Silk Road monatelang Scheingeschäfte angeboten. Womöglich half bei der Verhaftung nur ein Zufall.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 14:52:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/silk-road-so-jagte-das-fbi-den-online-drogenboss-a-926091.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[Sie verkauften ihm Kokain und ließen sich für Auftragsmorde anheuern: Verdeckte FBI-Ermittler haben dem mutmaßlichen Chef der Internet-Drogenplattform Silk Road monatelang Scheingeschäfte angeboten. Womöglich half bei der Verhaftung nur ein Zufall.]]></content:encoded>
<ExtractedText>Silk Road: So jagte das FBI den Online-Drogenboss
Silk Road: So jagte das FBI den Online-Drogenboss
Sie verkauften ihm Kokain und ließen sich für Auftragsmorde anheuern: Verdeckte FBI-Ermittler haben dem mutmaßlichen Chef der Internet-Drogenplattform Silk Road monatelang Scheingeschäfte angeboten. Womöglich half bei der Verhaftung nur ein Zufall.
Verdächtiger U.: Der 29-Jährige soll die Handelsplattform Silk Road betrieben haben
Ross U. soll über Jahre hinweg eines der bekanntesten Online-Foren für illegale Drogengeschäfte betrieben haben. Der in San Francisco verhaftete 29-jährige Physiker soll als Chef der berüchtigten Handelsplattform Silk Road Millionen verdient und Morde in Auftrag gegeben haben. So steht es in zwei Anklageschriften.
Aus den Dokumenten geht hervor, dass das FBI dem Silk-Road-Betreiber seit Jahren nachstellte, unter anderem mit verdeckten Ermittlern. Wann und warum die Beamten dem Pseudonym "Dread Pirate Roberts" den jungen Mann Ross U. zugeordnet haben, geht allerdings nicht aus den Dokumenten hervor. Vielleicht hatten die Ermittler großes Glück, vielleicht hat sie auch systematische Online-Überwachung zu dem nun Verhafteten geführt.
Hier die aus den Gerichtsdokumenten bekannten Strategien der Ermittler im Überblick:
Verdeckte FBI-Ermittler
Ein FBI-Beamter aus dem US-Bundestaat Maryland war seit April 2012 in Kontakt mit dem Silk-Road-Betreiber "Dread Pirate Roberts". Der Ermittler gab sich als Drogenschmuggler aus. Er gab vor, große Mengen Kokain über Silk Road an Kunden absetzen zu wollen. Das geht aus der in Maryland eingereichten Anklageschrift hervor.
Drogengeschäft mit dem FBI
Bei Verkaufsverhandlungen in verschlüsselten Chats im Dezember 2012 bot der Silk-Road-Betreiber dem verdeckten Ermittler einen Käufer für ein Kilo Kokain an. Das FBI schickte im Januar 2013 ein Kilo "Substanzen mit einem nachweisbaren Anteil Kokain" an die vereinbarte Adresse, der Käufer zahlte umgerechnet 27.000 Dollar in Bitcoins. Wegen dieses Geschäfts ist der Verdächtige nun wegen Drogenhandels angeklagt.
Mordauftrag an verdeckten FBI-Ermittler
Ende Januar 2013 fragte der Silk-Road-Betreiber den vermeintlichen Drogenschmuggler, ob er nicht einen Mitarbeiter umbringen könne. Ein Silk-Road-Administrator war verhaftet worden, der Betreiber fürchtete, dass der Mann in Haft auspackt. Er bot 80.000 Dollar als Bezahlung. Die FBI-Beamten schickten gestellte Fotos der vermeintlichen Folterung, später ein Foto der vermeintlichen Leiche. Nach Erhalt der Fotos wies der Silk-Road-Betreiber die zweite Hälfte der vereinbarten Zahlung an.
Gefälschte Ausweise - ein Zufallsfund?
In der zweiten, in New York eingereichten Anklageschrift gegen den Verdächtigen finden sich weitere Hinweise auf das Vorgehen der Ermittler. Kanadische Grenzbeamte fingen am 10. Juli ein Paket mit neun gefälschten Ausweisen ab, es war an den nun verhafteten U. adressiert. Ermittler trafen U. am 26. Juli 2013 in San Francisco an der beim Paket angegebenen Versandadresse.
Sie verhörten ihn, befragten seine Mitbewohner und stellten fest, dass U. ständig in seinem Zimmer am Rechner arbeitete und nicht klar war, woher er die tausend Dollar Miete nahm. U. sagte nicht, warum und wo er die gefälschten Dokumente gekauft hatte, verwies nur vage auf die Handelsplattform Silk Road, wo jeder so etwas kaufen könne.
Womöglich haben Ermittler erst durch diesen Zufallsfund die wahre Identität des Silk-Road-Betreibers entdeckt. Aus den Anklageschriften geht nicht hervor, wann und wie die Computer des Verdächtigen durchsucht wurden und ab welchem Zeitpunkt seine Online-Aktivitäten überwacht wurden. Denkbar ist, dass die Ermittler erst nach dem 26. Juli online gezielt Beweise dafür suchten, dass U. hinter dem Silk-Road-Betreiber "Dread Pirate Roberts" steckt.
Nachrichten in Internetforen
Wann FBI-Ermittler die Online-Spuren des Silk-Road-Betreibers bis zum Verdächtigen U. verfolgt haben, geht aus den Anklageschriften nicht hervor. Womöglich haben sie diese Beweiskette erst nach dem 26. Juli 2013 recherchiert. Vielleicht ermittelten die Beamten aber schon zuvor die wahre Identität des Silk-Road-Betreibers und sammelten über Monate hinweg Beweise und überwachten seine Kommunikation.
Die Indizien aus der Anklageschrift im Überblick:
Am 27. Januar 2011 schreibt ein Nutzer namens "Altoid" in einem Online-Forum für Psilocybin-Fans, er habe eine tolle neue Plattform namens Silk Road entdeckt.
Am 29. Januar 2011 empfiehlt ein Kommentator namens "Altoid" in einem Bitcoin-Forum Silk Road als "anonymes Amazon", wo es auch Heroin geben solle.
Im September 2011 suchte "Altoid" im selben Bitcoin-Forum nach IT-Experten, die ihm bei einem Bitcoin-Start-up helfen sollten. Als Kontakt gab er eine E-Mail-Adresse mit dem echten Namen des nun Verhafteten U. an.
Die Ermittler führen viele weitere Indizien dafür an, dass U. der Silk-Road-Betreiber ist - Logins auf seinem Rechner, verwendete IP-Adressen und Details aus Chatnachrichten.
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
