<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
<channel>
<title>SPIEGEL ONLINE - Netzwelt</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<description>Nachrichten zu Internet und Technik, Handys und Computern. Aktuelle Reportagen, Analysen, Service.</description>
<language>de</language>
<pubDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</pubDate>
<lastBuildDate>Sat, 05 Oct 2013 18:33:12 +0200</lastBuildDate>
<image>
<title>SPIEGEL ONLINE</title>
<link>http://www.spiegel.de</link>
<url>http://www.spiegel.de/static/sys/logo_120x61.gif</url>
</image>
<item>
<title>App Store: Apple blockiert Anti-Zensur-App in China</title>
<link>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/app-store-apple-blockiert-anti-zensur-app-in-china-a-926070.html#ref=rss</link>
<description>Kein freies Netz für chinesische iPhone-Nutzer: Mit der App "Open Door" konnten Chinesen Netzkontrollen der Regierung umgehen. Nun hat Apple das Programm aus seinem chinesischen App-Angebot verbannt. Laut Medienberichten erfüllte Apple damit den Wunsch chinesischer Zensoren.</description>
<pubDate>Fri, 04 Oct 2013 15:22:00 +0200</pubDate>
<guid>http://www.spiegel.de/netzwelt/web/app-store-apple-blockiert-anti-zensur-app-in-china-a-926070.html</guid>
<content:encoded><![CDATA[<img src="http://www.spiegel.de/images/image-552841-thumbsmall-okrk.jpg" hspace="5" align="left" >Kein freies Netz für chinesische iPhone-Nutzer: Mit der App "Open Door" konnten Chinesen Netzkontrollen der Regierung umgehen. Nun hat Apple das Programm aus seinem chinesischen App-Angebot verbannt. Laut Medienberichten erfüllte Apple damit den Wunsch chinesischer Zensoren.]]></content:encoded>
<enclosure type="image/jpeg" url="http://www.spiegel.de/images/image-552841-thumbsmall-okrk.jpg"/>
<ExtractedText>Apple. . willfähriger Büttel und Erfüllungsgehilfe von Regierungen jedweder Couleur. .  Widerlich,  diese unterwürfige Haltung.
Apple. . willfähriger Büttel und Erfüllungsgehilfe von Regierungen jedweder Couleur. .  Widerlich,  diese unterwürfige Haltung.
3.
co2lüge gestern, 16:30 Uhr
Was für ein Interesse sollte Apple haben, dass die Sklavenarbeiter in China wissen für wieviel Geld in der westlichen Welt ein iPhone verkauft wird und wieviel Gewinn Apple damit macht.
Zitat von sysop Kein freies Netz für chinesische iPhone-Nutzer: Mit der App Open Door konnten Chinesen Netzkontrollen der Regierung umgehen. Nun hat Apple das Programm aus seinem chinesischen App-Angebot verbannt. Laut Medienberichten erfüllte Apple damit den Wunsch chinesischer Zensoren .  App Store: Apple blockiert Anti-Zensur-App in China - SPIEGEL ONLINE (http://www.spiegel.de/netzwelt/web/app-store-apple-blockiert-anti-zensur-app-in-china-a-926070.html)
Was für ein Interesse sollte Apple haben, dass die Sklavenarbeiter in China wissen für wieviel Geld in der westlichen Welt ein iPhone verkauft wird und wieviel Gewinn Apple damit macht.
4. Pack schlägt sich...
Marut gestern, 17:14 Uhr
Pack verträgt sich. Wo doch die Herstellung der iPhones in China einen so hohen Gewinn garantiert, denn wo sonst kann man denn noch Sklavenarbeit ganz offizielbekommen, da muß man auch schon ein bißchen bei der Zensur mithelfen.  [...]
Pack verträgt sich. Wo doch die Herstellung der iPhones in China einen so hohen Gewinn garantiert, denn wo sonst kann man denn noch Sklavenarbeit ganz offizielbekommen, da muß man auch schon ein bißchen bei der Zensur mithelfen.  Als Technik-Sekte ist die Firma Apple ja auch weder Menschenrechten noch Demokratieidealen verpflichtet - hier zählt nur der Wille des Führers.  Und warum kaufen noch so viele diese Geräte - sie sind ja nicht "alternativlos", um es auf Neudeutsch zu sagen.
5.
aga100 gestern, 17:27 Uhr
Bin mir ganz sicher, dass auch Sie schon "Made in China" gekauft haben. Darf ich Sie Büttel nennen? Ansonsten richtet sich Apple halt nach den Landesgesetzen, wie jede andere Firma in jedem anderem Land auch.    [...]
Zitat von toledo Apple. . willfähriger Büttel und Erfüllungsgehilfe von Regierungen jedweder Couleur. .  Widerlich,  diese unterwürfige Haltung.
Bin mir ganz sicher, dass auch Sie schon "Made in China" gekauft haben. Darf ich Sie Büttel nennen? Ansonsten richtet sich Apple halt nach den Landesgesetzen, wie jede andere Firma in jedem anderem Land auch.   Wunderbare Demokratie und Freiheit in China einzuführen, ist nun wirklich nicht die Aufgabe einer Privatfirma!
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
