<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
  <channel>
<title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
<description>Aktuelle Kultur-Nachrichten, Informationen und Interviews rund um die Themen Kultur, Feuilleton, Literatur, Kunst, Film und Musik. Dazu Reportagen und Kritiken.</description>
<pubDate>Wed, 16 Oct 2013 06:44:13 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Wed, 16 Oct 2013 09:07:39 +0200</lastBuildDate>
<language>de-de</language>
<link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
<atom:link href="http://newsfeed.zeit.de/kultur/index" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<copyright>Copyright (c) 2013, ZEIT ONLINE GmbH</copyright>
<docs>http://www.zeit.de/hilfe/rss</docs>
<generator>mod_xslt LePenguin</generator>
<managingEditor>wolfgang.blau@zeit.de (Wolfgang Blau)</managingEditor>
<webMaster>webmaster@zeit.de (Internettechnik ZEIT ONLINE)</webMaster>
<image>
      <url>http://images.zeit.de/bilder/elemente_01_06/logos/homepage_top.gif</url>
      <title>
      ZEIT ONLINE: Mehr Kultur</title>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/index</link>
    </image>
<item>
      <link>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/man-booker-prize</link>
      <guid>http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/man-booker-prize</guid>
      <category>Kultur</category>
      <title>Literaturpreis: Neuseeländerin Eleanor Catton gewinnt den Booker-Preis </title>
      <description>&lt;a href="http://www.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/man-booker-prize"&gt;&lt;img style="float:left; margin-right:5px" src="http://images.zeit.de/kultur/literatur/2013-10/eleanor-catton/eleanor-catton-148x84.jpg"/&gt;&lt;/a&gt; Die Literatur-Auszeichnung wurde Catton für ihren Roman über den Goldrausch in Neuseeland im 19. Jahrhundert verleihen. Die Jury nennt ihn ein "überwältigendes Werk". </description>
      <dc:creator>ZEIT ONLINE : Kultur</dc:creator>
      <pubDate>Wed, 16 Oct 2013 05:40:53 GMT</pubDate>
    <ExtractedText>Literaturpreis: Neuseeländerin Eleanor Catton gewinnt den Booker-Preis
Literaturpreis: Neuseeländerin Eleanor Catton gewinnt den Booker-Preis
Die Literatur-Auszeichnung wurde Catton für ihren Roman über den Goldrausch in Neuseeland im 19. Jahrhundert verleihen. Die Jury nennt ihn ein "überwältigendes Werk".
16. Oktober 2013  07:36 Uhr 
Die neuseeländische Autorin Eleanor Catton  |  © Andrew Cowie/AFP/Getty Images
Die erst 28-jährige Autorin Eleanor Catton aus Neuseeland ist die jüngste Gewinnerin des Man-Booker-Literaturpreises. Überreicht wurde ihr die Auszeichnung für ihr 832 Seiten starkes Buch The Luminaries in London. Der Jury-Vorsitzende Robert Macfarlane sagte bei der Preisverleihung: "Es ist ein überwältigendes Werk. Es ist ein leuchtendes Werk. Es ist gewaltig, ohne ausufernd zu werden." Ihr Buch mache mit seiner überwältigenden Poesie süchtig. 
Die Auszeichnung, die jedes Jahr verliehen wird, gilt als eine der  wichtigsten literarischen Ehrungen für englischsprachige Autoren aus  Großbritannien, dem Commonwealth sowie aus Irland.  
Anzeige
Der Roman The Luminaries, den Catton anfing zu schreiben, als sie 25 Jahre alt war, spielt im Neuseeland des 19. Jahrhunderts zur Zeit des Goldrausches. Catton beschreibt das Leben des Goldgräbers Walter Moody. Es sei ein "großartiger  Roman", der mit "Reife und Magie eine Welt der Gier heraufbeschwört",  sagte der Juryvorsitzende Macfarlane.
Der Booker-Preis ist mit 50.000 Pfund (umgerechnet gut 59.000 Euro) dotiert.   Überreicht wurde der Preis an Catton von der Herzogin von Cornwall, Camilla. Vergangenes Jahr hatte die renommierte Auszeichnung die britische Autorin Hilary Mantel gewonnen, bereits zum zweiten Mal. 
 
</ExtractedText>
</item>
</channel>
</rss>
